[
  {
    "question": "Dušnost",
    "answers": [
      "objevuje se u všech významných srdečních vad",
      "nemůže být vyvolána anémií",
      "je definována poklesem arteriálního pO2",
      "2",
      "může být projevem neurózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["může být projevem neurózy"]
  },

  {
    "question": "Asthma cardiale",
    "answers": [
      "je projevem pravostranné srdeční insuficience",
      "je spojeno s typickou bolestí na hrudi",
      "je projevem levostranné srdeční insuficience",
      "nemůže být vyvoláno A-V blokádou 2. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je projevem levostranné srdeční insuficience"]
  },

  {
    "question": "Palpitace",
    "answers": [
      "objevují se pouze při výskytu četných extrasystol",
      "nemohou být provokovány bradyarytmiemi",
      "jsou necharakteristickým symptomem",
      "znamenají vždy přítomnost závažné arytmie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jsou necharakteristickým symptomem"]
  },

  {
    "question": "Ortopnoe je příznakem",
    "answers": [
      "u paroxyzmální ortostatické hemoglobinurie",
      "u metabolické acidózy",
      "u srdečního selhání a bronchiálního astmatu",
      "pouze u levostranného srdečního selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["u srdečního selhání a bronchiálního astmatu"]
  },

  {
    "question": "Nemocného se srdečním onemocněním, který je klidově dušný, zařadíme podle NYHA klasifikace do",
    "answers": ["II. třídy", "I. třídy", "IV. třídy", "III. třídy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["IV. třídy"]
  },

  {
    "question": "Ke kardiální synkopě dochází",
    "answers": [
      "pokud srdeční frekvence při komorové tachykardii klesne pod 120/min",
      "u bradyarytmií vždy při poklesu srdeční frekvence pod 35/min",
      "u bradyarytmií i tachyarytmií",
      "pouze ve vertikální poloze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["u bradyarytmií i tachyarytmií"]
  },

  {
    "question": "Adamsův-Stokesův syndrom je",
    "answers": [
      "ortostatická synkopa v těhotenství",
      "synkopa z přechodné obstrukce mitrálního ústí",
      "námahová synkopa při aortální stenóze",
      "synkopa při A-V blokádě 3. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["synkopa při A-V blokádě 3. stupně"]
  },

  {
    "question": "Vazovagální synkopa",
    "answers": [
      "mívá prodromální příznaky",
      "je častá u nemocných s těžkou mitrální vadou",
      "vzniká bez vazby na tělesnou polohu",
      "vzniká často v chladném prostředí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["mívá prodromální příznaky"]
  },

  {
    "question": "Perikardiální bolest",
    "answers": [
      "není vázána na kašel",
      "zesiluje se vleže na zádech",
      "není obvykle spojena s dušností",
      "je vždy spojena s pulsus paradoxus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zesiluje se vleže na zádech"]
  },

  {
    "question": "Příčinou ortostatické hypotenze nebývá",
    "answers": [
      "aortální stenóza",
      "antihypertenzní terapie",
      "průjmy",
      "těhotenství"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální stenóza"]
  },

  {
    "question": "Třískové hemoragie v nehtových lůžkách jsou u",
    "answers": [
      "Renduovy-Oslerovy nemoci",
      "infekční endokarditidy",
      "hemofilie",
      "Buergerovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditidy"]
  },

  {
    "question": "Paličkovité prsty nejsou přítomny u",
    "answers": [
      "cyanotických vrozených srdečních vad",
      "infekční endokarditidy",
      "získané aortální insuficience",
      "recidivující plicní embolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["získané aortální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Periferní tepový deficit znamená",
    "answers": [
      "nápadně nízký a měkký tep na periferní tepně",
      "nepravidelný tep na periferní tepně",
      "počet srdečních revolucí auskultovaných na srdci je vyšší než počet tepů hmataných na periferní tepně",
      "pacient má síňokomorovou blokádu 2:1 nebo vyššího stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "počet srdečních revolucí auskultovaných na srdci je vyšší než počet tepů hmataných na periferní tepně"
    ]
  },

  {
    "question": "Quinckeho pulsace jsou přítomny u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "šoku",
      "aortální insuficience",
      "hypertenzní krize"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Kardiální periferní otoky jsou",
    "answers": [
      "výraznější ráno",
      "často asymetrické",
      "rozloženy podle zákonů tíže",
      "projevem levostranné srdeční insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["rozloženy podle zákonů tíže"]
  },

  {
    "question": "Horní hranice normálního krevního tlaku u dospělých osob je",
    "answers": ["160/90 mmHg", "165/95 mmHg", "140/95 mmHg", "140/90 mmHg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["140/90 mmHg"]
  },

  {
    "question": "K obrazu hyperkinetické cirkulace nepatří",
    "answers": [
      "chladná akra",
      "zvýšený systolický tlak",
      "snížený diastolický tlak",
      "zvětšená tlaková amplituda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["chladná akra"]
  },

  {
    "question": "Pulsus paradoxus je známkou",
    "answers": [
      "levopravého zkratu na úrovni velkých cév",
      "fibrilace síní",
      "sníženého tlaku v plicnici",
      "srdeční tamponády"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["srdeční tamponády"]
  },

  {
    "question": "Akutní lymfangoitida často navazuje na",
    "answers": [
      "žilní trombózu",
      "periferní embolizaci",
      "interdigitální mykózu",
      "pravostrannou srdeční insuficienci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["interdigitální mykózu"]
  },

  {
    "question": "Známkou hypertrofie levé komory při fyzikálním vyšetření je",
    "answers": [
      "paradoxní pulsace prekordia",
      "akcentace II. ozvy nad aortou",
      "zvedavý úder hrotu",
      "cvalový rytmus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvedavý úder hrotu"]
  },

  {
    "question": "Anakrotický tep (parvus et tardus) bývá",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "šoku, v jeho refrakterní fázi",
      "mitrální stenózy",
      "stenózy trojcípé chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Plicní edém",
    "answers": [
      "znamená současné selhání levé i pravé komory",
      "je vždy spojen s hypotenzí",
      "vede k ortopnoi",
      "nemůže být vyvolán fibrilací síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vede k ortopnoi"]
  },

  {
    "question": "Pulsus alternans je projevem",
    "answers": [
      "supraventrikulární extrasystolie",
      "A-V blokády 2. stupně",
      "komorové extrasystolie",
      "srdečního selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["srdečního selhání"]
  },

  {
    "question": "Který z následujících příznaků není obvyklý u akutního infarktu myokardu",
    "answers": [
      "bolest na hrudi",
      "nauzea a zvracení",
      "dušnost",
      "zarudnutí v obličeji"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zarudnutí v obličeji"]
  },

  {
    "question": "K příznakům levostranné srdeční insuficience nepatří",
    "answers": [
      "přítomnost 3. ozvy",
      "pulsus paradoxus",
      "tachykardie",
      "ortopnoe"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pulsus paradoxus"]
  },

  {
    "question": "Pro periferní cyanózu je typické",
    "answers": [
      "akra jsou chladná",
      "sliznice jsou cyanotické",
      "krevní tlak bývá zvýšen",
      "není přítomna u šoku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["akra jsou chladná"]
  },

  {
    "question": "Při dilataci levé srdeční komory se nalézá",
    "answers": [
      "posun hrotu doleva a dolů",
      "systolická pulsace prekordia",
      "systolická pulsace epigastria",
      "zvedavý úder hrotu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["posun hrotu doleva a dolů"]
  },

  {
    "question": "Hepatojugulární reflux je známkou",
    "answers": [
      "portální hypertenze",
      "jaterní cirhózy",
      "trombózy jaterních žil",
      "pravostranné srdeční insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pravostranné srdeční insuficience"]
  },

  {
    "question": "Pulsus paradoxus je",
    "answers": [
      "vzestup amplitudy pulsové vlny při srdečním selhání",
      "vzestup systolického tlaku v inspiriu o více než 10 mmHg",
      "nález pulsus parvus při hypertonické krizi",
      "pokles systolického tlaku v inspiriu o více než 10 mmHg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "pokles systolického tlaku v inspiriu o více než 10 mmHg"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro centrální cyanózu je typické",
    "answers": [
      "kůže bývá současně chladná a zpocená",
      "může být upravena inhalací kyslíku",
      "nemusí být známkou organického onemocnění",
      "je přítomna u levopravých zkratů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["může být upravena inhalací kyslíku"]
  },

  {
    "question": "Nález víru je známkou",
    "answers": [
      "rozsáhlého perikardiálního výpotku",
      "plicní hypertenze",
      "turbulentního proudění",
      "hypertrofie levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["turbulentního proudění"]
  },

  {
    "question": "Pulsus parvus je typický pro",
    "answers": [
      "hypertenzi",
      "aortální insuficienci",
      "trikuspidální insuficienci",
      "za stenózou aorty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["za stenózou aorty"]
  },

  {
    "question": "Zvedavý úder srdečního hrotu znamená",
    "answers": [
      "hypertrofii levé komory",
      "srdeční tamponádu",
      "dilataci levé komory",
      "selhávání levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hypertrofii levé komory"]
  },

  {
    "question": "Diastolický vír v oblasti hrotu je u",
    "answers": [
      "mitrální insuficience",
      "mitrální stenózy",
      "defektu síňového septa",
      "trikuspidální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["mitrální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Mrštný tep (Corriganův) bývá často u",
    "answers": [
      "insuficience plicnice",
      "koarktace aorty",
      "aortální nedomykavosti",
      "aortální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální nedomykavosti"]
  },

  {
    "question": "Oslerovy uzly pozorujeme",
    "answers": [
      "na špičkách prstů",
      "na přední straně bérců",
      "na dorzu nohou",
      "nad klíční kostí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["na špičkách prstů"]
  },

  {
    "question": "Pro lymfatický otok je typické",
    "answers": [
      "pigmentace kůže",
      "bolest při došlápnutí",
      "indurace kůže",
      "přítomnost defektů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["indurace kůže"]
  },

  {
    "question": "Pulsus tardus je typický pro",
    "answers": [
      "pravolevý zkrat",
      "aortální insuficienci",
      "aortální stenózu",
      "hypotenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální stenózu"]
  },

  {
    "question": "Systolická pulsace prekordia je přítomna u",
    "answers": [
      "mitrální insuficience",
      "aneuryzmatu levé komory",
      "perikardiálního výpotku",
      "dilatace levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aneuryzmatu levé komory"]
  },

  {
    "question": "Lymfatický otok nebývá způsoben",
    "answers": [
      "malignitami",
      "kongenitálně",
      "opakovanými erysipely",
      "těhotenstvím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["těhotenstvím"]
  },

  {
    "question": "Auskultační aortální oblast je",
    "answers": [
      "v oblasti srdečního hrotu",
      "2. mezižebří vlevo parasternálně",
      "nad dolním koncem sterna",
      "2. mezižebří vpravo parasternálně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2. mezižebří vpravo parasternálně"]
  },

  {
    "question": "Corriganův puls je typický pro",
    "answers": [
      "srdeční tamponádu",
      "mitrální insuficienci",
      "defekt komorového septa",
      "aortální insuficienci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální insuficienci"]
  },

  {
    "question": "Šelest při aortální insuficienci je",
    "answers": [
      "presystolický",
      "diastolický decrescendový",
      "holodiastolický",
      "holosystolický"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["diastolický decrescendový"]
  },

  {
    "question": "Čtvrtá srdeční ozva",
    "answers": [
      "představuje protodiastolický cval",
      "představuje presystolický cval",
      "u fibrilace síní se zesiluje",
      "znamená vždy patologický nález"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["představuje presystolický cval"]
  },

  {
    "question": "Šelest Grahama Steela souvisí s",
    "answers": [
      "nedomykavostí aortální chlopně",
      "nedomykavostí plicnice",
      "myxomem v levé síni",
      "nedomykavostí trojcípé chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nedomykavostí plicnice"]
  },

  {
    "question": "Šelest Austina Flinta nacházíme u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "aortální insuficience",
      "mitrální insuficience",
      "defektu síňového septa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aortální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Propagace srdečního šelestu závisí na",
    "answers": [
      "přítomnosti nebo chybění sinusového rytmu",
      "směru srdečního proudu generujícího šelest",
      "charakteru šelestu",
      "kontrakční zdatnosti myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["směru srdečního proudu generujícího šelest"]
  },

  {
    "question": "1. srdeční ozva je projevem",
    "answers": [
      "otevření mitrální a trikuspidální chlopně",
      "uzávěru mitrální a trikuspidální chlopně",
      "uzávěru aortální a pulmonální chlopně",
      "otevření aortální a pulmonální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["uzávěru mitrální a trikuspidální chlopně"]
  },

  {
    "question": "Holosystolický šelest bývá přítomen u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "defektu síňového septa",
      "prolapsu mitrální chlopně",
      "aortální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["prolapsu mitrální chlopně"]
  },

  {
    "question": "Šelest při mitrální insuficienci",
    "answers": [
      "navazuje na 1. ozvu",
      "při inspiriu se zesiluje",
      "začíná 0,10–0,14 s za 2. ozvou",
      "má presystolický charakter"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["navazuje na 1. ozvu"]
  },

  {
    "question": "K fixnímu rozštěpu 2. ozvy nad plicnicí dochází u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "blokády levého Tawarova raménka",
      "defektu síňového septa",
      "levostranné srdeční insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["defektu síňového septa"]
  },

  {
    "question": "U aortální stenózy je",
    "answers": [
      "systolický šelest na bazi",
      "presystolický šelest nad aortou",
      "kontinuální šelest na bazi",
      "diastolický šelest nad aortou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["systolický šelest na bazi"]
  },

  {
    "question": "Druhá srdeční ozva vzniká",
    "answers": [
      "uzávěrem aortální a pulmonální chlopně",
      "uzávěrem mitrální a trikuspidální chlopně",
      "otevřením aortální a pulmonální chlopně",
      "uzávěrem aortální a otevřením mitrální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["uzávěrem aortální a pulmonální chlopně"]
  },

  {
    "question": "U mitrální stenózy je",
    "answers": [
      "systolický šelest na hrotě",
      "2. ozva nad plicnicí oslabená",
      "presystolický cval",
      "1. ozva na hrotě zesílená"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["1. ozva na hrotě zesílená"]
  },

  {
    "question": "Šelesty vznikající v pravém srdci se při hlubokém inspiriu",
    "answers": ["zesilují", "zeslabují", "nemění", "stávají kontinuálními"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zesilují"]
  },

  {
    "question": "Auskultační pulmonální oblast je",
    "answers": [
      "2. mezižebří vpravo parasternálně",
      "2. mezižebří vlevo parasternálně",
      "nad dolním koncem sterna",
      "v oblasti srdečního hrotu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2. mezižebří vlevo parasternálně"]
  },

  {
    "question": "Fyziologicky se při nádechu",
    "answers": [
      "obě složky 2. ozvy vzdalují",
      "aortální složka 2. ozvy zesiluje",
      "vztah obou složek 2. ozvy nemění",
      "obě složky 2. ozvy přibližují"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["obě složky 2. ozvy vzdalují"]
  },

  {
    "question": "U otevřené Botallovy dučeje je",
    "answers": [
      "oslabená 2. ozva nad plicnicí",
      "systolický šelest nad aortou",
      "kontinuální šelest nad horním koncem sterna",
      "zvedavý úder hrotu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kontinuální šelest nad horním koncem sterna"]
  },

  {
    "question": "Hrudní elektroda V5 je umístěna",
    "answers": [
      "v 5. mezižebří vlevo v přední axilární čáře",
      "ve 4. mezižebří vlevo v medioklavikulární čáře",
      "v 5. mezižebří v medioklavikulární čáře",
      "ve 4. mezižebří vlevo ve střední axilární čáře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v 5. mezižebří vlevo v přední axilární čáře"]
  },

  {
    "question": "Jícnové EKG užíváme",
    "answers": [
      "u obézních osob nebo osob s emfyzémem",
      "k přesnější diagnostice arytmií",
      "u stimulovaných pacientů",
      "u pacientů s infarktem myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["k přesnější diagnostice arytmií"]
  },

  {
    "question": "U komorové extrasystoly je",
    "answers": [
      "štíhlé QRS a úplná kompenzační pauza",
      "široké QRS a neúplná kompenzační pauza",
      "široké QRS a úplná kompenzační pauza",
      "štíhlé QRS a neúplná kompenzační pauza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["široké QRS a úplná kompenzační pauza"]
  },

  {
    "question": "Normální interval PQ je",
    "answers": ["0,08–0,16 s", "0,12–0,20 s", "0,12–0,16 s", "0,14–0,20 s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["0,12–0,20 s"]
  },

  {
    "question": "Patologické Q se objevuje u",
    "answers": [
      "transmurálního infarktu myokardu",
      "námahové anginy pectoris",
      "akutní perikarditidy",
      "hypertrofie pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["transmurálního infarktu myokardu"]
  },

  {
    "question": "III. končetinový svod EKG zachycuje rozdíl potenciálů mezi",
    "answers": [
      "pravou paží a levou paží",
      "levou paží a pravou nohou",
      "levou paží a levou nohou",
      "pravou paží a pravou nohou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["levou paží a levou nohou"]
  },

  {
    "question": "Interval QT se měří",
    "answers": [
      "od konce Q kmitu k začátku T vlny",
      "od začátku QRS komplexu k začátku T vlny",
      "od začátku QRS komplexu ke konci T vlny",
      "od konce Q kmitu ke konci T vlny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["od začátku QRS komplexu ke konci T vlny"]
  },

  {
    "question": "Pardeeho vlna je typická pro",
    "answers": [
      "akutní perikarditidu",
      "akutní fázi infarktu myokardu",
      "digitalisovou intoxikaci",
      "hypokalémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["akutní fázi infarktu myokardu"]
  },

  {
    "question": "Interval PQ se měří",
    "answers": [
      "od konce P vlny k začátku QRS komplexu",
      "od začátku P vlny ke konci Q kmitu",
      "od začátku P vlny k začátku QRS komplexu",
      "od konce P vlny ke konci Q kmitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["od začátku P vlny k začátku QRS komplexu"]
  },

  {
    "question": "U hypertrofie levé komory je na EKG",
    "answers": [
      "hluboké S V5-6",
      "vysoké R V1-2",
      "srdeční osa nad 105°",
      "vysoké R V5-V6"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vysoké R V5-V6"]
  },

  {
    "question": "Elektrokardiografickými známkami ischémie myokardu jsou",
    "answers": [
      "arytmie",
      "deprese ST úseků",
      "prodloužení intervalu PQ",
      "rozšíření komplexu QRS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["deprese ST úseků"]
  },

  {
    "question": "Normální šířka QRS komplexu je",
    "answers": ["0,05–0,10 s", "0,20–0,30 s", "0,06–0,13 s", "0,12–0,20 s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["0,05–0,10 s"]
  },

  {
    "question": "Sinusová bradykardie",
    "answers": [
      "objevuje se u výraznější anémie",
      "nemůže být vyvolána medikamentózně",
      "může být fyziologickým nálezem",
      "je známkou počínající srdeční insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["může být fyziologickým nálezem"]
  },

  {
    "question": "Deprese ST při zátěži jsou projevem",
    "answers": [
      "hrozící fibrilace komor",
      "srdečního selhání",
      "ischémie myokardu",
      "hyperkalcémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ischémie myokardu"]
  },

  {
    "question": "Při síňokomorové blokádě 1. stupně je",
    "answers": [
      "prodloužení PQ nad 0,32 s",
      "prodloužení PQ nad 0,20 s",
      "rozšíření QRS nad 0,11 s",
      "nezávislý výskyt P vln a QRS komplexů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["prodloužení PQ nad 0,20 s"]
  },

  {
    "question": "Normální rozmezí srdeční osy je",
    "answers": ["+120 až +10°", "+130 až 0°", "+105 až -30°", "+100 až -50°"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["+105 až -30°"]
  },

  {
    "question": "Koronární T je",
    "answers": [
      "negativní T ve V1–V2",
      "ploše bifázické T",
      "symetrické negativní T",
      "vysoké hrotnaté T"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["symetrické negativní T"]
  },

  {
    "question": "Fickova metoda hodnotí",
    "answers": [
      "žilní insuficienci",
      "minutový srdeční objem",
      "poruchy síňokomorového převodu",
      "přítomnost perikardiálního výpotku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["minutový srdeční objem"]
  },

  {
    "question": "Izovolumická relaxační perioda je časový interval",
    "answers": [
      "od uzavření aortální chlopně k uzavření pulmonální chlopně",
      "od uzavření aortální chlopně k otevření mitrální chlopně",
      "od počátku vlny T na EKG k otevření mitrální chlopně",
      "od počátku vlny T na EKG k uzávěru aortální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "od uzavření aortální chlopně k otevření mitrální chlopně"
    ]
  },

  {
    "question": "Podle šířky truncus intermedius plicnice lze hodnotit",
    "answers": [
      "stupeň pravostranné srdeční insuficience",
      "stupeň plicní hypertenze",
      "minutový srdeční objem",
      "přítomnost perikardiálního výpotku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["stupeň plicní hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Normální rozmezí srdečního indexu je",
    "answers": [
      "1,5–2,8 l/min/m2",
      "2,8–4,2 l/min/m2",
      "3,8–5,8 l/min/m2",
      "2,0–3,2 l/min/m2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2,8–4,2 l/min/m2"]
  },

  {
    "question": "Fickova principu užíváme při stanovení",
    "answers": [
      "ejekční frakce levé komory",
      "velikosti krevního průtoku",
      "vitální kapacity plic",
      "hladiny krevních plynů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["velikosti krevního průtoku"]
  },

  {
    "question": "Srdeční výdej je u zdravého člověka v klidu asi",
    "answers": ["10 l/min", "5 l/min", "3 l/min", "12 l/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["5 l/min"]
  },

  {
    "question": "Dopplerovská echokardiografie hodnotí",
    "answers": [
      "kontraktilitu myokardu",
      "rychlost krevního proudu",
      "přítomnost perikardiálního výpotku",
      "rozměry srdečních dutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["rychlost krevního proudu"]
  },

  {
    "question": "Při diagnóze infarktu myokardu se hodnotí aktivita těchto enzymů",
    "answers": ["CK, LD, AST", "LD, ALT, ALP", "AST, ALT, ALP", "CK, ALT, ALP"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["CK, LD, AST"]
  },

  {
    "question": "Normální rozmezí arteriálního pO2 je",
    "answers": ["10–13,3 kPa", "4,6–6,6 kPa", "15–18 kPa", "7–12 kPa"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["10–13,3 kPa"]
  },

  {
    "question": "Při použití rtuťového sfygmomanometru odečítáme systémový diastolický tlak v okamžiku Korotkovova zvuku",
    "answers": ["IV.", "III.", "II.", "V."],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["V."]
  },

  {
    "question": "K vyšetření perfúze myokardu se používá radioizotop",
    "answers": ["indium 205", "thalium 201", "fosfor 32", "jód 131"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["thalium 201"]
  },

  {
    "question": "Thaliová scintigrafie myokardu slouží k",
    "answers": [
      "diagnóze hypertrofie levé komory",
      "hodnocení stupně mitrální insuficience",
      "diagnóze ischemické choroby srdeční",
      "hodnocení významnosti aortální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["diagnóze ischemické choroby srdeční"]
  },

  {
    "question": "Vzestup centrálního žilního tlaku nesvědčí pro",
    "answers": [
      "hypervolémii",
      "levostrannou srdeční insuficienci",
      "pravostrannou srdeční insuficienci",
      "vzestup intratorakálního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["levostrannou srdeční insuficienci"]
  },

  {
    "question": "U exsudativní perikarditidy se na rtg zvětšuje srdeční stín při",
    "answers": [
      "50 ml výpotku",
      "100 ml výpotku",
      "20 ml výpotku",
      "400 ml výpotku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["400 ml výpotku"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost Kerleyových linií svědčí pro",
    "answers": [
      "alveolární plicní edém",
      "nekardiální plicní edém",
      "peribronchitidu",
      "intersticiální plicní edém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["intersticiální plicní edém"]
  },

  {
    "question": "Při srdeční skiaskopii pozorujeme výraznou pulsaci hilů u",
    "answers": [
      "prolapsu mitrální chlopně",
      "defektu síňového septa",
      "aneuryzmatu levé srdeční komory",
      "mitrální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["defektu síňového septa"]
  },

  {
    "question": "Kerleyovy linie nacházíme",
    "answers": [
      "na echokardiogramu při mitrální stenóze",
      "na skiagramu hrudníku při intersticiálním plicním edému",
      "na ušním boltci při Kerleyově chorobě",
      "na EKG při syndromu X"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["na EKG při syndromu X"]
  },

  {
    "question": "Dvojvrcholový typ diluční křivky nalézáme u",
    "answers": [
      "levopravého zkratu",
      "významné aortální regurgitace",
      "významné mitrální regurgitace",
      "pravolevého zkratu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pravolevého zkratu"]
  },

  {
    "question": "Na zadopředním snímku hrudníku tvoří pravou konturu srdce",
    "answers": [
      "horní dutá žíla a pravá síň",
      "plicnice, pravá síň a pravá komora",
      "plicnice a pravá komora",
      "pravá síň a pravá komora"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["horní dutá žíla a pravá síň"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací ergometrie není",
    "answers": [
      "plicní embolie starší 3 dnů",
      "infarkt myokardu starší 3 týdnů",
      "závažná aortální stenóza",
      "nestabilní angina pectoris"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["infarkt myokardu starší 3 týdnů"]
  },

  {
    "question": "Holterovské elektrokardiografie se neužívá při posuzování",
    "answers": [
      "synkopálních stavů",
      "účinnosti antiarytmik",
      "poruch srdečního rytmu",
      "hemodynamické významnosti srdečních vad"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hemodynamické významnosti srdečních vad"]
  },

  {
    "question": "Při skiaskopii se velikost levé komory",
    "answers": [
      "I. (pravé) šikmé projekci",
      "předozadní projekci",
      "II. (levé) šikmé projekci",
      "boční projekci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["II. (levé) šikmé projekci"]
  },

  {
    "question": "Normální rozmezí arteriálního pCO2 je",
    "answers": ["10–13,3 kPa", "4,6–6,6 kPa", "3–4,5 kPa", "7,2–12 kPa"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["4,6–6,6 kPa"]
  },

  {
    "question": "Tlak v zaklínění plicních kapilár odpovídá",
    "answers": [
      "systolickému tlaku v pravé komoře",
      "centrálnímu žilnímu tlaku",
      "střednímu tlaku v plicnici",
      "tlaku v levé síni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["tlaku v levé síni"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu perikardiálního výpotku je nejcitlivější",
    "answers": [
      "barevné dopplerovské mapování",
      "jugulární flebogram",
      "echokardiografie",
      "thaliová scintigrafie myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["echokardiografie"]
  },

  {
    "question": "Dipyridamolový test se užívá k",
    "answers": [
      "zjištění tolerance zátěže",
      "diagnóze ICHS",
      "diagnóze hypertrofické obstruktivní kardiomyopatie",
      "diagnóze hypertrofie pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["diagnóze ICHS"]
  },

  {
    "question": "Trendelenburgovou zkouškou stanovujeme",
    "answers": [
      "přítomnost uzávěru v oblasti hlubokých žil dolních končetin",
      "poruchu funkce žilních spojek a insuficienci povrchních žil dolních končetin",
      "přítomnost aterosklerózy v tepnách dolních končetin",
      "mikrocirkulační insuficienci v kožní oblasti dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "poruchu funkce žilních spojek a insuficienci povrchních žil dolních končetin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při Ratschowově testu se objevuje žilní náplň normálně do",
    "answers": ["15 s", "18 s", "10 s", "12 s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["10 s"]
  },

  {
    "question": "Perthesův test neslouží k diagnóze",
    "answers": [
      "insuficience žilních spojek",
      "stavu po povrchní flebitidě",
      "průchodnosti hlubokého žilního systému",
      "stavu po hluboké žilní trombóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["stavu po povrchní flebitidě"]
  },

  {
    "question": "Homansův test diagnostikuje",
    "answers": [
      "Buergerovu chorobu",
      "žilní trombózu dolní končetiny",
      "povrchní flebitidu",
      "chronickou žilní insuficienci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["žilní trombózu dolní končetiny"]
  },

  {
    "question": "Známkou žilní trombózy není",
    "answers": ["bolestivost", "cyanóza", "snížený žilní tlak", "otok"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["snížený žilní tlak"]
  },

  {
    "question": "Allenův test používáme k posouzení přítomnosti",
    "answers": [
      "akutní žilní trombózy v oblasti horních končetin",
      "žilní insuficience v oblasti horních končetin",
      "lymfatické insuficience v oblasti horních končetin",
      "arteriální insuficience v oblasti horních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["arteriální insuficience v oblasti horních končetin"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených metod bychom mohli použít k diagnostice uzávěru hlubokého žilního systému dolních končetin",
    "answers": [
      "měření krevního průtoku postižení končetiny",
      "měření distálních tlaků dopplerovským principem",
      "venózní pletyzmografii",
      "stanovení parciálního tlaku kyslíku v centrální žíle"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["venózní pletyzmografii"]
  },

  {
    "question": "Perthesova zkouška je pozitivní při",
    "answers": [
      "insuficienci žilních spojek v oblasti dolních končetin",
      "uzávěru hlubokých žil dolních končetin",
      "uzávěru a. poplitea",
      "přítomnosti insuficience chlopní povrchních žil dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["uzávěru hlubokých žil dolních končetin"]
  },

  {
    "question": "Allenův test slouží k diagnóze",
    "answers": [
      "uzávěru tepen horních končetin",
      "žilní trombózy",
      "povrchní flebitidy",
      "ischemické choroby srdeční"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["uzávěru tepen horních končetin"]
  },

  {
    "question": "Dopplerovské vyšetření je málo spolehlivé pro diagnózu žilní trombózy v oblasti",
    "answers": ["třísla", "lýtka", "v. iliaca", "stehna"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["lýtka"]
  },

  {
    "question": "Mechanismus končetinové pletyzmografie spočívá v",
    "answers": [
      "snímání elektrických potenciálů ze svalové činnosti končetiny",
      "měření změn objemu končetiny",
      "měření kyslíku ve tkáni",
      "měření rychlosti krevního proudění na úrovni kapilár"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["měření změn objemu končetiny"]
  },

  {
    "question": "Skvrnitý typ reaktivní hyperémie při polohovém testu svědčí pro",
    "answers": [
      "akutní uzávěr a. poplitea",
      "žilní insuficienci",
      "poruchu lymfatické cirkulace",
      "poruchu na úrovni mikrocirkulace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["poruchu na úrovni mikrocirkulace"]
  },

  {
    "question": "Trendelenburgova zkouška slouží k",
    "answers": [
      "lokalizaci tepenných uzávěrů",
      "diagnóze hluboké žilní trombózy",
      "diagnóze vaskulitid",
      "lokalizaci insuficientních žilních perforátorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["lokalizaci insuficientních žilních perforátorů"]
  },

  {
    "question": "Klaudikační vzdálenost nejlépe posoudíme",
    "answers": [
      "měřením distálních tlaků",
      "dotazem u příbuzných nemocného",
      "anamnesticky",
      "testem na běžícím pásu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["testem na běžícím pásu"]
  },

  {
    "question": "Ratschowův test diagnostikuje",
    "answers": [
      "arteriovenózní píštěl",
      "ischemickou chorobu dolních končetin",
      "hlubokou žilní trombózu",
      "vazoneurózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ischemickou chorobu dolních končetin"]
  },

  {
    "question": "Lowenbergovo znamení je pozitivní při",
    "answers": [
      "insuficienci žilních spojek",
      "arteriovenózní píštěli",
      "hluboké žilní trombóze",
      "ischemické chorobě dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["insuficienci žilních spojek"]
  },

  {
    "question": "Při polohovém testu začíná kůže nohy červenat do",
    "answers": ["5 s", "10 s", "20 s", "15 s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["5 s"]
  },

  {
    "question": "Při měření distálních tlaků svědčí pro významnou stenózu tepen dolních končetin",
    "answers": [
      "gradient diastolického tlaku 30 mmHg a více",
      "gradient systolického tlaku 70 mmHg a více",
      "gradient systolického tlaku 50 mmHg a více",
      "gradient systolického tlaku 20 mmHg a více"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["gradient systolického tlaku 20 mmHg a více"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické známky chronické žilní insuficience nepatří",
    "answers": [
      "chybění pulsací",
      "zvýšený žilní tlak, event. přítomnost varixů",
      "otoky",
      "pigmentace pokožky bérce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["chybění pulsací"]
  },

  {
    "question": "U ležícího člověka se normální žíly nohy vyprázdní, zvedneme-li jeho nohy nad podložku do výše",
    "answers": ["5 cm", "20–25 cm", "30–35 cm", "10–15 cm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["10–15 cm"]
  },

  {
    "question": "Bolest na hrudi není u",
    "answers": [
      "osteoporózy",
      "ischemické choroby srdeční",
      "bronchogenního karcinomu stadia I",
      "refluxní ezofagitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bronchogenního karcinomu stadia I"]
  },

  {
    "question": "Kontinuální šelest je u",
    "answers": [
      "defektu septa komor",
      "insuficience aorty",
      "stenózy a. carotis",
      "A-V fistule"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["A-V fistule"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota centrálního žilního tlaku je",
    "answers": [
      "8–16 cm vodního sloupce",
      "-2 až +2 cm vodního sloupce",
      "2–12 cm vodního sloupce",
      "0–4 cm vodního sloupce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2–12 cm vodního sloupce"]
  },

  {
    "question": "Časný systolický klik nacházíme u",
    "answers": [
      "perzistujícího ductus arteriosus",
      "Eisenmengerova komplexu",
      "Lutenbacherova syndromu",
      "prolapsu mitrální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Lutenbacherova syndromu"]
  },

  {
    "question": "Bradykardie není typická pro",
    "answers": [
      "obstrukční ikterus",
      "vagotonii",
      "stenózu plicnice",
      "nitrolebeční hypertenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["stenózu plicnice"]
  },

  {
    "question": "Echokardiograficky nelze zjistit",
    "answers": [
      "stenózu plicnice",
      "suchou perikarditidu",
      "perikardiální výpotek",
      "defekt septa síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["suchou perikarditidu"]
  },

  {
    "question": "Rozštěp II. ozvy není přítomen u",
    "answers": [
      "defektu komorového septa",
      "Fallotovy tetralogie",
      "stenózy plicnice",
      "defektu septa síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Fallotovy tetralogie"]
  },

  {
    "question": "Diagnóza akutní flebotrombózy dolní končetiny je nejvíce pravděpodobná při",
    "answers": [
      "pozitivním Prusíkově testu",
      "Prattově znamení, Homansově znamení a plantárním znamení pozitivním",
      "otoku, bledosti, hypestézii dolní končetiny",
      "otoku, svalové tuhosti a bolestivosti na pohmat, cyanóze dolní končetiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "otoku, svalové tuhosti a bolestivosti na pohmat, cyanóze dolní končetiny"
    ]
  },

  {
    "question": "U arteriovenózní píštěle hledáme",
    "answers": [
      "šelest Grahama-Steela",
      "Michaelisův příznak",
      "Branhamův příznak",
      "Mahlerův příznak"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Branhamův příznak"]
  },
  {
    "question": "Mezi možné příčiny levostranné srdeční insuficience nepatří",
    "answers": [
      "A-V blokáda 1. stupně",
      "mitrální insuficience",
      "infarkt myokardu",
      "systémová hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A-V blokáda 1. stupně"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny pravostranného srdečního selhání patří",
    "answers": [
      "infarkt pravé komory",
      "tromboembolická choroba",
      "arteriální hypertenze",
      "chronická obstrukční choroba bronchopulmonální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["arteriální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Základními patofyziologickými faktory septického šoku jsou",
    "answers": [
      "vazodilatace, snížení minutového srdečního objemu",
      "vazokonstrikce, zvýšení minutového srdečního objemu",
      "vazodilatace, zvýšení permeability cévní stěny",
      "vazokonstrikce, zvýšení plnicího tlaku pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazodilatace, zvýšení permeability cévní stěny"]
  },

  {
    "question": "Příčinou plicního edému není",
    "answers": [
      "asthma bronchiale",
      "selhání ledvin s anurií",
      "akutní infekční endokarditida",
      "infarkt myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["asthma bronchiale"]
  },

  {
    "question": "Do klinického obrazu kardiogenního šoku nepatří",
    "answers": ["třesavka", "hypotenze", "oligurie", "tachykardie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["třesavka"]
  },

  {
    "question": "Mezi fyzikální známky levostranné kardiální insuficience nepatří",
    "answers": [
      "cvalový rytmus",
      "tachykardie",
      "zvedavý úder hrotu",
      "inspirační vlhké chůpky na plicích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvedavý úder hrotu"]
  },

  {
    "question": "Příčinou pravostranné srdeční insuficience není",
    "answers": [
      "plicní embolie",
      "skleróza aortálního kořene",
      "plicní hypertenze",
      "mitrální stenóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["skleróza aortálního kořene"]
  },

  {
    "question": "III. srdeční ozva je",
    "answers": [
      "častá u zdravých mladých osob",
      "častá u defektu septa síní",
      "vždy příznakem srdeční choroby",
      "projevem infarktu levé síně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["častá u zdravých mladých osob"]
  },

  {
    "question": "Při pravostranné srdeční insuficienci",
    "answers": [
      "stoupá prokrvení ledvin",
      "stoupá tlak v pravé síni",
      "klesá plnicí tlak pravé komory",
      "stoupá minutový srdeční objem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stoupá tlak v pravé síni"]
  },

  {
    "question": "Zvýšená náplň krčních žil není u",
    "answers": [
      "trikuspidální stenózy",
      "hemoragického šoku",
      "srdeční tamponády",
      "konstriktivní perikarditidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hemoragického šoku"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické známky šoku nepatří",
    "answers": ["oligurie", "porucha vědomí", "hypertenze", "hypotenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Aktivní pulsaci krčních žil nacházíme u",
    "answers": [
      "syndromu horní duté žíly",
      "kompenzované aortální stenózy",
      "významné trikuspidální insuficience",
      "hypertenzní krize"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["významné trikuspidální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Srdeční frekvence se zpomaluje při",
    "answers": ["cvičení", "hypoxii", "hypovolémii", "exspiriu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["exspiriu"]
  },

  {
    "question": "Podráždění baroreceptorů karotického sinu má za následek",
    "answers": [
      "bradykardii a hypotenzi",
      "tachykardii a hypertenzi",
      "tachykardii a hypotenzi",
      "bradykardii a hypertenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bradykardii a hypotenzi"]
  },

  {
    "question": "Septický šok je nejčastěji vyvolán",
    "answers": [
      "mykoplazmaty",
      "viry",
      "plísněmi",
      "gramnegativními baktériemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["gramnegativními baktériemi"]
  },

  {
    "question": "Při cirkulačním šoku nepatří mezi orgány přednostně zásobené krví",
    "answers": ["mozek", "ledviny", "nadledviny", "myokard"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ledviny"]
  },

  {
    "question": "Při kardiogenním šoku dochází k",
    "answers": [
      "snížení plnicího tlaku levé komory, zvýšení srdečního indexu",
      "vzestupu plnicího tlaku levé komory, snížení srdečního indexu",
      "snížení plnicího tlaku levé komory, snížení srdečního indexu",
      "vzestupu plnicího tlaku levé komory, zvýšení srdečního indexu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vzestupu plnicího tlaku levé komory, snížení srdečního indexu"
    ]
  },

  {
    "question": "EKG změny při infarktu přední stěny jsou lokalizovány ve svodech",
    "answers": ["I, aVR", "V3 –V6", "V1 –V6, I", "II, III, aVF"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["V1 –V6, I"]
  },

  {
    "question": "Tepový objem je v klidu asi",
    "answers": ["30–50 ml", "50–70 ml", "100–150 ml", "70–100 ml"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["70–100 ml"]
  },

  {
    "question": "Srdeční frekvence se zrychluje při",
    "answers": [
      "Valsalvově manévru",
      "masáži karotického sinu",
      "inspiriu",
      "vzestupu nitrolebečního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inspiriu"]
  },

  {
    "question": "Septický šok je hemodynamicky charakterizován",
    "answers": [
      "snížením periferní cévní rezistence a zvýšením srdečního výdeje",
      "zvýšením periferní cévní rezistence a snížením srdečního výdeje",
      "snížením saturace hemoglobinu kyslíkem v arteriální krvi",
      "prekapilární plicní hypertenzí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "snížením periferní cévní rezistence a zvýšením srdečního výdeje"
    ]
  },

  {
    "question": "Bezprostředně po masívním krvácení",
    "answers": [
      "hematokrit se podstatně nemění",
      "hematokrit stoupá",
      "hematokrit výrazně klesá",
      "zvyšuje se průtok krve ledvinami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hematokrit se podstatně nemění"]
  },

  {
    "question": "Sinus coronarius ústí v",
    "answers": ["pravé komoře", "levé síni", "levé komoře", "pravé síni"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pravé síni"]
  },

  {
    "question": "Spotřeba kyslíku myokardem stoupá s",
    "answers": [
      "poklesem systémového krevního tlaku",
      "poklesem periferní cévní rezistence",
      "zvyšujícím se napětím svaloviny komor",
      "poklesem srdeční frekvence"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvyšujícím se napětím svaloviny komor"]
  },

  {
    "question": "Příčinou nízkého kardiálního výdeje při středním tlaku v centrální žíle 0 mmHg může být nejspíše",
    "answers": [
      "masívní plicní embolie",
      "hypertenzní krize",
      "koronární insuficience",
      "hypovolémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypovolémie"]
  },

  {
    "question": "Plicní tlak levé komory nepřesahuje za normálních okolností",
    "answers": [
      "menší než 20 mmHg",
      "menší než 8 mmHg",
      "menší než 12 mmHg",
      "menší než 16 mmHg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["menší než 12 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Ejekční frakce levé komory je",
    "answers": [
      "tepový objem levé komory",
      "rychlost systolické kontrakce levé komory",
      "rozdíl mezi systolickým a diastolickým objemem levé komory",
      "objem na konci diastoly minus objem na konci systoly děleno objemem na konci diastoly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "objem na konci diastoly minus objem na konci systoly děleno objemem na konci diastoly"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro posouzení kontraktility levé komory lze použít jednoho z následujících parametrů",
    "answers": [
      "hodnotu středního tlaku v plicnici",
      "hodnotu telediastolického objemu levé komory",
      "dP/dT (změna tlaku v levé komoře za jednotku času v systole)",
      "hodnotu centrálního žilního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "dP/dT (změna tlaku v levé komoře za jednotku času v systole)"
    ]
  },

  {
    "question": "Příčinou nízkého kardiálního výdeje při středním tlaku v plicnici 39 mmHg je nejspíše",
    "answers": [
      "hypovolémie",
      "pneumotorax",
      "masívní plicní embolie",
      "septický šok"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["masívní plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených ukazatelů svědčí pro kardiogenní šok",
    "answers": [
      "zvýšený srdeční výdej",
      "přítomnost prekapilární plicní hypertenze",
      "zvýšení renálního průtoku",
      "přítomnost postkapilární plicní hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost postkapilární plicní hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Kardiogenní šok je i při adekvátní konvenční medikamentózní léčbě smrtící asi v",
    "answers": ["20–30 %", "60–70 %", "40 %", "90 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["90 %"]
  },

  {
    "question": "Ke stanovení ejekční frakce levé komory je nejvhodnější",
    "answers": [
      "dvourozměrná echokardiografie",
      "skiaskopie hrudníku",
      "thaliová scintigrafie myokardu",
      "apexkardiografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dvourozměrná echokardiografie"]
  },

  {
    "question": "Srdeční výduť je oblast",
    "answers": ["hyperkineze", "akineze", "hypokineze", "dyskineze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dyskineze"]
  },

  {
    "question": "Pacienta s klidovou dušností při mitrální stenóze zařadíme podle klasifikace NYHA do",
    "answers": ["IV. třídy", "V. třídy", "II. třídy", "III. třídy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["IV. třídy"]
  },

  {
    "question": "Provádění endomyokardiální biopsie má klinický význam u",
    "answers": [
      "diagnostiky rejekce po transplantaci srdce",
      "diagnostiky revmatické choroby srdeční",
      "diagnostiky ICHS",
      "diagnostiky kardiální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diagnostiky rejekce po transplantaci srdce"]
  },

  {
    "question": "Komorová tachykardie",
    "answers": [
      "může být s jistotou diagnostikována již pohmatem velkých tepen",
      "je doprovázena pulsus alternans",
      "může být záchvatovitá",
      "se vyskytuje jen při akutním infarktu myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být záchvatovitá"]
  },

  {
    "question": "Sinoatriální blokáda",
    "answers": [
      "může vést k nepravidelné akci komor",
      "vede k poruše nitrokomorového vedení",
      "u sick sinus syndromu se objevuje zřídka",
      "vede vždy k nepravidelné akci komor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vést k nepravidelné akci komor"]
  },

  {
    "question": "Pro sick sinus syndrom platí",
    "answers": [
      "nikdy nevede k synkopám",
      "pro diagnózu je rozhodující thaliová scintigrafie myokardu",
      "je často vyvolán akutní perikarditidou",
      "do klinického obrazu mohou patřit paroxyzmy fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "do klinického obrazu mohou patřit paroxyzmy fibrilace síní"
    ]
  },

  {
    "question": "A-V blokáda 1. stupně",
    "answers": [
      "nebývá vyvolána medikamentózně",
      "vede často k srdečnímu selhání",
      "je často spojena s WPW syndromem",
      "je typická pro akutní revmatickou myokarditidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je typická pro akutní revmatickou myokarditidu"]
  },

  {
    "question": "Trvalá srdeční stimulace je indikována",
    "answers": [
      "u fibrilace síní s klidnou odpovědí komor",
      "u fibrilace síní s rychlou odpovědí komor",
      "u Adamsova-Stokesova-Morgagniho syndromu",
      "u levostranného srdečního selhávání bez poruch srdečního rytmu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u Adamsova-Stokesova-Morgagniho syndromu"]
  },

  {
    "question": "Digitalisové změny na EKG jsou",
    "answers": [
      "člunkovité deprese ST",
      "hrotnaté T vlny",
      "vysoké R V1-2",
      "elevace ST V5-6"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["člunkovité deprese ST"]
  },

  {
    "question": "Při kompletní blokádě levého Tawarova raménka je",
    "answers": [
      "QRS komplex nad 0,12 s a hluboké S V1-2",
      "QRS komplex nad 0,12 s a RR ve V1-2",
      "QRS komplex 0,08–0,10 s a chybí q V6",
      "QRS komplex pod 0,12 s a hluboké S V6"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["QRS komplex nad 0,12 s a hluboké S V1-2"]
  },

  {
    "question": "Trifascikulární blokáda je",
    "answers": [
      "A-V blokáda 3. stupně horního typu",
      "typ sinoatriální blokády",
      "A-V blokáda 2. stupně 3:1",
      "A-V blokáda 3. stupně lokalizovaná pod úrovní Hisova svazku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "A-V blokáda 3. stupně lokalizovaná pod úrovní Hisova svazku"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro levou přední hemiblokádu je typický",
    "answers": [
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doprava",
      "široký QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "široký QRS komplex, osa výrazně doprava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["štíhlý QRS komplex, osa výrazně doleva"]
  },

  {
    "question": "Při kompletní blokádě pravého Tawarova raménka je",
    "answers": [
      "QRS komplex 0,06–0,10 s, hluboké S V6",
      "QRS komplex nad 0,12 s, obraz rSŔ ve V6",
      "QRS komplex nad 0,12 s, obraz rSŔ ve V1",
      "QRS komplex 0,06–0,10 s, hluboké S V1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["QRS komplex nad 0,12 s, obraz rSŔ ve V1"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených možností představuje největší riziko vzniku A-V blokády 3. stupně",
    "answers": [
      "WPW syndrom",
      "blokáda levého Tawarova raménka s levou přední hemiblokádou",
      "blokáda pravého Tawarova raménka s levou zadní hemiblokádou",
      "A-V blokáda 2. stupně Wenckebachova typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "blokáda pravého Tawarova raménka s levou zadní hemiblokádou"
    ]
  },

  {
    "question": "Wolffův-Parkinsonův-Whiteův (WPW) syndrom je charakterizován",
    "answers": [
      "preexcitací a paroxyzmy tachykardie",
      "A-V blokádou 3. stupně",
      "prodlouženým A-V vedením",
      "perzistující tachykardií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["preexcitací a paroxyzmy tachykardie"]
  },

  {
    "question": "Nepravidelná akce komor je u",
    "answers": [
      "junkčního rytmu",
      "sinoatriální blokády 2. stupně",
      "supraventrikulární paroxyzmální tachykardie",
      "síňového flutteru 2:1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sinoatriální blokády 2. stupně"]
  },

  {
    "question": "Wenckebachovy periody se objevují u",
    "answers": [
      "A-V blokády 2. stupně typu Mobitz I",
      "A-V blokády 3. stupně",
      "A-V blokády 2. stupně typu Mobitz II",
      "A-V blokády 1. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A-V blokády 2. stupně typu Mobitz I"]
  },

  {
    "question": "U A-V blokády 3. stupně",
    "answers": [
      "nedochází vždy k bezvědomí",
      "je srdeční frekvence vždy pod 30/min",
      "jsou vždy štíhlé QRS komplexy",
      "nemůže se současně vyskytovat fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedochází vždy k bezvědomí"]
  },

  {
    "question": "Adamsův-Stokesův syndrom je",
    "answers": [
      "vazovagální synkopa",
      "druh epileptického záchvatu",
      "záchvat tachyfibrilace síní",
      "kardiální synkopa při A-V bloku 3. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kardiální synkopa při A-V bloku 3. stupně"]
  },

  {
    "question": "Wenckebachův typ A-V blokády 2. stupně",
    "answers": [
      "vede k nepravidelné akci komor",
      "porucha je lokalizována na úrovni Tawarových ramének",
      "interval PQ je konstantní",
      "objevuje se často u paroxyzmální supraventrikulární tachykardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vede k nepravidelné akci komor"]
  },

  {
    "question": "Pravidelná tachykardie se štíhlými QRS je typická pro",
    "answers": [
      "supraventrikulární tachykardie",
      "komorovou tachykardii",
      "síňovou extrasystolii",
      "A-V blok 2. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["supraventrikulární tachykardie"]
  },

  {
    "question": "Pro junkční rytmus je typické",
    "answers": [
      "negativní P vlny V4-6",
      "pozitivní P vlny I, II, aVL",
      "negativní P vlny aVR",
      "P vlny mohou splývat s QRS komplexem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["P vlny mohou splývat s QRS komplexem"]
  },

  {
    "question": "Mobitzův typ A-V blokády 2. stupně",
    "answers": [
      "často přechází do A-V blokády 3. stupně",
      "PQ se postupně prodlužuje",
      "objevuje se zpravidla u mitrálních vad",
      "oproti Wenckebachovu typu je méně závažný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["často přechází do A-V blokády 3. stupně"]
  },

  {
    "question": "Lownův-Ganongův-Levinův (LGL) syndrom patří mezi",
    "answers": [
      "typ A-V blokády 2. stupně",
      "zkratové srdeční vady",
      "preexcitační syndromy",
      "typ A-V blokády 3. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["preexcitační syndromy"]
  },

  {
    "question": "Flutter síní vykazuje nejrychlější komorovou frekvenci při blokádě v poměru",
    "answers": ["3:1", "2:1", "6:1", "4:1"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2:1"]
  },

  {
    "question": "Idioventrikulární rytmus má",
    "answers": [
      "široké QRS komplexy a frekvenci 50–60/min",
      "štíhlé QRS komplexy a frekvenci 50–60/min",
      "široké QRS komplexy a frekvenci 30–40/min",
      "štíhlé QRS komplexy a frekvenci 30–40/min"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["široké QRS komplexy a frekvenci 30–40/min"]
  },

  {
    "question": "Pro supraventrikulární paroxyzmální tachykardii platí",
    "answers": [
      "nereaguje na vagové manévry",
      "může se objevit u jinak zdravých osob",
      "komorová akce je zcela nepravidelná",
      "srdeční frekvence je 120–140/min"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může se objevit u jinak zdravých osob"]
  },

  {
    "question": "Pro P pulmonale je typické",
    "answers": [
      "dvouvrcholová P I, II",
      "plochá P I, II, aVL",
      "negativní P II, III, aVF",
      "vysoká P II, III, aVF"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysoká P II, III, aVF"]
  },

  {
    "question": "Pro P mitrale je typické",
    "answers": [
      "dvouvrcholová P I, II",
      "vysoká P II, III, aVF",
      "dvouvrcholová P V4-6",
      "vysoká P V1-3"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dvouvrcholová P I, II"]
  },

  {
    "question": "U Wolffova-Parkinsonova-Whiteova syndromu je",
    "answers": [
      "QRS komplex rozšířen o delta vlnu d",
      "klinicky nevýznamná porucha aktivace komor",
      "abnormální aktivace síní",
      "častý výskyt síňokomorové blokády"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["QRS komplex rozšířen o delta vlnu d"]
  },

  {
    "question": "Supraventrikulární paroxyzmální tachykardie má",
    "answers": [
      "štíhlé QRS komplexy a pravidelný rytmus",
      "široké QRS komplexy a pravidelný rytmus",
      "široké QRS komplexy a nepravidelný rytmus",
      "štíhlé QRS komplexy a nepravidelný rytmus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["štíhlé QRS komplexy a pravidelný rytmus"]
  },

  {
    "question": "Pro flutter síní platí",
    "answers": [
      "při blokádě 2:1 je srdeční frekvence 200–250/min",
      "může se objevit u jinak zdravých osob",
      "může vést k těžkému srdečnímu selhání",
      "síňová akce je nepravidelná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vést k těžkému srdečnímu selhání"]
  },

  {
    "question": "Flutterové vlny při flutteru síní mají frekvenci",
    "answers": ["250–350/min", "60–80/min", "120–160/min", "nad 400/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["250–350/min"]
  },

  {
    "question": "Pro fibrilaci síní platí",
    "answers": [
      "zpravidla se hemodynamicky neprojevuje",
      "trvá vždy hodiny až dny",
      "není spojena s atrioventrikulární blokádou",
      "činnost komory je při ní obvykle nepravidelná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["činnost komory je při ní obvykle nepravidelná"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost periferního deficitu při fibrilaci síní je způsobena",
    "answers": [
      "prodloužením A-V převodu",
      "přítomností perikardiálního výpotku",
      "komorovou extrasystolií",
      "nedostatečným plněním komor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedostatečným plněním komor"]
  },

  {
    "question": "Komorová bigeminie bývá částou známkou",
    "answers": [
      "poruchy síňokomorového vedení vzruchu",
      "toxického působení mezokainu",
      "toxického působení digitalisu",
      "tzv. elektromechanické disociace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["toxického působení digitalisu"]
  },

  {
    "question": "Pasívní junkční rytmus má",
    "answers": [
      "štíhlé QRS komplexy a SF 40–50/min",
      "široké QRS komplexy a SF 30–40/min",
      "široké QRS komplexy a SF 60–70/min",
      "štíhlé QRS komplexy a SF 80–90/min"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["štíhlé QRS komplexy a SF 40–50/min"]
  },

  {
    "question": "Wolfův-Parkinsonův-Whiteův syndrom je",
    "answers": [
      "kombinace defektu síňového septa a komorové extrasystolie",
      "syndrom komorové preexcitace daný přítomností Kentova svazku",
      "syndrom recidivující komorové bigeminie",
      "A-V blokáda 1. stupně s blokádou levého Tawarova raménka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "syndrom komorové preexcitace daný přítomností Kentova svazku"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro levou zadní hemiblokádu je typický",
    "answers": [
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doprava",
      "štíhlý QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "široký QRS komplex, osa výrazně doleva",
      "široký QRS komplex, osa výrazně doprava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["štíhlý QRS komplex, osa výrazně doprava"]
  },

  {
    "question": "Hypokalémie se na EKG projevuje",
    "answers": [
      "oploštěním vlny T, depresemi úseků ST, vlnou U",
      "zkrácením intervalu PR a inverzí vlny P",
      "rozšířením komplexu QRS",
      "vysokými vlnami T"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["oploštěním vlny T, depresemi úseků ST, vlnou U"]
  },

  {
    "question": "QT interval na EKG se prodlužuje při",
    "answers": [
      "podávání digoxinu",
      "hypoglykémii",
      "podávání chinidinu",
      "hyperkalémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["podávání chinidinu"]
  },

  {
    "question": "Hyperkalémie se na EKG projevuje",
    "answers": [
      "vlnou U",
      "depresemi úseků ST",
      "vysokými hrotnatými vlnami T",
      "plochými vlnami T"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysokými hrotnatými vlnami T"]
  },

  {
    "question": "Sinoatriální uzel je umístěn",
    "answers": [
      "v oblasti junkce",
      "v pravé síni",
      "v levé síni",
      "v pravé komoře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v pravé síni"]
  },

  {
    "question": "Pro komorové extrasystoly platí",
    "answers": [
      "nejsou častější u srdečního selhání",
      "prognostický význam záleží na základním onemocnění",
      "komorové komplexy mohou být štíhlé",
      "vznikají vždy v jednom ložisku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prognostický význam záleží na základním onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Pro komorovou tachykardii platí",
    "answers": [
      "může vést k bezvědomí",
      "QRS komplex je vždy následován P vlnou",
      "zpravidla reaguje na masáž karotického sinu",
      "QRS komplexy mohou být štíhlé"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vést k bezvědomí"]
  },

  {
    "question": "Němou ischémii myokardu prokážeme při",
    "answers": [
      "vyšetření pO2",
      "angiokardiografii",
      "ambulantním monitorování EKG (Holter)",
      "vyšetření pozdních potenciálů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ambulantním monitorování EKG (Holter)"]
  },

  {
    "question": "Ischémie myokardu se projeví nejprve",
    "answers": [
      "poruchou kontraktility zjistitelné např. echokardiografií",
      "vyplavením myokardiálních enzymů",
      "změnou EKG křivky",
      "stenokardií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "poruchou kontraktility zjistitelné např. echokardiografií"
    ]
  },

  {
    "question": "Při akutním infarktu myokardu stoupá především izoenzym (frakce) CK",
    "answers": ["BB", "MB", "MM", "MM, MB i BB"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["MB"]
  },

  {
    "question": "Z následujících laboratorních nálezů nepatří do klinického obrazu akutního infarktu myokardu",
    "answers": ["hypoglykémie", "leukocytóza", "hyperglykémie", "zvýšení FW"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypoglykémie"]
  },

  {
    "question": "Z následujících nespecifických příznaků nepatří do klinického obrazu akutního infarktu myokardu",
    "answers": ["tachykardie", "subfebrilie", "polyurie", "nauzea"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polyurie"]
  },

  {
    "question": "Pardeeho vlna je projevem",
    "answers": [
      "subakutní fáze infarktu myokardu",
      "srdečního selhání",
      "akutní fáze infarktu myokardu",
      "transmurálního infarktu myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní fáze infarktu myokardu"]
  },

  {
    "question": "Němá ischémie myokardu",
    "answers": [
      "je zcela nezávažným nálezem",
      "je trvalým nálezem u nemocných s poinfarktovým aneuryzmatem",
      "je diagnostikována selektivní koronarografií",
      "objevuje se i u nemocných s angina pectoris"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["objevuje se i u nemocných s angina pectoris"]
  },

  {
    "question": "Akutní infarkt myokardu",
    "answers": [
      "je vždy doprovázen prudkou klinickou symptomatologií",
      "může být vyvolán spazmem koronární tepny",
      "jeho průběh závisí pouze na lokalizaci koronárního uzávěru",
      "do klinického obraz nepatří subfebrilie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být vyvolán spazmem koronární tepny"]
  },

  {
    "question": "Bolest při neurocirkulační astenii",
    "answers": [
      "dobře reaguje na nitroglycerin",
      "není obvykle provokována tělesnou námahou",
      "mívá pálivý charakter",
      "je spojena s typickými změnami na EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["není obvykle provokována tělesnou námahou"]
  },

  {
    "question": "Který z následujících termínů není synonymem k ostatním",
    "answers": [
      "variantní angina pectoris",
      "nestabilní angina pectoris",
      "Prinzmetalova angina pectoris",
      "vazospastická angina pectoris"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nestabilní angina pectoris"]
  },

  {
    "question": "V prehospitalizační fázi infarktu myokardu je",
    "answers": [
      "vysoký výskyt Dresslerova syndromu",
      "nejčastější příčinou úmrtí ruptura myokardu",
      "vysoké riziko komorových arytmií",
      "před přijetím k hospitalizaci nutné opakované vyšetření EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysoké riziko komorových arytmií"]
  },

  {
    "question": "Při infarktu myokardu se nejdříve zvyšuje sérová hladina",
    "answers": ["ALT", "AST", "CK", "LD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["CK"]
  },

  {
    "question": "Mortalita při koronární angiografii nemá přesahovat",
    "answers": ["2 š", "2 %", "1 %", "10 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2 š"]
  },

  {
    "question": "Tietzův sydrom je",
    "answers": [
      "recidivující perikarditida po infarktu",
      "typ abakteriální endokarditidy",
      "neuralgie pro proběhlém pásovém oparu",
      "bolestivé zduření žeberních chrupavek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolestivé zduření žeberních chrupavek"]
  },

  {
    "question": "Infarkt pravé srdeční komory vzniká nejčastěji při uzávěru",
    "answers": [
      "ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny",
      "levé věnčité tepny",
      "pravé věnčité tepny",
      "ramus circumflexus levé věnčité tepny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pravé věnčité tepny"]
  },

  {
    "question": "Přední stěna levé komory je zásobena",
    "answers": [
      "částečně pravou a částečně levou věnčitou tepnou",
      "ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny",
      "ramus circumflexus levé věnčité tepny",
      "pravou věnčitou tepnou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny"]
  },

  {
    "question": "K nepochybným EKG známkám infarktu myokardu patří",
    "answers": [
      "bifázické T",
      "koronární T",
      "patologické Q",
      "blokáda levého Tawarova raménka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["patologické Q"]
  },

  {
    "question": "Disekující aneuryzma aorty",
    "answers": [
      "může vést k aortální insuficienci",
      "vede k výraznému vzestupu sérové hladiny AST",
      "má charakteristické EKG změny",
      "zpravidla není doprovázeno výraznou bolestí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vést k aortální insuficienci"]
  },

  {
    "question": "Při uzávěru pravé věnčité tepny vznikne infarkt",
    "answers": [
      "přední stěny levé komory",
      "spodní (diafragmatické) stěny levé komory",
      "srdečního hrotu",
      "laterální stěny levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["spodní (diafragmatické) stěny levé komory"]
  },

  {
    "question": "Příčinou vzniku disekujícího aneuryzmatu aorty může být",
    "answers": [
      "dilatační kardiomyopatie",
      "koronární ateroskleróza",
      "cystická medionekróza",
      "mitrální prolaps"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cystická medionekróza"]
  },

  {
    "question": "Prinzmetalova forma anginy pectoris je",
    "answers": [
      "přítomna jen u žen",
      "charakterizována depresemi ST při zátěži",
      "způsobena spazmy věnčitých tepen",
      "angina pectoris u aortální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["způsobena spazmy věnčitých tepen"]
  },

  {
    "question": "Riziko ICHS snižuje",
    "answers": [
      "vysoká hladina cholesterolu a nízká hladina triacylglycerolů",
      "nízká hladina cholesterolu a vysoká hladina triacylglycerolů",
      "nízká hladina HDL a vysoká hladina LDL cholesterolu",
      "vysoká hladina HDL a nízká hladina LDL cholesterolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysoká hladina HDL a nízká hladina LDL cholesterolu"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické projevy ICHS nepatří",
    "answers": [
      "akutní infarkt myokardu",
      "srdeční selhání",
      "náhlá smrt",
      "plicní embolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "Mezi rizikové faktory aterosklerózy nepatří",
    "answers": [
      "hyperlipoproteinémie typu IIa",
      "hypertenzní choroba",
      "komorová extrasystolie",
      "diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["komorová extrasystolie"]
  },

  {
    "question": "HDL cholesterol",
    "answers": [
      "nemá vliv na riziko ischemické choroby srdeční",
      "snížuje riziko ischemické choroby srdeční",
      "tvoří 60–80 % hladiny celkového cholesterolu",
      "není přítomen v periferní krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížuje riziko ischemické choroby srdeční"]
  },

  {
    "question": "Týden po infarktu myokardu bývá ještě zvýšená sérová hladina",
    "answers": ["CK", "ALT", "AST", "LD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["LD"]
  },

  {
    "question": "Na rozsah postižení myokardu při akutním infarktu můžeme soudit podle",
    "answers": [
      "hladiny alkalické fosfatázy v krvi",
      "sérové hladiny CK",
      "hladiny izoenzymu CK-BB",
      "hladiny ALT v krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sérové hladiny CK"]
  },

  {
    "question": "Pro vývoj aneuryzmatu po infarktu myokardu svědčí na EKG",
    "answers": [
      "přetrvávající patologické Q",
      "časný ústup elevací ST",
      "přetrvávající elevace ST",
      "přetrávající koronární T"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přetrvávající elevace ST"]
  },

  {
    "question": "Infarkt myokardu spodní stěny má typické EKG změny ve svodech",
    "answers": ["V1 – 3", "II, III, aVF", "V4 – 6, aVL", "I, II, aVL"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["II, III, aVF"]
  },

  {
    "question": "Anteroseptální infarkt myokardu má EKG změny ve svodech",
    "answers": ["II, III, aVF", "V4 – 6", "aVR, aVF", "V1 – 4"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["V1 – 4"]
  },

  {
    "question": "Anterolaterální infarkt myokardu má EKG změny ve svodech",
    "answers": ["V4 – 6, aVL", "II, III, aVF", "I, aVR", "V1 – 3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["V4 – 6, aVL"]
  },

  {
    "question": "Srdeční aneuryzma nevede k",
    "answers": [
      "komorovým arytmiím",
      "sick sinus syndromu",
      "srdeční insuficienci",
      "periferním embolizacím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sick sinus syndromu"]
  },

  {
    "question": "Defekt septa komor může být komplikací",
    "answers": [
      "akutního infarktu myokardu",
      "revmatické horečky",
      "akutní myokarditidy",
      "infekční endokarditidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutního infarktu myokardu"]
  },

  {
    "question": "Při náhle vzniklé bolesti na hrudi, normálním EKG a zjištěném rozdílu v systolických tlacích na obou horních",
    "answers": [
      "akutní žilní trombózu horní končetiny",
      "akutní plicní embolii",
      "disekující aneuryzma aorty",
      "akutní infarkt myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["disekující aneuryzma aorty"]
  },

  {
    "question": "Pro vazospastickou anginu pectoris je typické",
    "answers": [
      "vznik koronárních T při zátěži",
      "špatná tolerance fyzické zátěže",
      "deprese ST při stenokardii",
      "elevace ST při stenokardii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["elevace ST při stenokardii"]
  },

  {
    "question": "Bolest při angině pectoris",
    "answers": [
      "může vyzařovat do břicha",
      "je silnější v inspiriu",
      "trvá 15–20 min",
      "neobjevuje se častěji po jídle"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vyzařovat do břicha"]
  },

  {
    "question": "Angina pectoris při normálním koronárním řečišti se objevuje u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "aortální stenózy",
      "cor pulmonale",
      "defektu síňového septa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aortální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Kardiovaskulární choroby jsou u nás mezi příčinami smrti",
    "answers": ["na 4. místě", "na 1. místě", "na 3. místě", "na 2. místě"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["na 1. místě"]
  },

  {
    "question": "Výskyt ICHS a jejích komplikací v USA",
    "answers": [
      "za posledních 20 let se nemění",
      "poklesl s poklesem hladiny cholesterolu v populaci",
      "není sledován",
      "stoupá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poklesl s poklesem hladiny cholesterolu v populaci"]
  },

  {
    "question": "Mezi hlavní rizikové faktory ischemické choroby srdeční nepatří",
    "answers": [
      "systémová hypertenze",
      "kouření cigaret",
      "hypercholesterolémie",
      "hyperurikémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperurikémie"]
  },

  {
    "question": "Při vývoji transmurálního infarktu myokardu se objevuje nejdříve",
    "answers": ["patologické Q", "Pardeeho vlna", "negativní T", "koronární T"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Pardeeho vlna"]
  },

  {
    "question": "U nemocného s nekomplikovaným akutním infarktem myokardu zahajujeme rehabilitaci na lůžku",
    "answers": ["za týden", "za 3 dny", "za 2 týdny", "2. den"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["za 3 dny"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou náhlé smrti je",
    "answers": ["myokarditida", "ICHS", "hypertenze", "kardiomyopatie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ICHS"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou náhlé smrti při ICHS je",
    "answers": [
      "akutní levostranné srdeční selhání",
      "srdeční tamponáda",
      "ruptura srdce",
      "maligní arytmie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["maligní arytmie"]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji se vyskytující arytmií u akutního infarktu myokardu je",
    "answers": [
      "komorová extrasystolie",
      "fibrilace komor",
      "flutter síní",
      "fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["komorová extrasystolie"]
  },

  {
    "question": "Aneuryzma hrudní aorty",
    "answers": [
      "nezvyšuje riziko srdeční tamponády",
      "vzniká vždy na vrozeném podkladě",
      "je symptomatické zejména při lokalizaci v oblasti descendentní aorty",
      "může vyvolat syndrom horní duté žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vyvolat syndrom horní duté žíly"]
  },

  {
    "question": "Mezi rizikové faktory disekujícího aneuryzmatu aorty nepatří",
    "answers": [
      "Erdheimova cystická nekróza medie",
      "Marfanův syndrom",
      "infekční endokarditida",
      "systémová hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditida"]
  },

  {
    "question": "Angina pectoris, která se nově objevila nebo změnila svoji kvantitu nebo kvalitu v posledních 4 týdnech, se nazývá",
    "answers": ["dekubitální", "variantní", "Prinzmetalova", "nestabilní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nestabilní"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených stavů není nestabilní angina pectoris charakterizována",
    "answers": [
      "náhlým zhoršením námahové anginy pectoris",
      "vznikem náhlé levostranné srdeční insuficience",
      "vznikem klidových stenokardií u nemocných s námahovou anginou pectoris",
      "vznikem stenokardií u doposud asymptomatického jedince"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vznikem náhlé levostranné srdeční insuficience"]
  },

  {
    "question": "Aneuryzma břišní aorty",
    "answers": [
      "vede vždy k těžké klinické symptomatologii",
      "je častou příčinou akutní pankreatitidy",
      "může být traumatického původu",
      "je u 90 % nemocných zdrojem periferních embolizací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být traumatického původu"]
  },

  {
    "question": "Izolovaná systolická hypertenze u starých osob",
    "answers": [
      "je nezávažným nálezem, který není třeba léčit",
      "je způsobena hyperkinetickou cirkulací",
      "je stejně závažným nálezem jako hypertenze systolicko-diastolická",
      "je projevem dehydratace u hypertonika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je stejně závažným nálezem jako hypertenze systolicko-diastolická"
    ]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota diastolického TK u dospělých je",
    "answers": [
      "do 89 mmHg",
      "do 95 mmHg",
      "do 105 mmHg",
      "jiná u žen a u mužů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do 89 mmHg"]
  },

  {
    "question": "K obrazu maligní hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "A-V blokáda 1. stupně",
      "poruchy zraku",
      "zmatenost",
      "zvracení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A-V blokáda 1. stupně"]
  },

  {
    "question": "Koncentrickou hypertrofii levé komory bychom z uvedených stavů mohli nejspíše nalézt u",
    "answers": [
      "hypotyreózy",
      "hypertenzní choroby",
      "mitrální stenózy",
      "hypertyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenzní choroby"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny sekundární hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "Addisonova choroba",
      "polycystické ledviny",
      "koarktace aorty",
      "Connův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Addisonova choroba"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu renovaskulární hypertenze je nejpodstatnější",
    "answers": [
      "vyšetření očního pozadí",
      "vyšetření plazmatické reninové aktivity z obou renálních žil",
      "klidové EKG",
      "chemické vyšetření moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetření plazmatické reninové aktivity z obou renálních žil"
    ]
  },

  {
    "question": "Arteriální hypertenze",
    "answers": [
      "je nejčastěji sekundární",
      "vykazuje mendelovskou dědičnost",
      "je u nás vzácná",
      "je nejčastější kardiovaskulární nemocí u nás"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je nejčastější kardiovaskulární nemocí u nás"]
  },

  {
    "question": "Pro eklampsii jsou typické",
    "answers": [
      "křeče, jaterní insuficience, hypotenze",
      "průjem, zvracení, hypertenze",
      "ložiskové neurologické poruchy, hypotenze",
      "křeče, poruchy zraku, hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["křeče, poruchy zraku, hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Sekundární hypertenze se v populaci nachází u",
    "answers": [
      "1–2 % hypertoniků",
      "jen u mladistvých",
      "25–30 % hypertoniků",
      "5–6 % hypertoniků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["5–6 % hypertoniků"]
  },

  {
    "question": "Renin je produkován",
    "answers": [
      "v juxtaglomerulárních buňkách ledviny",
      "v buňkách proximálních kanálků ledviny",
      "v kůře nadledvin",
      "ve dřeni nadledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v juxtaglomerulárních buňkách ledviny"]
  },

  {
    "question": "Při vstupním vyšetření nově zjištěného hypertonika není nezbytné vyšetřit",
    "answers": ["EKG", "oční pozadí", "moč + močový sediment", "krevní obraz"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krevní obraz"]
  },

  {
    "question": "EDRF působí",
    "answers": [
      "v závislosti na dávce vazodilatačně nebo vazokonstrikčně",
      "vazodilatačně",
      "vazokonstrikčně",
      "na hladké svalstvo s výjimkou cév"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazodilatačně"]
  },

  {
    "question": "Z následujících hormonů nezvyšuje krevní tlak",
    "answers": ["aldosteron", "angiotenzin II", "adrenalin", "inzulín"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inzulín"]
  },

  {
    "question": "Záchvatovitá hypertenze bývá při",
    "answers": [
      "stenóze renální tepny",
      "primárním hyperaldosteronismu",
      "Cushingově syndromu",
      "feochromocytomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["feochromocytomu"]
  },

  {
    "question": "Mezi EKG projevy hypertrofie levé komory srdeční nepatří",
    "answers": [
      "vysoké R ve svodech V5 – 6 a hluboké S ve svodech V 1 – 2",
      "rozšíření komplexu QRS",
      "prodloužení aktivační doby levé komory",
      "Sokolowův index > 35 mm"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rozšíření komplexu QRS"]
  },

  {
    "question": "Endotelin působí",
    "answers": [
      "vazokonstrikčně",
      "v závislosti na dávce vazodilatačně nebo vazokonstrikčně",
      "stabilizačně na cévní tonus",
      "vazodilatačně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazokonstrikčně"]
  },

  {
    "question": "K II. stadiu hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "hypertrofie levé komory",
      "stenózy arteriol očního pozadí",
      "proteinurie s normální glomerulární filtrací",
      "známky srdečního selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["známky srdečního selhání"]
  },

  {
    "question": "K preeklampsii dochází",
    "answers": [
      "v I. trimestru těhotenství",
      "při používání perorálních kontraceptiv",
      "po porodu",
      "kdykoliv v průběhu těhotenství"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kdykoliv v průběhu těhotenství"]
  },

  {
    "question": "Při které z následujících endokrinopatií nebývá sekundární hypertenze",
    "answers": [
      "feochromocytom",
      "primární hyperaldosteronismus",
      "hypotyreóza",
      "Cushingova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypotyreóza"]
  },

  {
    "question": "Při systémové hypertenzi může být",
    "answers": [
      "akcentovaná II. ozva nad aortou",
      "akcentovaná I. ozva nad aortou",
      "akcentovaná II. ozva na hrotu",
      "oslabená I. ozva na hrotu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akcentovaná II. ozva nad aortou"]
  },

  {
    "question": "Hypertrofie svaloviny levé komory při hypertenzi",
    "answers": [
      "je nejlépe detekovatelná EKG vyšetřením",
      "nepředstavuje významný rizikový faktor",
      "může vést ke zvýšení plnicího tlaku LK",
      "je vždy ireverzibilní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vést ke zvýšení plnicího tlaku LK"]
  },

  {
    "question": "Normální diastolická tloušťka stěny levé komory je",
    "answers": ["do 12 mm", "do 15 mm", "do 20 mm", "do 10 mm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do 12 mm"]
  },

  {
    "question": "Systémové embolizace jsou typické pro",
    "answers": [
      "virovou myokarditidu",
      "významný defekt komorového septa",
      "infekční endokarditidu",
      "tromboembolickou nemoc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditidu"]
  },

  {
    "question": "Libmanova-Sacksova endokarditida je",
    "answers": [
      "mykotická endokarditida",
      "typ marantické endokarditidy",
      "endokarditida chlopenní protézy",
      "abakteriální endokarditida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["abakteriální endokarditida"]
  },

  {
    "question": "Pro akutní perikarditidu svědčí na EKG",
    "answers": [
      "patologické Q",
      "elevace ST",
      "poruchy síňokomorového převodu",
      "levá přední hemiblokáda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["elevace ST"]
  },

  {
    "question": "Konstriktivní perikarditida je charakterizována",
    "answers": [
      "zvýšeným systémovým krevním tlakem",
      "sníženým krevním tlakem v plicnici",
      "poruchou diastolické funkce LK",
      "poruchou systolické funkce LK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poruchou diastolické funkce LK"]
  },

  {
    "question": "Migrující artritida je typická pro",
    "answers": [
      "dnu",
      "juvenilní chronickou polyartritidu",
      "progresívní polyartritidu",
      "revmatickou horečku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatickou horečku"]
  },

  {
    "question": "Konstriktivní perikarditida bývá častým následkem",
    "answers": [
      "tuberkulózní perikarditidy",
      "Dresslerova syndromu",
      "akutní virové perikarditidy",
      "pericarditis epistenocardiaca"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tuberkulózní perikarditidy"]
  },

  {
    "question": "Pro klinický obraz konstriktivní perikarditidy je typické",
    "answers": [
      "hepatomegalie bez hepatojugulárního refluxu",
      "dušnost, bolesti pod pravým žeberním obloukem, rozvoj ascitu",
      "dušnost, otoky dolních končetin, sklon k bradykardii",
      "zvýšená náplň krčních žil, časté synkopy ve spánku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "dušnost, bolesti pod pravým žeberním obloukem, rozvoj ascitu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny konstriktivní perikarditidy obvykle nepatří",
    "answers": [
      "uremická perikarditida",
      "hnisavá perikarditida",
      "hemoperikard",
      "tuberkulózní perikarditida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["uremická perikarditida"]
  },

  {
    "question": "Akutní bakteriální endokarditida je charakterizována",
    "answers": [
      "septickými teplotami",
      "zvýšenou FW",
      "intermitentními subfebriliemi",
      "kašlem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kašlem"]
  },

  {
    "question": "Pro subakutní infekční endokarditidu je typické",
    "answers": [
      "sklon k bradykardii",
      "normální nebo lehce zvýšená sedimentace",
      "koilonychie",
      "výskyt třískovitých hemoragií za nehty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["výskyt třískovitých hemoragií za nehty"]
  },

  {
    "question": "Akutní myokarditida je nejčastěji způsobena",
    "answers": [
      "streptokoky skupiny C",
      "virovou infekcí",
      "protozoární infekcí",
      "bakteriální infekcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["virovou infekcí"]
  },

  {
    "question": "U podezření na infekční endokarditidu je nutné",
    "answers": [
      "odebrat opakovaně hemokulturu",
      "provést srdeční katetrizaci",
      "změřit centrální žilní tlak",
      "vyšetřit karotidogram"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odebrat opakovaně hemokulturu"]
  },

  {
    "question": "Ke klinickým projevům akutní infekční endokarditidy nepatří",
    "answers": [
      "metastatické abscesy",
      "sepse",
      "vznik mitrální stenózy",
      "vznik mitrální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vznik mitrální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Fiedlerova myokarditida je",
    "answers": [
      "zpravidla asymptomatická myokarditida při chřipkové infekci",
      "revmatická myokarditida",
      "typ myokarditidy postihující téměř výhradně převodní systém",
      "typ těžké myokarditidy s fatálním průběhem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["typ těžké myokarditidy s fatálním průběhem"]
  },

  {
    "question": "Pro Dresslerův syndrom je typické",
    "answers": [
      "normální sedimentace",
      "přechodné renální selhání",
      "leukopenie",
      "sklon k recidivám"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sklon k recidivám"]
  },

  {
    "question": "Dresslerův syndrom je",
    "answers": [
      "perikarditida a pleuritida s artralgiemi jako následek infarktu myokardu",
      "ruptura papilárního svalu s mitrální insuficiencí",
      "recidivující stenokardie s EKG známkami rozšíření ložiska infarktu",
      "kombinace A-V bloku vyššího stupně s hypotenzí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "perikarditida a pleuritida s artralgiemi jako následek infarktu myokardu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro tuberkulózní perikarditidu není typické",
    "answers": [
      "výrazná perikardální bolest",
      "dlouho trvající třecí šelest",
      "výrazný sklon k exsudaci",
      "sklon k tvorbě srůstů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["výrazná perikardální bolest"]
  },

  {
    "question": "Jonesova kritéria se týkají",
    "answers": [
      "ICHS",
      "hypertrofické kardiomyopatie",
      "akutní revmatické horečky",
      "perikarditidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní revmatické horečky"]
  },

  {
    "question": "Erythema marginatum bývá přítomno u",
    "answers": [
      "akutní revmatické horečky",
      "nebakteriálních trombotických vegetací srdečních chlopní",
      "infekční endokarditidy",
      "Dresslerova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní revmatické horečky"]
  },

  {
    "question": "Při akutní revmatické horečce obvykle nenacházíme",
    "answers": [
      "zvýšenou sedimentaci",
      "prodloužení PQ intervalu na EKG",
      "vysokou hodnotu sérového kreatininu",
      "pozitivní C-reaktivní protein"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysokou hodnotu sérového kreatininu"]
  },

  {
    "question": "Infekční endokarditida je nejčastěji způsobena",
    "answers": [
      "protozoární infekcí",
      "virovou infekcí",
      "mykotickou infekcí",
      "bakteriální infekcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bakteriální infekcí"]
  },

  {
    "question": "U čisté mitrální stenózy nebývá",
    "answers": [
      "dilatace pravé komory",
      "dilatace levé komory",
      "dilatace levé síně",
      "plicní hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatace levé komory"]
  },

  {
    "question": "Pro mitrální stenózu je typické",
    "answers": [
      "klidové stenokardie",
      "námahový kašel",
      "noční dušnost",
      "námahové synkopy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["námahový kašel"]
  },

  {
    "question": "U významné mitrální stenózy dochází k",
    "answers": [
      "cor pulmonale",
      "snížení systémové cévní rezistence",
      "zvýšení minutového srdečního objemu",
      "zvýšení plicní cévní rezistence"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení plicní cévní rezistence"]
  },

  {
    "question": "Ke klinickým projevům mitrální stenózy dochází",
    "answers": [
      "řadu let po atace revmatické horečky",
      "bezprostředně po atace revmatické horečky",
      "nejčastěji u nemocných bez revmatické horečky v anamnéze",
      "vždy až po několika atakách revmatické horečky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["řadu let po atace revmatické horečky"]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím mitrální stenózy patří",
    "answers": [
      "síňokomorová blokáda",
      "exsudativní perikarditida",
      "periferní embolizace",
      "hypertrofie levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["periferní embolizace"]
  },

  {
    "question": "Presystolický šelest u mitrální stenózy mizí",
    "answers": [
      "při ploše mitrálního ústí pod 1 cm2",
      "při fibrilaci síní",
      "u A-V blokády 1. stupně",
      "při známkách pravostranné srdeční insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při fibrilaci síní"]
  },

  {
    "question": "Pro aortální insuficienci je typický",
    "answers": [
      "vzestup periferního cévního odporu",
      "zvýšený diastolický tlak v tepenném řečišti",
      "pokles periferního cévního odporu",
      "anakrotický tep"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pokles periferního cévního odporu"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu aortální insuficience má zásadní význam",
    "answers": [
      "vyšetření jugulogramu",
      "echokardiografické vyšetření",
      "katetrizační vyšetření malého oběhu",
      "ergometrie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["echokardiografické vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Šelest u aortální insuficience",
    "answers": [
      "je presystolický",
      "je mezodiastolický",
      "navazuje na 2. ozvu",
      "navazuje na otevírací zvuk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["navazuje na 2. ozvu"]
  },

  {
    "question": "Diastolický šelest na hrotě nepatří do obrazu",
    "answers": [
      "aortální insuficience",
      "defektu síňového septa",
      "mitrální stenózy",
      "myxomu levé síně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defektu síňového septa"]
  },

  {
    "question": "Šelest při trikuspidální stenóze je",
    "answers": [
      "systolický, zesiluje se v předklonu",
      "diastolický, zesiluje se v inspiriu",
      "systolický, zesiluje se v inspiriu",
      "diastolický, zesiluje se v exspiriu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diastolický, zesiluje se v inspiriu"]
  },

  {
    "question": "Trikuspidalizace mitrální stenózy je dána",
    "answers": [
      "trikuspidální insuficiencí při prolapsu trikuspidální chlopně",
      "současnou trikuspidální stenózou",
      "hyperkinetickou cirkulací",
      "trikuspidální insuficiencí při dilataci pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trikuspidální insuficiencí při dilataci pravé komory"]
  },

  {
    "question": "Šelest Grahama Steela je způsoben",
    "answers": [
      "aortální insuficiencí při dilataci aortálního kořene",
      "pulmonální insuficiencí při plicní hypertenzi",
      "dysfunkcí papilárního svalu při infarktu spodní stěny",
      "trikuspidální stenózou při myxomu pravé síně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pulmonální insuficiencí při plicní hypertenzi"]
  },

  {
    "question": "Předoperační katetrizační vyšetření u chlopenních vad doplňujeme koronární angiografií",
    "answers": [
      "jen u mužů",
      "zjistíme-li přítomnost hypertrofie levé komory",
      "zásadně vždy",
      "s přihlédnutím k věku nemocného"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["s přihlédnutím k věku nemocného"]
  },

  {
    "question": "K obrazu čisté mitrální stenózy nepatří",
    "answers": [
      "fibrilace síní",
      "selhání levé komory",
      "městnání v malém oběhu",
      "plicní edém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["selhání levé komory"]
  },

  {
    "question": "K obrazu čisté mitrální stenózy nepatří",
    "answers": [
      "hypertrofie levé komory",
      "hypertrofie pravé komory",
      "akcentace 2. ozvy nad plicnicí",
      "svislá poloha elektrické osy srdeční na EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofie levé komory"]
  },

  {
    "question": "Postrevmatickou etiologii můžeme předpokládat prakticky vždy u",
    "answers": [
      "mitrální stenózy",
      "aortální nedomykavosti",
      "mitrální nedomykavosti",
      "trikuspidální nedomykavosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mitrální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším typem arytmie u mitrální ste-nózy je",
    "answers": [
      "komorová bigeminie",
      "junkční rytmus",
      "fibrilace síní",
      "A-V blokáda 2. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["fibrilace síní"]
  },

  {
    "question": "Šelest Austina Flinta je způsoben",
    "answers": [
      "relativní mitrální insuficiencí při aortální insuficienci",
      "myxomem levé síně",
      "mitrální insuficiencí při hypertrofické kardiomyopatii",
      "funkční mitrální stenózou při aortální insuficienci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["funkční mitrální stenózou při aortální insuficienci"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost telediastolického tlakového gradientu na mitrální chlopni svědčí pro",
    "answers": [
      "agenezi mitrální chlopně",
      "mitrální insuficienci",
      "mitrální stenózu",
      "prolaps mitrální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mitrální stenózu"]
  },

  {
    "question": "Poslechový nález u mitrální stenózy je charakterizován",
    "answers": [
      "modifikovanou I. ozvou, otvíracím zvukem, systolickým šelestem",
      "modifikovanou I. ozvou, otvíracím zvukem, diastolickým šelestem",
      "oslabenou I. ozvou, diastolickým šelestem, presystolickým klikem",
      "modifikovanou I. ozvou, systolickým ejekčním šelestem, zesílenou II. ozvou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "modifikovanou I. ozvou, otvíracím zvukem, diastolickým šelestem"
    ]
  },

  {
    "question": "Riziko vzniku fibrilace síní u nemocných s mitrální stenózou stoupá s",
    "answers": [
      "velikostí levé komory na konci diastoly",
      "velikostí levé síně",
      "přítomností bloku levého Tawarova raménka",
      "přítomností bloku pravého Tawarova raménka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velikostí levé síně"]
  },

  {
    "question": "Plocha mitrálního ústí je normálně",
    "answers": ["4–6 cm2", "7–8 cm2", "7–8 cm2", "3–4 cm2", "2–3 cm2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["4–6 cm2"]
  },

  {
    "question": "Hypertrofie levé komory u aortální stenózy způsobuje",
    "answers": [
      "fibrilaci síní",
      "urychlený rozvoj aterosklerózy věnčitých tepen",
      "sníženou toleranci tělesné námahy",
      "zvýšené riziko náhlé smrti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšené riziko náhlé smrti"]
  },

  {
    "question": "Hodgsonův typ aortální insuficience je způsoben",
    "answers": [
      "revmatickou endokarditidou",
      "infekční endokarditidou",
      "bikuspidální aortální chlopní",
      "dilatací kořene aorty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatací kořene aorty"]
  },

  {
    "question": "Pro klinické projevy aortální insuficience je typické",
    "answers": [
      "námahový kašel",
      "námahové synkopy",
      "vada dlouho nečiní obtíže",
      "těžká srdeční insuficience krátce po atace revmatické horečky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vada dlouho nečiní obtíže"]
  },

  {
    "question": "Trikuspidální stenóza má nejčastěji etiologii",
    "answers": ["plicní hypertenze", "sklerotickou", "revmatickou", "vrozenou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatickou"]
  },

  {
    "question": "K mitrální insuficienci nevede",
    "answers": [
      "kalcifikace mitrálního anulu",
      "defekt síňového septa typu secundum",
      "dilatační kardiomyopatie",
      "defekt síňového septa typu primum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt síňového septa typu secundum"]
  },

  {
    "question": "U akutní mitrální insuficience",
    "answers": [
      "levá síň není výrazněji dilatovaná",
      "dochází ke snížení tlaku v levé síni",
      "levá síň je dilatovaná výrazněji než u chronické mitrální insuficience",
      "nedochází k zatížení levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["levá síň není výrazněji dilatovaná"]
  },

  {
    "question": "Hlavním příznakem mitrální insuficience je",
    "answers": [
      "otoky dolních končetin",
      "únavnost a námahová dušnost",
      "námahový kašel",
      "námahové synkopy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["únavnost a námahová dušnost"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu prolapsu mitrální chlopně je nejdůležitější",
    "answers": [
      "echokardiografické vyšetření",
      "thaliová scintigrafie myokardu",
      "karotidogram",
      "ergometrie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["echokardiografické vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Dysfunkce papilárního svalu vede",
    "answers": [
      "k mitrální insuficienci",
      "ke kombinované mitrální vadě",
      "k aortální insuficienci",
      "k mitrální stenóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["k mitrální insuficienci"]
  },

  {
    "question": "Aortální stenóza",
    "answers": [
      "vede k hyperkinetické cirkulaci",
      "vede především k dilataci levé komory, hypertrofie je nevýrazná",
      "má nejčastěji supravalvulární charakter",
      "může být vrozeného původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být vrozeného původu"]
  },

  {
    "question": "Zvětšení tlakové amplitudy je častým jevem u",
    "answers": [
      "kombinované mitrální vady",
      "relativní trikuspidální insuficience",
      "mitrální nedomykavosti",
      "aortální nedomykavosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aortální nedomykavosti"]
  },

  {
    "question": "Pro trikuspidální stenózu platí",
    "answers": [
      "je spojena s námahovým kašlem",
      "vede k těžké levostranné srdeční insuficienci",
      "její závažnost lze posoudit podle centrálního žilního tlaku",
      "obtíže vyvolává zpravidla přidružená vada"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obtíže vyvolává zpravidla přidružená vada"]
  },

  {
    "question": "Trikuspidální insuficience vede k",
    "answers": [
      "plicnímu edému",
      "zvýšení srdečního indexu",
      "zvýšení enddiastolického tlaku v levé komoře",
      "systolické pulsaci krčních žil a jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systolické pulsaci krčních žil a jater"]
  },

  {
    "question": "Mezi etiologické faktory insuficience plicnice nepatří",
    "answers": [
      "infekční endokarditida",
      "revmatická endokarditida",
      "plicní hypertenze",
      "srdeční tamponáda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["srdeční tamponáda"]
  },

  {
    "question": "Šelest u aortální stenózy",
    "answers": [
      "má presystolický charakter",
      "začíná hned za 1. ozvou",
      "propaguje se do axily",
      "má crescendo-decrescendový charakter"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["má crescendo-decrescendový charakter"]
  },

  {
    "question": "U aortální stenózy dochází zejména k",
    "answers": [
      "snížení enddiastolického tlaku v levé komoře",
      "rychlému rozvoji koronární aterosklerózy",
      "dilataci levé komory",
      "hypertrofii levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofii levé komory"]
  },

  {
    "question": "Anakrotický tep je u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "aortální insuficience",
      "mitrální stenózy",
      "mitrální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aortální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Výrazný systolicko-diastolický rozdíl arteriálního tlaku není u",
    "answers": [
      "aortální insuficience",
      "arteriovenózní píštěle",
      "aortální stenózy",
      "tyreotoxikózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aortální stenózy"]
  },

  {
    "question": "K hyperkinetické cirkulaci nevede",
    "answers": ["tyreotoxikóza", "anémie", "beri-beri", "aortální stenóza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aortální stenóza"]
  },

  {
    "question": "Charakter šelestu u aortální insuficience je",
    "answers": [
      "diastolický hrčivý",
      "presystolický foukavý",
      "diastolický foukavý",
      "systolický hrčivý"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diastolický foukavý"]
  },

  {
    "question": "Časné systolické klapnutí (klik) provází",
    "answers": [
      "valvulární stenózu aorty s rigidními cípy",
      "supravalvulární stenózu aorty",
      "valvulární stenózu aorty s dobře pohyblivými cípy",
      "subaortální muskulární stenózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["valvulární stenózu aorty s dobře pohyblivými cípy"]
  },

  {
    "question": "K obrazu trikuspidalizace vady nepatří",
    "answers": [
      "otoky dolních končetin",
      "zvětšená a pulsující játra",
      "zvýšená náplň a pulsace krčních žil",
      "rozšíření podkožních žilních pletení na břiše a hrudníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "rozšíření podkožních žilních pletení na břiše a hrudníku"
    ]
  },

  {
    "question": "Z uvedených stavů je Duroziezův příznak charakteristický pro",
    "answers": [
      "systémovou hypertenzi",
      "přítomnost stenózy v oblasti a. iliaca externa",
      "insuficienci aortální chlopně",
      "koarktaci aorty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["insuficienci aortální chlopně"]
  },

  {
    "question": "Kritickým obdobím pro vznik vrozených srdečních vad je",
    "answers": [
      "60.–80. den po ovulaci",
      "20.–50. den po ovulaci",
      "90.–120. den po ovulaci",
      "10.–20. den po ovulaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["20.–50. den po ovulaci"]
  },

  {
    "question": "Pro pravolevé zkraty je typické",
    "answers": [
      "vyšší arteriální pO2",
      "vyšší žilní pO2",
      "zvýšený průtok krve plícemi",
      "hypoxémie trvající při inhalaci 100% O2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{ O"]
  },

  {
    "question": "Defekt síňového septa typu primum je spojen s",
    "answers": [
      "mitrální insuficiencí",
      "defektem muskulární části komorového septa",
      "mitrální stenózou",
      "trikuspidální stenózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mitrální insuficiencí"]
  },

  {
    "question": "Holosystolický šelest na hrotě bychom mohli slyšet u",
    "answers": [
      "defektu komorového septa",
      "stenóze mitrální chlopně",
      "aortální insuficience",
      "defektu síňového septa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defektu komorového septa"]
  },

  {
    "question": "Součástí Fallotovy tetralogie není",
    "answers": [
      "defekt síňového septa",
      "dextropozice aorty",
      "stenóza plicnice",
      "hypertrofie pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt síňového septa"]
  },

  {
    "question": "Pro Fallotovu tetralogii je typické",
    "answers": [
      "hemoptýza při námaze",
      "diastolický šelest v prekordiu",
      "cyanóza od útlého dětství",
      "výrazná dilatace levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cyanóza od útlého dětství"]
  },

  {
    "question": "Koarktace aorty",
    "answers": [
      "vede ke snížení systolického tlaku v levé komoře",
      "vede od dětství k těžké dušnosti",
      "vyskytuje se téměř výhradně u žen",
      "může být komplikována infekční endokarditidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být komplikována infekční endokarditidou"]
  },

  {
    "question": "Při otevřené Botallově dučeji",
    "answers": [
      "směr proudu je vždy levopravý",
      "arteriální tlak na periferii má malý systolicko-diastolický rozdíl",
      "hypertrofuje levá a později i pravá komora",
      "nedochází k významné plicní hypertenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofuje levá a později i pravá komora"]
  },

  {
    "question": "Kontinuální šelest se objevuje u",
    "answers": [
      "ductus arteriosus apertus",
      "perforace aortální chlopně při infekční endokarditidě",
      "kombinované aortální vady",
      "trombu v levé síni ventilově ucpávajícímu mitrální ústí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ductus arteriosus apertus"]
  },

  {
    "question": "Ebsteinova anomálie je charakterizována",
    "answers": [
      "defektem septa síní a mitrální stenózou",
      "anomální polohou změněných cípů trikuspidální chlopně",
      "defektem septa síní s trikuspidální insuficiencí",
      "defektem septa síní a rozštěpem předního cípu mitrální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anomální polohou změněných cípů trikuspidální chlopně"]
  },

  {
    "question": "U defektu septa síní nedochází",
    "answers": [
      "časně k cyanóze",
      "k trikuspidalizaci",
      "k plicní hypertenzi",
      "k zatížení pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["k trikuspidalizaci"]
  },

  {
    "question": "Eisenmengerův syndrom je",
    "answers": [
      "zkratová vada s plicní hypertenzí",
      "zkratová vada s hypertrofií levé komory",
      "zkratová vada se sníženou plicní cévní rezistencí",
      "zkratová vada se stenózou plicnice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zkratová vada s plicní hypertenzí"]
  },

  {
    "question": "Eisenmengerův syndrom se vyskytuje u",
    "answers": [
      "vrozené stenózy plicnice",
      "mitrální insuficience",
      "mitrální stenózy",
      "významného defektu komorového septa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["významného defektu komorového septa"]
  },

  {
    "question": "Při koarktaci aorty nacházíme",
    "answers": [
      "stejný krevní tlak na horních i dolních končetinách",
      "stejnou kvalitu pulsu na horních i dolních končetinách",
      "oslabenou pulsaci na horních končetinách",
      "zvýšení krevního tlaku na horních končetinách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení krevního tlaku na horních končetinách"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším typem defektu síňového septa je",
    "answers": [
      "defekt typu ostium primum s rozštěpem cípu mitrální chlopně",
      "přibližně stejně často defekt typu ostium primum a ostium secundum",
      "defekt typu ostium primum",
      "defekt typu ostium secundum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt typu ostium secundum"]
  },

  {
    "question": "Fallotova tetralogie je charakterizována",
    "answers": [
      "mitrální stenózou, plicní hypertenzí, defektem síňového septa, trikuspidální insuficiencí",
      "defektem síňového septa, defektem komorového septa, stenózou plicnice a dvojcípou pulmonální chlopní",
      "defektem komorového septa, trikuspidální insuficiencí, dilatací levé komory, mitrální insuficiencí",
      "defektem komorového septa, významnou stenózou plicnice, nasedající aortou, hypertrofií pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "defektem komorového septa, významnou stenózou plicnice, nasedající aortou, hypertrofií pravé komory"
    ]
  },

  {
    "question": "U defektu septa síní typu I je charakteristický EKG obraz",
    "answers": [
      "inkompletní blok pravého raménka",
      "inkompletní blok levého raménka",
      "inkompletní blok pravého raménka a sklon osy ve frontální rovině doleva",
      "inkompletní blok pravého raménka a sklon osy ve frontální rovině doprava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "inkompletní blok pravého raménka a sklon osy ve frontální rovině doleva"
    ]
  },

  {
    "question": "Riziko vzniku plicní hypertenze u defektu síňového septa stoupá s",
    "answers": [
      "vzestupem plicního průtoku",
      "přítomností stenózy chlopně plicnice",
      "vzestupem hladiny cholesterolu v krvi",
      "přítomností fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzestupem plicního průtoku"]
  },

  {
    "question": "Stenóza plicnice je",
    "answers": [
      "nejčastěji vrozená",
      "nejčastěji sklerotická",
      "vždy valvulární",
      "zpravidla revmatického původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nejčastěji vrozená"]
  },

  {
    "question": "Rozštěp II. ozvy není přítomen u",
    "answers": [
      "Fallotovy tetralogie",
      "stenózy plicnice",
      "defektu komorového septa",
      "defektu septa síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Fallotovy tetralogie"]
  },

  {
    "question": "Při hemodynamicky významném defektu septa síní dochází k",
    "answers": [
      "zvětšení pravostranných srdečních oddílů",
      "zvětšení levostranných srdečních oddílů",
      "levostrannému srdečnímu selhávání",
      "výrazné hypertrofii pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšení pravostranných srdečních oddílů"]
  },

  {
    "question": "Kolikrát musí stoupnout plicní průtok, aby došlo k plicní hypertenzi",
    "answers": ["trojnásobně", "o 50 %", "o 75 %", "o 100 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trojnásobně"]
  },

  {
    "question": "Pro defekt komorového septa platí",
    "answers": [
      "bývá spojen se systolickým vírem v prekordiu",
      "je vždy spojen s cyanózou",
      "nejčastěji je lokalizován v muskulární části septa",
      "nevede k Eisenmengerovu syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bývá spojen se systolickým vírem v prekordiu"]
  },

  {
    "question": "Při hemodynamicky významné stenóze plicnice",
    "answers": [
      "nedochází k hypertrofii pravé komory",
      "dochází k vzestupu tlaku v levé síni",
      "zvyšuje se srdeční index",
      "tlak v plicnici není zvýšený"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tlak v plicnici není zvýšený"]
  },

  {
    "question": "Z následujících vrozených vad je nejčastější",
    "answers": [
      "transpozice velkých cév",
      "stenóza plicnice",
      "defekt síňového septa",
      "koarktace aorty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt síňového septa"]
  },

  {
    "question": "Defekt septa síní typu secundum",
    "answers": [
      "se v dospělosti nevyskytuje",
      "je vzácnější než typ primum",
      "je porevmatická vada",
      "je nejčastější vrozenou zkratovou vadou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je nejčastější vrozenou zkratovou vadou"]
  },

  {
    "question": "Pro koarktaci aorty svědčí",
    "answers": [
      "snížený krevní tlak na horních končetinách",
      "snížený krevní tlak na dolních končetinách",
      "pulsus paradoxus",
      "pulsus alternans"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížený krevní tlak na dolních končetinách"]
  },

  {
    "question": "Pro dilatační kardiomyopatii není typické",
    "answers": [
      "ložiskové poruchy kontraktility levé komory",
      "známky oboustranné srdeční insuficience",
      "normální koronarografický nález",
      "dilatace všech srdečních oddílů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ložiskové poruchy kontraktility levé komory"]
  },

  {
    "question": "K etiologickým faktorům dilatační kardiomyopatie patří",
    "answers": [
      "koronární ateroskleróza",
      "abúzus alkoholu",
      "vrozené srdeční vady",
      "získané srdeční vady"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [""]
  },

  {
    "question": "Výrazné rozšíření srdečního stínu s plicním žilním městnáním na rtg srdce a plic je typické pro",
    "answers": [
      "restriktivní kardiomyopatii",
      "dilatační kardiomyopatii",
      "hypertrofickou kardiomyopatii",
      "obstruktivní hypertrofickou kardiomyopatii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatii"]
  },

  {
    "question": "Alkoholická kardiomyopatie patří mezi",
    "answers": [
      "restriktivní kardiomyopatie",
      "specifická onemocnění srdečního svalu",
      "primární kardiomyopatie",
      "hypertrofické kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["specifická onemocnění srdečního svalu"]
  },

  {
    "question": "Nitrosrdeční trombóza je častěji přítomna u",
    "answers": [
      "dilatační kardiomyopatie",
      "hypertrofické kardiomyopatie",
      "restriktivní kardiomyopatie",
      "obstruktivní formy hypertrofické kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Prognózu nemocného s dilatovanou kardiomyopatií zejména zhoršuje",
    "answers": [
      "komorové arytmie",
      "nechutenství",
      "cyanóza",
      "nízká ejekční frakce levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nízká ejekční frakce levé komory"]
  },

  {
    "question": "Protodiastolický cval nacházíme častěji u",
    "answers": [
      "defektu síňového septa",
      "mitrální stenózy",
      "hypertrofické kardiomyopatie",
      "dilatační kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Projevy srdeční nedostatečnosti se častěji manifestuje",
    "answers": [
      "apikální hypertrofická kardiomyopatie",
      "dilatační kardiomyopatie",
      "hypertrofická kardiomyopatie",
      "hypertrofická kardiomyopatie s obstrukcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Komorové arytmie u hypertrofické kardiomyopatie",
    "answers": [
      "objevují se zpravidla v nočních hodinách",
      "vedou k pulsus paradoxus",
      "jsou typicky vázány na tělesnou zátěž",
      "nemají větší klinický význam"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jsou typicky vázány na tělesnou zátěž"]
  },

  {
    "question": "U endomyokardiální fibrózy v krevním obrazu bývají zmnoženy",
    "answers": [
      "monocyty",
      "neutrofilní segmenty",
      "eozinofily",
      "promyelocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["eozinofily"]
  },

  {
    "question": "Po asymptomatických formách onemocnění je nutno pátrat zejména v rodinách nemocných s",
    "answers": [
      "dilatační kardiomyopatií",
      "u žádné z těchto kardiomyopatií",
      "restriktivní kardiomyopatií",
      "hypertrofickou kardiomyopatií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofickou kardiomyopatií"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu kardiomyopatie je nejvhodnější vyšetření",
    "answers": [
      "koronarografické",
      "fonokardiografické",
      "echokardiografické",
      "rtg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["echokardiografické"]
  },

  {
    "question": "Dilatovaná kardiomyopatie je charakterizována",
    "answers": [
      "snížením systolické funkce levé komory",
      "normální systolickou funkcí levé komory",
      "normální systolickou a diastolickou funkcí levé komory",
      "zvýšením systolické funkce levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížením systolické funkce levé komory"]
  },

  {
    "question": "Telediastolický objem levé komory je zvýšen u",
    "answers": [
      "restriktivní kardiomyopatie",
      "dilatační kardiomyopatie",
      "hypertrofické kardiomyopatie s obstrukcí",
      "hypetrofické kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Při echokardiografickém vyšetření je pro dilatační kardiomyopatii typická",
    "answers": [
      "difúzní porucha kontraktility levé komory",
      "hypertrofie mezikomorové přepážky",
      "normální kontraktilita levé komory",
      "ložisková porucha konktraktility levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["difúzní porucha kontraktility levé komory"]
  },

  {
    "question": "Pro dilatační kardiomyopatii je charakteristické",
    "answers": [
      "přítomnost telediastolického tlakového gradientu na mitrální chlopni",
      "zvýšený tonus vagu",
      "prekapilární plicní hypertenze",
      "zvětšení telediastolického objemu komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšení telediastolického objemu komory"]
  },

  {
    "question": "Typickým EKG obrazem hypertrofické kardiomyopatie je",
    "answers": [
      "elevace úseku ST beze změn QRS komplexu",
      "A-V blokáda 3. stupně",
      "známky hypertrofie LK a abnormální kmity Q",
      "snížená voltáž v končetinových svodech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["známky hypertrofie LK a abnormální kmity Q"]
  },

  {
    "question": "Mezosystolický ejekční šelest nacházíme u",
    "answers": [
      "restriktivní kardiomyopatie",
      "mitrální stenózy",
      "mitrální insuficience",
      "obstruktivního typu hypertrofické kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obstruktivního typu hypertrofické kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Náhlá smrt v rodinné anamnéze je častěji přítomna u nemocných s",
    "answers": [
      "porevmatickou chlopenní vadou",
      "myokarditidou",
      "hypertrofickou kardiomyopatií",
      "dilatační kardiomyopatií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofickou kardiomyopatií"]
  },

  {
    "question": "U restriktivní kardiomyopatie je ejekční frakce levé komory obvykle",
    "answers": [
      "výrazně zvýšená",
      "výrazně snížená",
      "nehodnotitelná",
      "normální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["normální"]
  },

  {
    "question": "Relativně vysoký výskyt náhlé smrti je charakteristický pro",
    "answers": [
      "myokarditidu",
      "dilatační kardiomyopatii",
      "hypertrofickou kardiomyopatii",
      "restriktivní kardiomyopatii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofickou kardiomyopatii"]
  },

  {
    "question": "Anginózní bolest u primární hypertrofické kardiomyopatie je způsobena",
    "answers": [
      "spazmy koronárních tepen při polyarteriitidě",
      "koronární aterosklerózou",
      "nepoměrem mezi přísunem a spotřebou kyslíku v myokardu",
      "spazmy koronárních tepen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nepoměrem mezi přísunem a spotřebou kyslíku v myokardu"]
  },

  {
    "question": "Hemodynamické změny u restriktivní kardiomyopatie jsou podobné jako u",
    "answers": [
      "aortální insuficience",
      "akutní srdeční tamponády",
      "aortální stenózy",
      "konstriktivní perikarditidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["konstriktivní perikarditidy"]
  },

  {
    "question": "Prvním klinickým projevem hypertrofické kardiomyopatie může být",
    "answers": [
      "postupně narůstající otok dolních končetin",
      "námahová hemoptýza",
      "zvýšená náplň krčních žil",
      "synkopa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["synkopa"]
  },

  {
    "question": "Pro hypertrofickou kardiomyopatii není typické",
    "answers": [
      "snížená poddajnost svaloviny levé komory",
      "častý výskyt komorových arytmií",
      "snížení kontraktility levé komory",
      "familiární výskyt"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížení kontraktility levé komory"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším zdrojem plicní embolie je",
    "answers": [
      "povrchní flebitida dolních končetin",
      "žilní trombóza dolních končetin",
      "tromby v pravém srdci",
      "trombóza pánevních žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žilní trombóza dolních končetin"]
  },

  {
    "question": "K rizikovým faktorům plicní embolie nepatří",
    "answers": [
      "maligní nádory",
      "lymfatické edémy",
      "déletrvající tělesná imobilizace",
      "stavy po ortopedických operacích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lymfatické edémy"]
  },

  {
    "question": "K nejčastějším příznakům akutní plicní embolie patří",
    "answers": [
      "dušnost, bolest na hrudi",
      "produktivní kašel",
      "ortostatická hypotenze",
      "hemoptýza, ložiskové neurologické příznaky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dušnost, bolest na hrudi"]
  },

  {
    "question": "K EKG známkám akutní plicní embolie nepatří",
    "answers": [
      "blokáda levého Tawarova raménka",
      "Q ve III. svodu",
      "negativní T V1 – 2",
      "blokáda pravého Tawarova raménka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["blokáda levého Tawarova raménka"]
  },

  {
    "question": "Mezi známky plicní embolie na rtg snímku patří",
    "answers": [
      "dilatace levé srdeční komory",
      "snížená poloha příslušné poloviny bránice",
      "žilní hyperémie na postižené straně",
      "oligémie na postižené straně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["oligémie na postižené straně"]
  },

  {
    "question": "Z neinvazívních metod má pro diagnózu akutní plicní embolie základní význam",
    "answers": [
      "thaliová scintigrafie myokardu",
      "jugulogram",
      "plicní perfúzní a ventilační scintigrafie",
      "spirometrie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní perfúzní a ventilační scintigrafie"]
  },

  {
    "question": "Akutní plicní embolie",
    "answers": [
      "vede zpravidla k rozvoji chronického cor pulmonale",
      "je u většiny pacientů spojena s hemoptýzou",
      "bývá spojena s bronchospazmem",
      "vede často k vagové synkopě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bývá spojena s bronchospazmem"]
  },

  {
    "question": "Normální tlak v zaklínění plicních kapilár je",
    "answers": ["do 12 mmHg", "nad 18 mmHg", "do 25 mmHg", "do 8 mmHg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do 12 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Střední tlak v plicnici je normálně nižší než",
    "answers": ["30 mmHg", "12 mmHg", "16 mmHg", "20 mmHg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["20 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Plicní hypertenze při mitrální stenóze je",
    "answers": ["prekapilární", "objemová", "postkapilární", "hypoxická"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postkapilární"]
  },

  {
    "question": "Sukcesívní plicní embolizace",
    "answers": [
      "nevede k plicní hypertenzi",
      "vede vždy k dramatické symptomatologii",
      "může být dlouho asymptomatická",
      "je typicky provázena chronickou bronchitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být dlouho asymptomatická"]
  },

  {
    "question": "Hemoptýza nepatří do klinického obrazu",
    "answers": [
      "plicní embolie",
      "mitrální stenózy",
      "stenózy plicnice",
      "plicního edému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stenózy plicnice"]
  },

  {
    "question": "Plicní hypertenze je definována vzestupem středního tlaku v plicnici nad",
    "answers": [
      "0,67 kPa (5 mmHg)",
      "1,33 kPa (10 mmHg)",
      "2,67 kPa (20 mmHg)",
      "2,00 kPa (15 mmHg)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2,67 kPa (20 mmHg)"]
  },

  {
    "question": "Příčinou cor pulmonale není",
    "answers": [
      "mitrální insuficience",
      "asthma bronchiale",
      "plicní embolie",
      "hrudní kyfoskolióza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mitrální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Hlavním vazokonstrikčním stimulem malého oběhu je",
    "answers": [
      "pravostranná srdeční insuficience",
      "hypoxie",
      "polycytémie",
      "plicní hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypoxie"]
  },

  {
    "question": "Plicní hypertenze, která vzniká při embolii do plicnice je",
    "answers": ["postkapilární", "objemová", "prekapilární", "hypoxická"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prekapilární"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nálezů je pro hemodynamicky významnou plicní embolizaci charakteristické",
    "answers": [
      "zvýšená hodnota tlaku v plicnici v zaklínění",
      "prekapilární plicní hypertenze",
      "postkapilární plicní hypertenze",
      "plicní městnání na rtg plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prekapilární plicní hypertenze"]
  },

  {
    "question": "U rozsáhlé plicní embolie dochází k",
    "answers": [
      "vzestupu minutového srdečního objemu",
      "postkapilární plicní hypertenzi",
      "vzniku systolického gradientu na pulmonální chlopni",
      "prekapilární plicní hypertenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prekapilární plicní hypertenzi"]
  },

  {
    "question": "Kompenzačním jevem hypoxie je",
    "answers": [
      "hyperkapnie",
      "snížení tvorby erytrocytů",
      "hypervolémie a polycytémie",
      "snížení minutového srdečního objemu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypervolémie a polycytémie"]
  },

  {
    "question": "K EKG známkám hypertrofie pravé komory patří",
    "answers": [
      "hluboké S V1 – 2",
      "inkompletní blokáda levého Tawarova raménka",
      "vysoké R V1",
      "P mitrale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysoké R V1"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou hypoxické formy cor pulmonale je",
    "answers": [
      "stenóza plicnice",
      "chronická obstrukční plicní nemoc",
      "ischemická choroba srdeční",
      "Pickwickův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronická obstrukční plicní nemoc"]
  },

  {
    "question": "Normální systolický tlak v arteria pulmonalis je",
    "answers": [
      "menší než 30 mmHg",
      "menší než 50 mmHg",
      "menší než 15 mmHg",
      "menší než 20 mmHg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["menší než 30 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny vzniku chronického cor pulmonale nepatří",
    "answers": [
      "obstrukční choroba bronchopulmonální",
      "mitrální stenóza",
      "kyfoskolióza",
      "plicní fibrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mitrální stenóza"]
  },

  {
    "question": "Prekapilární plicní hypertenze je charakterizována",
    "answers": [
      "přítomností žilní pulsace na krku",
      "zvýšenou plicní arteriolární rezistencí",
      "přítomností plicního městnání na rtg plic",
      "zvětšením levé síně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšenou plicní arteriolární rezistencí"]
  },

  {
    "question": "Příčinou postkapilární plicní hypertenze může být",
    "answers": [
      "mitrální stenóza",
      "chronická obstrukční choroba bronchopulmonální",
      "plicní fibróza",
      "sukcesívní plicní embolizace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mitrální stenóza"]
  },

  {
    "question": "Lericheův syndrom je způsoben",
    "answers": [
      "uzávěrem břišní aorty",
      "uzávěrem bércových tepen",
      "uzávěrem povrchní stehenní tepny",
      "uzávěrem zevních karotid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["uzávěrem břišní aorty"]
  },

  {
    "question": "Při uzávěru povrchní stehenní tepny jsou klaudikace lokalizovány",
    "answers": ["v hýždích", "v lýtku", "v plosce nohy", "ve stehně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v lýtku"]
  },

  {
    "question": "Vymizení pulsací na tepnách dolních končetin není způsobeno",
    "answers": [
      "obliterující aterosklerózou",
      "disekujícím aneuryzmatem aorty",
      "koarktací aorty",
      "syndromem aortálního oblouku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["syndromem aortálního oblouku"]
  },

  {
    "question": "Hmatáme-li arteriální pulsaci v třísle a periferněji nikoli, jedná se nejspíše o",
    "answers": [
      "uzávěr a. femoris profunda",
      "uzávěr a. iliaca externa",
      "uzávěr a. femoralis superficialis",
      "uzávěr a. tibialis anterior"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["uzávěr a. femoralis superficialis"]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitějším symptomem žilní trombózy dolních končetin je",
    "answers": [
      "bolest při elevaci končetiny",
      "pálivá bolest kůže",
      "otok",
      "bolest při delší chůzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["otok"]
  },

  {
    "question": "Pro akutní uzávěr tepen dolních končetin je typické",
    "answers": [
      "skvrnitý erytém se zvýšenou žilní náplní",
      "bledá, studená kůže s kožní hyperestézií",
      "bledá, studená kůže se zvýšenou žilní náplní",
      "bledá, studená kůže s kolabovanými periferními žilami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bledá, studená kůže s kolabovanými periferními žilami"]
  },

  {
    "question": "Stenóza a. carotis interna nezpůsobuje",
    "answers": [
      "poruchy vizu",
      "ložiskové neurologické poruchy",
      "klaudikace žvýkacího svalstva",
      "závratě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["klaudikace žvýkacího svalstva"]
  },

  {
    "question": "Při Wegenerově granulomatóze dochází k postižení",
    "answers": [
      "dýchacích cest, plic a ledvin",
      "plic, očí a pankreatu",
      "CNS a ledvin",
      "tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dýchacích cest, plic a ledvin"]
  },

  {
    "question": "Pro obliterující trombangiitidu je typické",
    "answers": [
      "benigní průběh bez rozvoje nekróz",
      "rozvoj žilních varixů současně s lýtkovými klaudikacemi",
      "migrující flebitidy, distální tepenné uzávěry",
      "proximální tepenné uzávěry"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["migrující flebitidy, distální tepenné uzávěry"]
  },

  {
    "question": "Raynaudův fenomén bývá vyprovokován",
    "answers": [
      "působením tepla nebo fyzickou zátěží",
      "arytmiemi",
      "chladem nebo emoční zátěží",
      "srdeční insuficiencí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chladem nebo emoční zátěží"]
  },

  {
    "question": "Pro akrocyanózu je typické",
    "answers": [
      "asymetrické postižení horních končetin",
      "síťovité barevné změny na kůži",
      "nedochází k rozvoji trofických změn",
      "bolesti dlaní a chodidel vyvolané teplem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedochází k rozvoji trofických změn"]
  },

  {
    "question": "Pro končetinu s arteriovenózní píštělí je typická",
    "answers": [
      "chladná kůže, výrazné varixy",
      "teplá kůže, snížená žilní náplň",
      "teplá kůže, zvýšená potivost, výrazné varixy",
      "chladná kůže, atrofie kožních adnex"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["teplá kůže, zvýšená potivost, výrazné varixy"]
  },

  {
    "question": "Při rekurentní flebitidě je nutno uvažovat o",
    "answers": [
      "paraneoplastické etiologii",
      "Hortonově chorobě",
      "obliterující ateroskleróze",
      "akrocyanóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["paraneoplastické etiologii"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených testů použijeme pro ověření průchodnosti hlubokých žil dolních končetin před operací varixů",
    "answers": [
      "zkoušku podle Lowenberga",
      "polohový test",
      "Perthesův test",
      "Trendelenburgovu zkoušku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Perthesův test"]
  },

  {
    "question": "Ke kompresívním syndromům horní hrudní apertury nepatří",
    "answers": [
      "hyperabdukční syndrom",
      "syndrom krčního žebra",
      "skalenový syndrom",
      "subklaviální steal syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["subklaviální steal syndrom"]
  },

  {
    "question": "Teleangiektázie jsou přítomny u",
    "answers": [
      "Mondorovy choroby",
      "Renduovy-Oslerovy choroby",
      "Takayashuovy choroby",
      "Hortonovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Renduovy-Oslerovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Kaposiho sarkom se často objevuje u nemocných s",
    "answers": [
      "hemolytickou anémií",
      "nefrotickým syndromem",
      "jaterní cirhózou",
      "AIDS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["AIDS"]
  },

  {
    "question": "Při jednostranném otoku dolní končetiny se může jednat o",
    "answers": [
      "kongestivní kardiální insuficienci",
      "ileofemorální žilní trombózu",
      "hypoproteinémii",
      "trombózu v. cava inferior"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ileofemorální žilní trombózu"]
  },

  {
    "question": "Nález migrující flebitidy je charakteristický pro",
    "answers": [
      "trombangiitis obliterans",
      "plicní embolizaci",
      "Raynaudův fenomén",
      "revmatickou horečku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombangiitis obliterans"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku primárních žilních varixů je důležitá",
    "answers": [
      "dilatace vena saphena magna",
      "plicní embolie v anamnéze",
      "anamnéza",
      "nález otoků končetiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anamnéza"]
  },

  {
    "question": "Hodnota krevní viskozity je ovlivněna převážně",
    "answers": [
      "koncentrací albuminu v krvi",
      "množstvím leukocytů",
      "množstvím erytrocytů",
      "množství trombocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["množstvím erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost vrozených arteriovenózních zkratů na úrovni cévního řečiště dolní končetiny se může projevit",
    "answers": [
      "zvýšením periferní rezistence",
      "snížením saturace hemoglobinu kyslíkem ve vena femoralis",
      "snížením krevního průtoku končetinou",
      "prodloužením končetiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prodloužením končetiny"]
  },

  {
    "question": "Pro lymfatické edémy je typické",
    "answers": [
      "vedou k cyanóze příslušné končetiny",
      "nejsou bolestivé",
      "vedou k výrazným trofickým změnám",
      "jsou vždy sekundární"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nejsou bolestivé"]
  },

  {
    "question": "Hyperviskózní syndrom je",
    "answers": [
      "způsoben zvýšenou hladinou urey v krvi",
      "způsoben zvýšenou koncentrací albuminu v krvi",
      "způsoben zvýšenou koncentrací natria a chloridů v krvi",
      "život ohrožující stav"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["život ohrožující stav"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících onemocnění není vrozené",
    "answers": [
      "Fallotova tetralogie",
      "koarktace aorty",
      "defekt septa síní",
      "Hodgsonův typ insuficience aorty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Hodgsonův typ insuficience aorty"]
  },

  {
    "question": "Lutembacherův syndrom je",
    "answers": [
      "defekt septa síní a plicní hypertenze",
      "defekt septa síní a stenóza mitrální chlopně",
      "aplazie levé srdeční komory",
      "transpozice velkých cév"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt septa síní a stenóza mitrální chlopně"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících onemocnění ohrožuje pacienta selháním levé komory",
    "answers": [
      "foramen ovale apertum",
      "hypertenze",
      "těžká kyfoskolióza",
      "mitrální stenóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["foramen ovale apertum"]
  },

  {
    "question": "Raynaudova choroba se prakticky nevyskytuje u",
    "answers": [
      "osob mužského pohlaví",
      "dospělých mužů",
      "dětí",
      "dospělých žen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dospělých mužů"]
  },

  {
    "question": "Raynaudův fenomén není součástí",
    "answers": [
      "kompresívních syndromů",
      "alkoholismu",
      "aterosklerózy tepen horních končetin",
      "revmatické karditidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatické karditidy"]
  },

  {
    "question": "Projevem ischemické choroby dolních končetin není",
    "answers": [
      "klidová bolest DK",
      "purpura",
      "intermitentní klaudikace",
      "trofické vředy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["purpura"]
  },

  {
    "question": "Lawnova klasifikace třídí",
    "answers": [
      "síňové extrasystoly",
      "komorové extrasystoly",
      "tepovou frekvenci",
      "známky srdeční nedostatečnosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["komorové extrasystoly"]
  },

  {
    "question": "Přiměřenou kontrolou účinnosti antiarytmické léčby je",
    "answers": [
      "auskultace srdce",
      "vymizení palpitací",
      "Holterovské monitorování elektrokardiogramu",
      "standardní elektrokardiogram"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Holterovské monitorování elektrokardiogramu"]
  },

  {
    "question": "Atrioventrikulární uzel je nejčastěji zásobován tepennou krví z",
    "answers": [
      "ramus interventricularis anterior levé věnčité tepny",
      "kmene levé věnčité tepny",
      "pravé věnčité tepny",
      "ramus circumflexus levé věnčité tepny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pravé věnčité tepny"]
  },

  {
    "question": "Poruchy síňokomorového převodu jsou nejčastější u infarktu",
    "answers": [
      "vysokého laterálního",
      "diafragmatické stěny levé komory",
      "přední stěny levé komory",
      "boční stěny levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diafragmatické stěny levé komory"]
  },

  {
    "question": "Poruchy síňokomorového převodu jsou nejzávažnější u infarktu",
    "answers": [
      "diafragmatické stěny levé komory",
      "přední stěny levé komory",
      "vysokého laterálního",
      "boční stěny levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přední stěny levé komory"]
  },

  {
    "question": "Riziko náhlé srdeční smrti po akutním infarktu myokardu významně snižuje podávání",
    "answers": ["mexiletinu", "ajmalinu", "beta-blokátorů", "chinidinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátorů"]
  },

  {
    "question": "K detekci arytmií během 24 h je nutné použít",
    "answers": [
      "elektrokardiografické vyšetření",
      "Holterovské monitorování EKG",
      "fyzikální vyšetření",
      "anamnestické údaje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Holterovské monitorování EKG"]
  },

  {
    "question": "Endomyokardiální biopsie je vyšetření důležité zejména u nemocných",
    "answers": [
      "s dilatovanou kardiomyopatií",
      "s hypertrofickou obstruktivní kardiomyopatií",
      "po trasplantaci srdce",
      "s ICHS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["po trasplantaci srdce"]
  },

  {
    "question": "Nejhorší prognózu má hypertrofická kardiomyopatie působící obtíže",
    "answers": [
      "ve středním věku",
      "prognózy se neliší",
      "v dětství a dorostovém věku",
      "ve vyšším věku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v dětství a dorostovém věku"]
  },

  {
    "question": "Použití inhibitorů angiotenzin konvertujícího enzymu u dilatované kardiomyopatie je zejména limitováno",
    "answers": [
      "výškou tlaku krve",
      "stupněm dušnosti",
      "rozsahem otoku končetin",
      "venostázou v játrech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["výškou tlaku krve"]
  },

  {
    "question": "Z neinfekčních příčin perikardiálního výpotku u mladých nemocných nutno pomýšlet zejména na",
    "answers": [
      "endokrinopatie",
      "léková poškození",
      "choroby pojiva",
      "metabolická onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["choroby pojiva"]
  },

  {
    "question": "Ruptura papilárního svalu po infarktu myokardu se neprojevuje",
    "answers": [
      "bradykardií",
      "levostranným srdečním selháním",
      "mitrální insuficiencí",
      "systolickým šelestem na hrotě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bradykardií"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější převodní poruchou u infarktu myokardu spodní stěny je",
    "answers": [
      "A-V blok 2. stupně Mobitz II nebo A-V blok 3. stupně",
      "blok levého Tawarova raménka",
      "blok pravého Tawarova raménka",
      "A-V blok 2. stupně Mobitz I"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A-V blok 2. stupně Mobitz II nebo A-V blok 3. stupně"]
  },

  {
    "question": "O náhlé smrti hovoříme, pokud nemocný zemře od objevení se příznaků do",
    "answers": ["12 h", "24 h", "1 h", "16 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1 h"]
  },

  {
    "question": "Anginu pectoris s normálním koronarografickým nálezem označujeme jako",
    "answers": [
      "syndrom X",
      "němou ischémii",
      "nestabilní anginu pectoris",
      "neurocirkulační astenii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["syndrom X"]
  },

  {
    "question": "Myokard za bazálních podmínek extrahuje z tepenné krve",
    "answers": [
      "25 % kyslíku",
      "50 % kyslíku",
      "75 % kyslíku",
      "100 % kyslíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["75 % kyslíku"]
  },

  {
    "question": "Aby vznikl kardiogenní šok po prvním infarktu myokardu, musí dojít k nekróze alespoň",
    "answers": [
      "80 % myokardu",
      "40 % myokardu",
      "20 % myokardu",
      "60 % myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["40 % myokardu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou úmrtí nemocných hospitalizovaných pro infarkt myokardu je",
    "answers": ["arytmie", "kardiogenní šok", "plicní embolie", "krvácení"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kardiogenní šok"]
  },

  {
    "question": "Mezi rizikové faktory kardiogenního šoku při infarktu myokardu nepočítáme",
    "answers": [
      "infarkt myokardu v anamnéze",
      "infarkt myokardu přední stěny",
      "infarkt myokardu spodní stěny",
      "diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "V patogenezi snížení diurézy při akutním srdečním selhání se neuplatňuje",
    "answers": [
      "pokles arteriálního tlaku",
      "zvýšení intraglomerulárního tlaku",
      "vazokonstrikce aferentních arteriol v ledvině",
      "zvýšení sekrece aldosteronu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazokonstrikce aferentních arteriol v ledvině"]
  },

  {
    "question": "Při depolarizaci svalového vlákna dochází k průniku",
    "answers": ["Na+", "K+K do buňky +", "Na+", "Ca2+a do buňky +"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["a z buňky + A}{"]
  },

  {
    "question": "Ve fázi »plateau« pronikají do buňky",
    "answers": ["Na ++ a Ca2+", "Na+", "KK+"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Na ++ a Ca2+"]
  },

  {
    "question": "Vulnerabilní fáze komory je na EKG",
    "answers": ["období konce vlny T", "úsek ST", "vlna U", "QRS komplex"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["období konce vlny T"]
  },

  {
    "question": "Systola síní se podílí na diastolickém objemu levé komory z",
    "answers": ["40–50 %", "30–40 %", "5–10 %", "15–20 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["15–20 %"]
  },

  {
    "question": "Elektromechanická disociace vzniká při",
    "answers": [
      "ruptuře volné stěny myokardu při infarktu myokardu",
      "hypertenzní krizi",
      "A-V bloku 3. stupně",
      "plicní embolii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ruptuře volné stěny myokardu při infarktu myokardu"]
  },

  {
    "question": "Patologicko-anatomickým podkladem infarktu myokardu je nejčastěji",
    "answers": [
      "trombóza nasedající na aterosklerotickou stenózu",
      "embolie",
      "spazmus",
      "aneuryzma koronární artérie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombóza nasedající na aterosklerotickou stenózu"]
  },

  {
    "question": "Angiograficky je srdeční aneuryzma po infarktu myokardu prokazatelné až v",
    "answers": ["10 %", "40 %", "30 %", "20 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["40 %"]
  },

  {
    "question": "Časné ergometrické vyšetření po infarktu myokardu provádíme",
    "answers": [
      "za 6 měsíců po infarktu myokardu",
      "v 1. týdnu hospitalizace",
      "za 2 měsíce po infarktu myokardu",
      "ve 2.–3. týdnu hospitalizace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve 2.–3. týdnu hospitalizace"]
  },

  {
    "question": "Při pozitivním ergometrickém vyšetření po infarktu myokardu nemocného indikujeme k",
    "answers": [
      "lázeňské léčbě",
      "operaci bypassu",
      "medikamentózní léčbě",
      "koronarografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koronarografii"]
  },

  {
    "question": "Hospitalizace nemocných s nekomplikovaným infarktem myokardu na koronární jednotce je",
    "answers": ["72 h", "1 týden", "24–48 h", "5 dní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["24–48 h"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na srdeční aneuryzma podle EKG obrazu indikujeme nejdříve",
    "answers": [
      "izotopovou ventrikulografii",
      "echokardiografii",
      "apexografii",
      "kontrastní ventrikulografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["echokardiografii"]
  },

  {
    "question": "Plicní edém se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "oboustranné stenózy renálních tepen",
      "mitrální stenózy",
      "trikuspidální stenózy",
      "hypertenzní krizi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trikuspidální stenózy"]
  },

  {
    "question": "Vrozené srdeční vady nebývají častější u dětí matek s",
    "answers": ["tyreopatií", "diabetes mellitus", "anémií", "hypertenzí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenzí"]
  },

  {
    "question": "U defektu komorového septa dochází nejprve k",
    "answers": [
      "zvětšení levé komory srdeční",
      "zvětšení pravé komory srdeční",
      "nedomykavosti pulmonální chlopně",
      "vývoji plicní hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšení levé komory srdeční"]
  },

  {
    "question": "Otevřená tepenná dučej se zcela uzavře do",
    "answers": ["3 měsíců věku", "1 týdne věku", "2 let věku", "do puberty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2 let věku"]
  },

  {
    "question": "Součástí Fallotovy tetralogie není",
    "answers": [
      "hypertrofie pravé komory srdeční",
      "stenóza aorty",
      "nasedání aorty v dextropozici",
      "stenóza plicnice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stenóza aorty"]
  },

  {
    "question": "Synkopy nemají pacienti s touto srdeční vadou",
    "answers": [
      "korigovaná transpozice velkých tepen",
      "Fallotova tetralogie",
      "stenóza aorty",
      "stenóza plicnice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["korigovaná transpozice velkých tepen"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější kardiovaskulární onemocnění v ČR je",
    "answers": [
      "ICHS",
      "porevmatické srdeční vady",
      "hypertenze",
      "trombembolická nemoc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Hypertenzní hodnota u gravidních je",
    "answers": [
      "150/90 mmHg a výše",
      "140/90 mmHg a výše",
      "130/85 mmHg a výše",
      "140/85 mmHg a výše"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["140/90 mmHg a výše"]
  },

  {
    "question": "Rizikovým faktorem rozvoje hypertenze není",
    "answers": [
      "nikotinismus",
      "obezita",
      "alkoholismus",
      "nadměrný přívod NaCl"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nikotinismus"]
  },

  {
    "question": "Příznakem pravostranné srdeční insuficience není",
    "answers": [
      "hepatomegalie",
      "kašel při námaze",
      "symetrický otok DK",
      "zvýšená náplň krčních žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kašel při námaze"]
  },

  {
    "question": "Definitivní (radikální) operační korekce vrozené srdeční vady je neproveditelná u",
    "answers": [
      "Eisenmengerova syndromu",
      "Fallotovy tetralogie",
      "defektu septa síní II. typu",
      "defektu septa komor a otevřené dučeje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Eisenmengerova syndromu"]
  },

  {
    "question": "Prevence infekční endokarditidy je indikována u",
    "answers": [
      "odstraňování zubního kamene",
      "všechny 3 odpovědi jsou správné",
      "výměně ortodontických náhrad",
      "nekomplikovaného porodu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odstraňování zubního kamene"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku flebotrombózy dolní končetiny je spolehlivá tato neinvazívní metoda",
    "answers": [
      "CT vyšetření hlubokého žilního systému",
      "duplexní scan hlubokého žilního systému",
      "flebografie",
      "dopplerovské průtokové vyšetření hlubokých žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["duplexní scan hlubokého žilního systému"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčina ICHDK u nás je",
    "answers": [
      "imunokomplexové vaskulitidy",
      "obliterující ateroskleróza",
      "kolagenózy",
      "Buergerova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obliterující ateroskleróza"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na akutní myokarditidu provedeme z následujících vyšetření jako první",
    "answers": [
      "spiroergometrii",
      "thaliový scan myokardu",
      "endomyokardiální biopsii",
      "echokardiografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["echokardiografii"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějšími vyvolávateli virové myokarditidy jsou",
    "answers": [
      "retroviry",
      "herpetické viry",
      "enteroviry skupiny Coxsackie B",
      "parvoviry"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["enteroviry skupiny Coxsackie B"]
  },

  {
    "question": "Vztah mezi virovou myokarditidou a dilatovanou kardiomyopatií",
    "answers": [
      "není",
      "je jednoznačně prokázán",
      "je pravděpodobný, ale ne jednoznačně prokázaný",
      "je pouze při recidivujících myokarditidách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je pravděpodobný, ale ne jednoznačně prokázaný"]
  },

  {
    "question": "Idiopatická myokarditida postihuje především",
    "answers": [
      "staré jedince",
      "nemá věkovou prevalenci",
      "ženy 5x častěji než muže",
      "mladé jedince"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mladé jedince"]
  },

  {
    "question": "Perikardiální vak fyziologicky obsahuje",
    "answers": [
      "více než 200 ml tekutiny",
      "žádnou tekutinu",
      "asi 50 ml tekutiny",
      "asi 150 ml tekutiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["asi 50 ml tekutiny"]
  },

  {
    "question": "U masívní plicní embolie je",
    "answers": [
      "diastolický tlak v plicnici přibližně roven střednímu tlaku v plicním zaklínění",
      "diastolický tlak v plicnice vyšší než střední tlak v plicním zaklínění",
      "diastolický tlak v plicnici nižší než střední tlak v plicním zaklínění",
      "nemají vzájemně žádný vztah"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "diastolický tlak v plicnice vyšší než střední tlak v plicním zaklínění"
    ]
  },

  {
    "question": "Postkapilární plicní hypertenze je charaketrizována zvýšeným",
    "answers": [
      "plicním arteriolárním odporem (rezistencí)",
      "tlakem v levé síni a normálním tlakem v plicnici",
      "tlakem v plicnici a v levé síni",
      "tlakem v plicnici a normálním tlakem v levé síni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tlakem v plicnici a v levé síni"]
  },

  {
    "question": "Protrahovaná stenokardie s normálním EKG nálezem je bezprostředním důvodem k",
    "answers": [
      "přijetí na koronární jednotku",
      "zavedení Swanova-Ganzova katétru",
      "ergometrickému vyšetření",
      "holterovskému monitorování"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přijetí na koronární jednotku"]
  },

  {
    "question": "Nestabilní angina pectoris je důvodem k",
    "answers": [
      "zahájení kardiotonické léčby",
      "oxygenoterapii",
      "podání dipyridamolu",
      "diagnóze ICHS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diagnóze ICHS"]
  },

  {
    "question": "K indikacím přijetí na koronární jednotku nepatří",
    "answers": [
      "akutní plicní embolie",
      "nestabilní angina pectoris",
      "nově vzniklá levá přední hemiblokáda",
      "hypertenzní krize"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nově vzniklá levá přední hemiblokáda"]
  },

  {
    "question": "Rozvinutý kolaterální oběh koronárního řečiště",
    "answers": [
      "zvyšuje u infarktu riziko komorových arytmií",
      "je často přítomen u významné aortální stenózy",
      "má příznivý vliv na rozsah infarktu",
      "je následkem opakovaných perikarditid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["má příznivý vliv na rozsah infarktu"]
  },

  {
    "question": "Pro transmurální infarkt myokardu je typické",
    "answers": [
      "postihuje vždy současně levou i pravou komoru",
      "téměř vždy zanechává trvalou poruchu kontraktility levé komory",
      "je vždy spojen s vývojem typických změn na EKG",
      "v 50 % se zhojí bez následků na funkci levé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "téměř vždy zanechává trvalou poruchu kontraktility levé komory"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro příznivý efekt trombolické léčby infarktu svědčí",
    "answers": [
      "rychlý ústup elevací ST",
      "rychlý vývoj koronárních T",
      "opožděný vrchol hladiny CK",
      "rychlý vývoj patologického Q"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rychlý ústup elevací ST"]
  },

  {
    "question": "Pro anginózní původ bolesti na hrudi nesvědčí",
    "answers": [
      "vyzařování bolesti do dolní čelisti",
      "zhoršení obtíží v chladu",
      "tlakový charakter bolesti",
      "vazba bolesti na inspirium"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazba bolesti na inspirium"]
  },

  {
    "question": "Tělesný trénink po infarktu myokardu vede k",
    "answers": [
      "snížení rizika periferních embolizací",
      "větší toleranci námahy při dané spotřebě kyslíku myokardem",
      "zlepšení ejekční frakce levé komory",
      "rekanalizaci koronárního uzávěru v infarktové oblasti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "větší toleranci námahy při dané spotřebě kyslíku myokardem"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějším EKG kritériem ischémie myokardu při ergometrii je",
    "answers": [
      "vznik blokády levého Tawarova raménka",
      "ascendentní deprese ST",
      "descendentní deprese ST",
      "komorová extrasystolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["descendentní deprese ST"]
  },

  {
    "question": "Zvýšená hladina CK se nevyskytuje",
    "answers": [
      "u infarktu myokardu",
      "po podání intramuskulárních injekcí",
      "u nestabilní anginy pectoris",
      "u rabdomyolýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u nestabilní anginy pectoris"]
  },

  {
    "question": "Při infarktu myokardu má CK maximální hladinu",
    "answers": [
      "asi 48 h od začátku bolesti",
      "asi 24 h od začátku bolesti",
      "asi 6 h od začátku bolesti",
      "asi 12 h od začátku bolesti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["asi 24 h od začátku bolesti"]
  },

  {
    "question": "Elektrokardiografický obraz infarktu myokardu není zastřen",
    "answers": [
      "blokádou levého Tawarova raménka",
      "idioventrikulárním rytmem",
      "A-V blokádou 2. stupně",
      "komorovou stimulací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A-V blokádou 2. stupně"]
  },

  {
    "question": "Nemocniční mortalita infarktu myokardu je asi",
    "answers": ["15 %", "1 %", "41 %", "32 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["15 %"]
  },

  {
    "question": "Normální ejekční frakce levé komory je",
    "answers": ["25 % a více", "80 % a více", "60 % a více", "40 % a více"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["60 % a více"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu němé ischémie nemá význam",
    "answers": [
      "holterovské vyšetření",
      "pyrofosfátová scintigrafie myokardu",
      "ergometrie",
      "thaliová scintigrafie myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pyrofosfátová scintigrafie myokardu"]
  },

  {
    "question": "Patologické Q je charakterizováno",
    "answers": [
      "šířkou alespoň 0,04 s",
      "ústupem v inspiriu",
      "současným výskytem alespoň ve 3 svodech",
      "šířkou alespoň 0,06 s"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["šířkou alespoň 0,04 s"]
  },

  {
    "question": "K základní léčbě nestabilní anginy pectoris nepatří",
    "answers": ["kyselina acetylsalicylová", "prazosin", "heparin", "nitráty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prazosin"]
  },

  {
    "question": "Fibrinolytickou léčbu nepoužíváme u",
    "answers": [
      "bakteriální endokarditidy",
      "infarktu myokardu",
      "plicní embolie",
      "trombózy venae centralis retinae"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bakteriální endokarditidy"]
  },

  {
    "question": "V akutní fázi nekomplikovaného infarktu myokardu není vhodná léčba",
    "answers": [
      "kyselinou acetylsalicylovou",
      "benzodiazepiny",
      "beta-blokátory",
      "digoxinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["digoxinem"]
  },

  {
    "question": "Ke kontraindikacím podání streptokinázy u akutního infarktu myokardu nepatří",
    "answers": [
      "levostranná srdeční insuficience",
      "aktivní vředová choroba",
      "léčba streptokinázou v posledním měsíci",
      "operační výkon v posledním týdnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["levostranná srdeční insuficience"]
  },
  {
    "question": "Obvyklá dávka furosemidu při plicním edému je",
    "answers": [
      "500–750 mg i.v.",
      "60–80 mg i.v.",
      "10–20 mg i.v.",
      "1–2 mg i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["60–80 mg i.v."]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějším terapeutickým postupem u plicního edému je",
    "answers": [
      "beta-blokátory spolu s oxygenoterapií",
      "léčba kalciovými blokátory",
      "diuretická a vazodilatační léčba",
      "kardiotonika ve vysokých dávkách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["diuretická a vazodilatační léčba"]
  },

  {
    "question": "Při oxygenoterapii podáváme",
    "answers": ["100 % O2", "30–40% O2", "20% O2", "60–80% O2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["30–40% O2"]
  },

  {
    "question": "U manifestního srdečního selhání nelze podávat",
    "answers": ["spironolakton", "beta-blokátory", "amiodaron", "prazosin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátory"]
  },

  {
    "question": "Digoxin nemá účinek",
    "answers": [
      "pozitivně dromotropní",
      "pozitivně batmotropní",
      "negativně chronotropní",
      "pozitivně inotropní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["pozitivně dromotropní"]
  },

  {
    "question": "Léčebné rozmezí sérové hladiny digoxinu je",
    "answers": [
      "5,2–7,6 ng/ml",
      "0,1–0,26 ng/ml",
      "10–40 ng/ml",
      "0,8–2,5 ng/ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["0,8–2,5 ng/ml"]
  },

  {
    "question": "Digitalisovou toxicitu nezvyšuje léčba",
    "answers": ["mexiletinem", "amiodaronem", "chinidinem", "verapamilem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["mexiletinem"]
  },

  {
    "question": "Riziko digitalisové toxicity zvyšuje",
    "answers": ["hypokalémie", "hyponatrémie", "hyperkalémie", "hypokalcémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hypokalémie"]
  },

  {
    "question": "K projevům digitalisové intoxikace nepatří",
    "answers": [
      "hypertonická krize",
      "síňokomorová blokáda",
      "nauzea, zvracení",
      "komorová bigeminie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hypertonická krize"]
  },

  {
    "question": "Obvyklá denní dávka digoxinu je",
    "answers": ["2 mg", "0,125–0,25 mg", "0,1–0,2 mg", "1 mg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["0,125–0,25 mg"]
  },

  {
    "question": "Kardiotonika nejsou kontraindikována u",
    "answers": [
      "fibrilace síní s rychlou komorovou odpovědí",
      "recidivujících komorových tachykardií",
      "hypertrofické obstruktivní kardiomyopatie",
      "WPW syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["fibrilace síní s rychlou komorovou odpovědí"]
  },

  {
    "question": "Digitalis zpomaluje odpověď komor při fibrilaci síní",
    "answers": [
      "prodloužením refrakterní periody síňového myokardu",
      "poklesem síňové frekvence",
      "snížením tonusu vagu",
      "prodloužením funkční refrakterní periody A-V uzlu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["prodloužením funkční refrakterní periody A-V uzlu"]
  },

  {
    "question": "Digitalis je u mitrální stenózy indikován při",
    "answers": [
      "fibrilaci síní s rychlou odpovědí komor",
      "embolizaci do velkého oběhu",
      "plicní embolizaci",
      "hypertrofii pravé komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["fibrilaci síní s rychlou odpovědí komor"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících látek nemá pozitivně inotropní účinek",
    "answers": ["nitroglycerin", "digoxin", "dopamin", "milrinon"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nitroglycerin"]
  },

  {
    "question": "Mezi kalium šetřící diuretika patří",
    "answers": [
      "hydrochlorothiazid",
      "chlortalidon",
      "spironolakton",
      "furosemid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["spironolakton"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících diuretik je kalium šetřící",
    "answers": ["kyselina etakrynová", "chlortalidon", "furosemid", "amilorid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["amilorid"]
  },

  {
    "question": "Při hyperkalémii je kontraindikováno podávání",
    "answers": [
      "kyseliny etakrynové",
      "hydrochlorothiazidu",
      "spirolaktonu",
      "furosemidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["spirolaktonu"]
  },

  {
    "question": "Obvyklá denní dávka hydrochlorothiazidu je",
    "answers": ["25–50 mg", "100–200 mg", "2–5 mg", "10–15 mg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["25–50 mg"]
  },

  {
    "question": "Vazodilatační léčba je indikována u",
    "answers": [
      "valvulární aortální stenózy",
      "apikální hypertrofické kardiomyopatie",
      "dilatační kardiomyopatie",
      "muskulární subaortální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících látek nepatří mezi vazodilatační léky",
    "answers": [
      "nitroglycerin",
      "hydralazin",
      "nitroprusid sodný",
      "dobutamin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["dobutamin"]
  },

  {
    "question": "Vazodilatancia působí hypotenzívně snížením",
    "answers": [
      "srdeční frekvence",
      "cirkulujícího objemu",
      "periferní cévní rezistence",
      "srdečního výdeje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["periferní cévní rezistence"]
  },

  {
    "question": "Prazosin je",
    "answers": [
      "kardiotonikum",
      "antiarytmikum",
      "vazodilatační lék",
      "kalium šetřící diuretikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["vazodilatační lék"]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějším nežádoucím účinkem prazosinu je",
    "answers": [
      "vznik síňokomorové blokády",
      "ortostatická hypotenze",
      "riziko bronchospazmu",
      "snížení kontraktility myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["ortostatická hypotenze"]
  },

  {
    "question": "Blokátory ACE podáváme u",
    "answers": [
      "dilatační kardiomyopatie",
      "obstruktivní formy hypertrofické kardiomyopatie",
      "aortální stenózy",
      "mitrální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["dilatační kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "K blokátorům angiotenzin konvertujícího enzymu patří",
    "answers": ["Diacordin", "minoxidil", "enalapril", "ranitidin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["enalapril"]
  },

  {
    "question": "Captopril je",
    "answers": [
      "inhibitor angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "antikoagulans",
      "diuretikum",
      "antiarytmikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["inhibitor angiotenzin konvertujícího enzymu"]
  },

  {
    "question": "Antihypertenzívní účinek alfa-metyl je dán",
    "answers": [
      "hypovolémií",
      "poklesem periferního cévního odporu",
      "snížením kontraktility myokardu",
      "snížením minutového srdečního objemu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["poklesem periferního cévního odporu"]
  },

  {
    "question": "Mezi léky používané k léčbě hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "beta-mimetika",
      "inhibitory ACE",
      "diuretika",
      "kalciové blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-mimetika"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s oboustannou stenózou renálních tepen je kontraindikován",
    "answers": ["beta-blokátor", "diuretikum", "nifedipin", "captopril"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["captopril"]
  },

  {
    "question": "Které hypotenzívum je kontraindikováno u nemocného s asthma bronchiale",
    "answers": ["hydrochlorothiazid", "nifedipin", "captopril", "propranolol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["propranolol"]
  },

  {
    "question": "Jakou dávku furosemidu byste podal(a) při hypertenzní krizi",
    "answers": [
      "furosemid je kontraindikován",
      "100 mg i.v.",
      "10 mg i.v.",
      "1000 mg i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["100 mg i.v."]
  },

  {
    "question": "Které hypotenzívum se nehodí k léčbě hypertenzní krize",
    "answers": ["nifedipin", "diazoxid", "hydrochlorothiazid", "furosemid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hydrochlorothiazid"]
  },

  {
    "question": "Léčbu lehké hypertenze zahájíme",
    "answers": [
      "několikadenním klidem na lůžku",
      "beta-blokátory",
      "diuretiky",
      "omezením NaCl v dietě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["omezením NaCl v dietě"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících kombinací hypotenzív není vhodná",
    "answers": [
      "captopril + diuretikum",
      "beta-blokátor + diuretikum",
      "beta-blokátor + verapamil",
      "nifedipin + diuretikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátor + verapamil"]
  },

  {
    "question": "U nemocných s hypertenzní chorobou a poruchou metabolismu lipidů bychom se při léčbě hypertenze měli raději",
    "answers": [
      "neselektivním beta-blokátorům",
      "blokátorům konvertujícího enzymu",
      "prazosinu",
      "kalciovým antagonistům"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["neselektivním beta-blokátorům"]
  },

  {
    "question": "U nemocných s hypertenzní chorobou a bronchiálním astmatem bychom se při léčbě měli vyhnout",
    "answers": [
      "blokátorům konvertujícího enzymu",
      "kalciovým antagonistům",
      "neselektivním beta-blokátorům",
      "hydrochlorothiazidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["neselektivním beta-blokátorům"]
  },

  {
    "question": "U nemocných s hypertenzní chorobou a anginou pectoris jsou pro léčbu hypertenze nejméně vhodné",
    "answers": [
      "beta-blokátory",
      "hydralaziny",
      "antagonisté kalcia",
      "blokátory konvertujícího enzymu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hydralaziny"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených antiarytmik ovlivňuje srdeční kontraktilitu nejméně",
    "answers": ["Verapamil", "chinidin", "Mesocain", "Trimepranol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["Mesocain"]
  },

  {
    "question": "Obvyklá jednorázová antiarytmická dávka Mesocainu je",
    "answers": ["20–30 mg i.v.", "500 mg i.v.", "10 mg i.v.", "100 mg i.v."],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["100 mg i.v."]
  },

  {
    "question": "Mexiletin je",
    "answers": [
      "hypotenzívum",
      "kalium šetřící diuretikum",
      "antiarytmikum",
      "vazodilatans"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["antiarytmikum"]
  },

  {
    "question": "Amiodaron je",
    "answers": [
      "antiarytmikum",
      "kalciový blokátor",
      "diuretikum",
      "hypotenzívum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["antiarytmikum"]
  },

  {
    "question": "Propafenon je",
    "answers": ["hypotenzívum", "diuretikum", "antiarytmikum", "beta-blokátor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["antiarytmikum"]
  },

  {
    "question": "Hlavní indikací fenytoinu je",
    "answers": [
      "prolaps mitrální chlopně",
      "hypotenze při hypovolémii",
      "A-V blokáda 2.–3. stupně",
      "arytmie vyvolané digitalisovou toxicitou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["arytmie vyvolané digitalisovou toxicitou"]
  },

  {
    "question": "Indikací k elektrické kardioverzi není",
    "answers": [
      "komorová tachykardie",
      "fibrilace síní s rychlou komorovou odpovědí",
      "flutter síní 2:1",
      "komorová extrasystolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["komorová extrasystolie"]
  },

  {
    "question": "Kardioverzi provádíme výbojem o energii",
    "answers": ["10–30 J", "50–350 J", "800–1000 J", "500–750 J"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["50–350 J"]
  },

  {
    "question": "Valsalvův manévr využíváme při léčbě",
    "answers": [
      "komorové tachykardie",
      "sinusové bradykardie",
      "paroxyzmální supraventrikulární tachykardie",
      "flutteru síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["paroxyzmální supraventrikulární tachykardie"]
  },

  {
    "question": "Pro léčbu supraventrikulární tachykardie platí",
    "answers": [
      "nejlepší efekt mívá Mesocain i.v.",
      "jako lék první volby podáme beta-blokátor současně s verapamilem",
      "medikamentózní léčba nebývá účinná, provádíme urychleně elektrickou kardioverzi",
      "k ústupu arytmie vedou často vagové manévry"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["k ústupu arytmie vedou často vagové manévry"]
  },

  {
    "question": "Supraventrikulární paroxysmální tachykardii není vhodné léčit",
    "answers": [
      "Digoxinem",
      "masáží karotického sinu",
      "Mesocainem",
      "verapamilem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["Mesocainem"]
  },

  {
    "question": "Při paroxyzmální fibrilaci síní je kontraindikováno podávání",
    "answers": ["digoxinu", "beta-blokátorů", "atropinu", "chinidinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["atropinu"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených antiarytmik bychom při fibrilaci síní k medikamentózní kardioverzi nepoužili",
    "answers": ["chinidin", "ajmalin", "Mesocain", "verapamil"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["Mesocain"]
  },

  {
    "question": "Z antiarytmické indikace se podává Mesocain v infúzi v dávce",
    "answers": ["1–2 g/h", "100 mg/24 h", "2–3 mg/h", "2–4 mg/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["2–4 mg/min"]
  },

  {
    "question": "Antiarytmická léčba Mesocainem je indikována u",
    "answers": [
      "supraventrikulárních tachyarytmií",
      "komorových tachyarytmií",
      "sick sinus syndromu",
      "síňokomorových blokád"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["komorových tachyarytmií"]
  },

  {
    "question": "Lékem první volby při komorových arytmiích u infarktu myokardu je",
    "answers": ["ajmalin", "chinidin", "amiodaron", "Mesocain"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["Mesocain"]
  },

  {
    "question": "Při komorové tachykardii je lékem první volby",
    "answers": ["Mesocain i.v.", "beta-blokátor", "chinidin", "ajmalin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["Mesocain i.v."]
  },

  {
    "question": "Při komorové extrasystolii podáme i.v.",
    "answers": ["adrenalin", "dobutamin", "izoprenalin", "Mesocain"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["Mesocain"]
  },

  {
    "question": "Indikací kardiostimulace není",
    "answers": [
      "A-V blokáda 3. stupně",
      "A-V blokáda 2. stupně Mobitzova typu",
      "sick sinus syndrom se srdečním selháním",
      "levý přední hemiblok"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["levý přední hemiblok"]
  },

  {
    "question": "A-V blok 1. stupně",
    "answers": [
      "obvykle není třeba léčit",
      "léčíme kardiostimulací",
      "léčíme beta-blokátory",
      "léčíme beta-mimetiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["obvykle není třeba léčit"]
  },

  {
    "question": "Obvyklá jednorázová dávka atropinu je",
    "answers": ["30–50 mg s.c.", "5–10 mg s.c.", "0,5–1 mg s.c.", "20 mg s.c."],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["0,5–1 mg s.c."]
  },

  {
    "question": "Atropin je indikován u akutního infarktu myokardu při",
    "answers": [
      "výrazné bradykardii s hypotenzí",
      "levé přední hemiblokádě",
      "fibrilaci síní s rychlou komorovou odpovědí",
      "A-V blokádě 1. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["výrazné bradykardii s hypotenzí"]
  },

  {
    "question": "U Wolffova-Parkinsonova-Whiteova syndromu je kontraindikována léčba",
    "answers": [
      "digitalisem a verapamilem",
      "ajmalinem",
      "beta-blokátory a prokainamidem",
      "chinidinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["digitalisem a verapamilem"]
  },

  {
    "question": "U hypertrofické obstruktivní kardiomyopatie je kontraindikována léčba",
    "answers": ["digoxinem", "amiodaronem", "beta-blokátory", "verapamilem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["digoxinem"]
  },

  {
    "question": "U hypertrofické kardiomyopatie nelze podávat",
    "answers": ["barbituráty", "digoxin", "verapamil", "metoprolol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["digoxin"]
  },

  {
    "question": "U hypertrofické obstrukční kardiomyopatie lze podat",
    "answers": [
      "dobutamin",
      "kardioselektivní beta-blokátor",
      "nitroglycerin v infúzi",
      "digitoxin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kardioselektivní beta-blokátor"]
  },

  {
    "question": "K účinkům beta-blokátorů nepatří",
    "answers": [
      "negativní dromotropní efekt",
      "negativně chronotropní efekt",
      "hypotenzívní účinek",
      "pozitivně inotropní efekt"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["pozitivně inotropní efekt"]
  },

  {
    "question": "Beta-blokátory nemají účinek",
    "answers": [
      "pozitivně dromotropní",
      "negativně inotropní",
      "negativně batmotropní",
      "negativně chronotropní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["pozitivně dromotropní"]
  },

  {
    "question": "K hemodynamickým účinkům beta-blokátorů nepatří",
    "answers": [
      "pokles srdeční frekvence",
      "pokles minutového srdečního objemu",
      "vzestup koronárního průtoku",
      "pokles krevního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["vzestup koronárního průtoku"]
  },

  {
    "question": "Ke kontraindikacím beta-blokátorů nepatří",
    "answers": [
      "síňokomorová blokáda 2. stupně",
      "systémová hypertenze",
      "srdeční selhání",
      "asthma bronchiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["systémová hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Beta-blokátory s ISA vedou (oproti b-blokátorům bez ISA) k",
    "answers": [
      "výraznějšímu poklesu kontraktility myokardu",
      "výraznějšímu zpomalení síňokomorového převodu",
      "relativně menšímu poklesu srdeční frekvence",
      "relativně většímu vzestupu hladiny triacylglycerolů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["relativně menšímu poklesu srdeční frekvence"]
  },

  {
    "question": "Příznivý efekt beta-blokátorů u infarktu myokardu je dán",
    "answers": [
      "zlepšením síňokomorového převodu",
      "zlepšením kontraktility myokardu",
      "dilatací koronárních tepen",
      "snížením spotřeby kyslíku myokardem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["snížením spotřeby kyslíku myokardem"]
  },

  {
    "question": "Obvyklá denní dávka Trimepranolu je",
    "answers": [
      "2,5–5 mg p.o.",
      "15–30 mg p.o.",
      "0,25–0,5 mg p.o.",
      "1–2 mg p.o."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["15–30 mg p.o."]
  },

  {
    "question": "Mezi beta-blokátory nepatří",
    "answers": ["metipranol", "pindolol", "atenolol", "dipyridamol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["dipyridamol"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících látek nepatří mezi adrenergní blokátory",
    "answers": ["dihydralazin", "metyldopa", "propranolol", "reserpin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["dihydralazin"]
  },

  {
    "question": "beta-blokátory je nevhodné kombinovat s",
    "answers": [
      "kardiotoniky",
      "diuretiky",
      "antikoagulačními látkami",
      "verapamilem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["verapamilem"]
  },

  {
    "question": "Verapamil je",
    "answers": [
      "antikoagulans",
      "kalciový blokátor",
      "kardiotonikum",
      "parasympatolytikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kalciový blokátor"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací léčby verapamilem není",
    "answers": [
      "kardiogenní šok",
      "digitalisová intoxikace",
      "A-V blokáda 3. stupně",
      "hypertrofická kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hypertrofická kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených léků má nejvýraznější negativně dromotropní efekt",
    "answers": ["verapamil", "trimekain", "captopril", "nifedipin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["verapamil"]
  },

  {
    "question": "Diltiazem patří mezi",
    "answers": [
      "inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "kalciové blokátory",
      "kardiotonika",
      "sympatomimetika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kalciové blokátory"]
  },

  {
    "question": "Nifedipin je",
    "answers": [
      "kalium šetřící diuretikum",
      "kalciový blokátor",
      "inhibitor angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "antiarytmikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kalciový blokátor"]
  },

  {
    "question": "Účinek nitroglycerinu při sublingválním podání trvá",
    "answers": ["20–30 min", "45–60 min", "5 min", "2 min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["20–30 min"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících tvrzení odpovídá nejlépe nitrátům s dlouhotrvajícím účinkem",
    "answers": [
      "jejich efekt je blokován vysokými dávkami beta-2-selektivních blokátorů",
      "perorální preparáty jsou účinnější než sublingvální",
      "nitroglycerinová mast je farmakologicky nejúčinnější na přední stěně hrudní",
      "jsou prakticky kompletně degradovány v játrech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["jsou prakticky kompletně degradovány v játrech"]
  },

  {
    "question": "Infúzní léčba nitráty není vhodná u",
    "answers": [
      "nestabilní anginy pectoris",
      "levostranné srdeční insuficience",
      "hypertrofické obstruktivní kardiomyopatie",
      "hypertenzní krize"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hypertrofické obstruktivní kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Mezi antianginózní léky nepatří",
    "answers": [
      "blokátory kalciového kanálu",
      "nitráty",
      "inhibitory ACE",
      "beta-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["inhibitory ACE"]
  },

  {
    "question": "Tendenci ke koronárním spazmům zhoršují",
    "answers": [
      "nitráty",
      "kalciové blokátory",
      "inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "beta2-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta2-blokátory"]
  },

  {
    "question": "U námahové anginy pectoris se podávají",
    "answers": [
      "retardované formy nitrátů 3x denně",
      "retardované formy nitrátů rozdělené rovnoměrně během dne",
      "tablety nitroglycerinu i preventivně před očekávanou bolestí",
      "maximálně 3 tablety nitroglycerinu denně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": [
      "tablety nitroglycerinu i preventivně před očekávanou bolestí"
    ]
  },

  {
    "question": "Při léčbě Prinzmetalovy anginy pectoris se užívají",
    "answers": [
      "fibrinolytika",
      "nitráty a kalciové blokátory",
      "kardiotonika",
      "nitráty a beta-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nitráty a kalciové blokátory"]
  },

  {
    "question": "Při léčbě vazospastické anginy pectoris zvolíme jako lék první volby",
    "answers": ["nifedipin", "sedativum", "diuretikum", "beta-blokátor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nifedipin"]
  },

  {
    "question": "Při významné stenóze kmene levé věnčité tepny je správná léčba",
    "answers": [
      "implantace aortokoronárního bypassu",
      "intraaortální balónková kontrapulsace",
      "konzervativní",
      "trombolýza s následnou PTCA"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["implantace aortokoronárního bypassu"]
  },

  {
    "question": "Perkutánní transluminální angioplastika slouží k",
    "answers": [
      "kontrastnímu zobrazení tepen po operaci",
      "zprůchodnění tepen",
      "trvalému uzavření tepen",
      "vynětí sklerotické tepny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["zprůchodnění tepen"]
  },

  {
    "question": "Streptokináza",
    "answers": [
      "aktivuje fibrinolytické mechanismy v krvi",
      "svou enzymatickou aktivitou rozpouští trombus",
      "inaktivuje koagulační faktory",
      "zvyšuje hladinu fibrinogenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["aktivuje fibrinolytické mechanismy v krvi"]
  },

  {
    "question": "K trombolytické léčbě akutního infarktu myokardu se nepoužívá",
    "answers": [
      "streptokináza",
      "heparin",
      "tkáňový aktivátor plazminogenu (tPA)",
      "urokináza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["heparin"]
  },

  {
    "question": "Při léčbě akutního infarktu myokardu streptokinázou aplikujeme celkem",
    "answers": [
      "1,5 miliónu j.",
      "5 tisíc j.",
      "15 miliónů j.",
      "25 miliónů j."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["1,5 miliónu j."]
  },

  {
    "question": "Při fibrinolytické léčbě infarktu myokardu se podává",
    "answers": [
      "10 000 j. streptokinázy/1 h",
      "10 mil. j. streptokinázy/24 h",
      "150 000 j. streptokinázy/1 h",
      "1,5 mil. j. streptokinázy/1 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["1,5 mil. j. streptokinázy/1 h"]
  },

  {
    "question": "beta-blokátory nemocným po infarktu myokardu podáváme",
    "answers": [
      "vždy",
      "vždy pokud není kontraindikace",
      "pokud nemocný nemá diabetes",
      "jen u nemocných s tachykardií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["vždy pokud není kontraindikace"]
  },

  {
    "question": "Indikací k digitalizaci u akutního infarktu myokardu je zejména",
    "answers": [
      "komorová extrasystolie",
      "síňokomorová blokáda",
      "výskyt supraventrikulárních tachyarytmií",
      "rozvoj levostranné srdeční insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["výskyt supraventrikulárních tachyarytmií"]
  },

  {
    "question": "Při sekundární prevenci infarktu myokardu mají hlavní význam",
    "answers": [
      "kardiotonika",
      "kalciové blokátory",
      "nitráty",
      "beta-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátory"]
  },

  {
    "question": "Riziko akutního infarktu myokardu snižuje dlouhodobé podávání",
    "answers": [
      "kyseliny acetylsalicylové",
      "digoxinu",
      "antikoagulancií",
      "antiarytmik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kyseliny acetylsalicylové"]
  },

  {
    "question": "Při resuscitaci jedním zachráncem je poměr dýchání a masáže",
    "answers": ["2:5", "2:20", "2:15", "1:15"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["2:15"]
  },

  {
    "question": "Při resuscitaci dvěma zachránci je poměr dýchání a masáže",
    "answers": ["2:15", "1:15", "2:20", "1:5"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["1:5"]
  },

  {
    "question": "1 mmol NaHCO3 je obsažen v",
    "answers": [
      "1 ml 8,4% roztoku",
      "1 ml 7,5% roztoku",
      "1 ml 0,9% roztoku",
      "1 ml 4,2% roztoku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["1 ml 8,4% roztoku"]
  },

  {
    "question": "Běžná léčebná dávka heparinu je",
    "answers": [
      "1,5 mil. j./24 h",
      "40 000 j./24 h",
      "5 000 j./24 h",
      "80 000 j./24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["40 000 j./24 h"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací léčby streptokinázou není",
    "answers": [
      "floridní ulcus pepticum",
      "nestabilní angina pectoris",
      "léčba streptokinázou v uplynulých 6 měsících",
      "krvácivý stav"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nestabilní angina pectoris"]
  },

  {
    "question": "Hladinu fibrinogenu snížíme podáním",
    "answers": [
      "dipyridamolu",
      "streptokinázy",
      "kyseliny acetylsalicylové",
      "pelentanu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["streptokinázy"]
  },

  {
    "question": "Pro kontrolu léčby streptokinázou je důležité sledovat",
    "answers": [
      "hladinu plazminogenu v krvi",
      "hladinu streptokinázy v krvi",
      "hladinu plazminu v krvi",
      "hladinu fibrinogenu a trombinový čas"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hladinu fibrinogenu a trombinový čas"]
  },

  {
    "question": "Z hlediska antigenních vlastností urokinázy platí",
    "answers": [
      "léčbu možno opakovat po 6 měsících",
      "její podání nelze opakovat",
      "lze ji použít opakovaně, bez ohledu na délku intervalu přerušení",
      "léčbu možno opakovat po 12 měsících"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": [
      "lze ji použít opakovaně, bez ohledu na délku intervalu přerušení"
    ]
  },

  {
    "question": "Která z následujících látek nepatří mezi antiagregační léky",
    "answers": [
      "dipiridamol",
      "kyselina acetylsalicylová",
      "sulfinpyrazon",
      "clofibrat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["clofibrat"]
  },

  {
    "question": "Noradrenalin",
    "answers": [
      "má negativně inotropní účinek",
      "nepodáváme subkutánně",
      "zpomaluje srdeční frekvenci",
      "snižuje periferní cévní rezistenci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nepodáváme subkutánně"]
  },

  {
    "question": "Předností dopaminu ve srovnání s noradrenalinem je",
    "answers": [
      "malý vliv na srdeční frekvenci",
      "dilatace renálních tepen",
      "koronární vazokonstrikce",
      "výrazný vzestup periferního cévního odporu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["dilatace renálních tepen"]
  },

  {
    "question": "Hlavním účinkem dobutaminu je",
    "answers": [
      "zpomalení síňokomorového převodu",
      "zvýšení kontraktility myokardu",
      "dilatace renálních tepen",
      "vzestup periferního cévního odporu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["zvýšení kontraktility myokardu"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících látek nepatří mezi vazopresorické léky",
    "answers": ["noradrenalin", "efedrin", "fentanyl", "dopamin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["fentanyl"]
  },

  {
    "question": "Antibiotická prevence před instrumentálním výkonem je nezbytná u každého nemocného",
    "answers": [
      "s arteriální hypertenzí",
      "s chlopenní náhradou",
      "po prodělaném infarktu myokardu",
      "s poruchami srdečního rytmu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["s chlopenní náhradou"]
  },

  {
    "question": "U ischemické choroby dolních končetin není vhodné podávat",
    "answers": [
      "neselektivní beta-blokátory",
      "nitráty",
      "nifedipin",
      "verapamil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["neselektivní beta-blokátory"]
  },

  {
    "question": "Z hlediska dlouhodobého efektu léčby Buergerovy nemoci je nejdůležitější",
    "answers": [
      "přerušit kouření",
      "podávat antiagregační preparáty",
      "prevence flebitidy",
      "podávat vazodilatační preparáty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["přerušit kouření"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených léčiv bychom použili při léčbě akutní flebitidy",
    "answers": [
      "sklerotizující látky",
      "nespecifická antiflogistika",
      "streptokinázu",
      "vazodilatancia"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nespecifická antiflogistika"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených postupů bychom pro léčbu akutní žilní trombózy použili",
    "answers": [
      "antikoagulační léčbu",
      "dipyridamol",
      "Heparoid ung",
      "Anopyrin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["antikoagulační léčbu"]
  },

  {
    "question": "Při léčbě hyperlipoproteinémií se neužívá",
    "answers": ["disopyramid", "lovastatin", "fenofibrát", "cholestyramin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["disopyramid"]
  },

  {
    "question": "Fenofibrát je",
    "answers": [
      "hypolipidemikum",
      "kalium šetřící diuretikum",
      "vazodilatans",
      "antiarytmikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hypolipidemikum"]
  },

  {
    "question": "Hyperkalémii mohou způsobit",
    "answers": [
      "kalium šetřící diuretika",
      "ACE inhibitory",
      "furosemid",
      "beta-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kalium šetřící diuretika"]
  },

  {
    "question": "U renální insuficience snižujeme dávkování",
    "answers": ["kalciových blokátorů", "digoxinu", "furosemidu", "nitrátů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["digoxinu"]
  },

  {
    "question": "U hypertenze doporučujeme",
    "answers": [
      "nekouřit",
      "omezit příjem soli",
      "intenzívní cvičení zejména silová",
      "vždy medikamentózní léčbu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["intenzívní cvičení zejména silová"]
  },

  {
    "question": "Izolované komorové extrasystoly bez klinických projevů",
    "answers": [
      "léčíme jen při přítomnosti jiné srdeční choroby",
      "neléčíme medikamentózně",
      "léčíme antiarytmiky ze skupiny Ia",
      "léčíme antiarytmiky ze skupiny Ic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["neléčíme medikamentózně"]
  },

  {
    "question": "U geriatrických pacientů podáváme digoxin",
    "answers": [
      "nepodáváme vůbec pro vysoké riziko nežádoucích účinků",
      "ve vyšších dávkách vzhledem k nižší výkonnosti myokardu",
      "pokud možno v nižších dávkách pro zhoršené vylučování ledvinami",
      "vždy před větší zátěží (např. chirurgický výkon)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": [
      "pokud možno v nižších dávkách pro zhoršené vylučování ledvinami"
    ]
  },

  {
    "question": "Digoxin je indikován",
    "answers": [
      "při dilataci a selhávání levé srdeční komory",
      "u sinusové tachykardie",
      "při fibrilaci síní",
      "při infarktu myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["u sinusové tachykardie"]
  },

  {
    "question": "V terapii ischemické choroby dolních končetin lze užít",
    "answers": [
      "vazodilatační léky",
      "lumbální sympatektomie",
      "bypass na větší tepně",
      "antiagregační léčbu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["lumbální sympatektomie"]
  },

  {
    "question": "U Raynaudova fenoménu jsou kontraindikovány",
    "answers": [
      "kalciové blokátory",
      "digoxin",
      "beta-blokátory",
      "prostacyklin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátory"]
  },

  {
    "question": "K nežádoucím účinkům amiodaronu nepatří",
    "answers": [
      "hyperkalémie",
      "hypertyreóza",
      "plicní fibróza",
      "hypotyreóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hyperkalémie"]
  },

  {
    "question": "Který lék můžeme použít k léčbě hluboké žilní trombózy v těhotenství",
    "answers": [
      "Pelentan",
      "pyrazolonová antirevmatika",
      "heparin",
      "fibrinolytická terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["heparin"]
  },

  {
    "question": "Mezi venotonika nepatří",
    "answers": ["xanidil", "Anavenol", "Cilkanol", "Glyvenol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["xanidil"]
  },

  {
    "question": "Inhalací kyslíku ustupuje",
    "answers": [
      "stagnační lokální cyanóza",
      "methemoglobinová cyanóza",
      "centrální cyanóza při plicních onemocněních",
      "periferní cyanóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["centrální cyanóza při plicních onemocněních"]
  },

  {
    "question": "V léčbě Eisenmengerova syndromu zlepšuje prognózu pacienta",
    "answers": [
      "kardiotonická léčba",
      "léčba beta-blokátory",
      "jen radikální korekce vady",
      "trvalá oxygenace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["trvalá oxygenace"]
  },

  {
    "question": "Taktika léčby mírné hypertenze u nemocného s negativní rodinnou anamnézou, bez orgánových změn a jiných",
    "answers": [
      "úpravě životosprávy a nasazení monoterapie s kontrolou za 1 týden",
      "úpravě životosprávy a nasazení monoterapie s kontrolou do 3 dnů",
      "úpravě životosprávy a kontrole za 4 týdny",
      "úpravě životosprávy a kontrole za 1 týden"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["úpravě životosprávy a kontrole za 4 týdny"]
  },

  {
    "question": "Základem antihypertenzívního účinku diuretik je",
    "answers": [
      "pokles reninové aktivity",
      "natriuretický účinek s poklesem periferní cévní rezistence",
      "odpovědi 1–2 správné",
      "zmenšení minutového srdečního objemu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": [
      "natriuretický účinek s poklesem periferní cévní rezistence"
    ]
  },

  {
    "question": "Diuretika v monoterapii jsou vhodná u pacientů",
    "answers": [
      "s těhotenskou hypertenzí",
      "s juvenilní hypertenzí",
      "geriatrických",
      "s ICHS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["s ICHS"]
  },

  {
    "question": "Mezi kardioselektivní beta-blokátory patří",
    "answers": ["metipranol", "metoprolol", "labetalol", "pindolol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["metoprolol"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací alfa-metyldopy není",
    "answers": [
      "gravidita v I. trimestru",
      "feochromocytom",
      "hepatopatie",
      "diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "Z antagonistů vápníku má největší hypotenzívní účinek",
    "answers": ["nimodipin", "verapamil", "diltiazem", "nifedipin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["nifedipin"]
  },

  {
    "question": "K léčbě anafylaktického šoku neužíváme",
    "answers": [
      "noradrenalin",
      "glukokortikoidy",
      "calcium gluconicum",
      "adrenalin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["adrenalin"]
  },

  {
    "question": "Dresslerův syndrom léčíme",
    "answers": [
      "Acylpyrinem",
      "heparinem",
      "glukokortikoidy",
      "streptokinázou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "V prevenci náhlé smrti u nemocných s ICHS medikamentózně užíváme",
    "answers": [
      "diuretika",
      "kalciové antagonisty",
      "ACE-blokátory",
      "beta-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátory"]
  },

  {
    "question": "Běžná dávka dopaminu je",
    "answers": [
      "20–40 µg/kg/min",
      "50–100 µg/kg/min",
      "5–15 µg/kg/min",
      "do 5 µg/kg/min"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["5–15 µg/kg/min"]
  },

  {
    "question": "Thiazidová diuretika nezpůsobují",
    "answers": [
      "hypokalémii",
      "hyperglykémii",
      "hypokalcémii",
      "hyperurikémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["hypokalcémii"]
  },

  {
    "question": "Běžná dávka nitroglycerinu intravenózně je",
    "answers": ["50–100 mg/h", "1–3 mg/h", "5–10 mg/h", "20–30 mg/h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["1–3 mg/h"]
  },

  {
    "question": "Nemocného po infarktu myokardu pelentanizujeme",
    "answers": [
      "nikdy",
      "vždy",
      "vždy, pokud nejsou kontraindikace",
      "při přítomnosti aneuryzmatu s trombem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["při přítomnosti aneuryzmatu s trombem"]
  },

  {
    "question": "Mezi kontraindikace léčby dextranem nepatří",
    "answers": ["alergie", "koagulopatie", "trombóza", "renální insuficience"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["trombóza"]
  },

  {
    "question": "Dopamin v maximální dávce stimuluje receptory kromě",
    "answers": [
      "dopaminových receptorů",
      "beta-2-receptorů",
      "beta-1-receptorů",
      "alfa-receptorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["beta-2-receptorů"]
  },

  {
    "question": "Intraaortální balónová kontrapulsace se užívá u",
    "answers": [
      "kardiogenního šoku",
      "koarktace aorty",
      "hypertenze",
      "hypotenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["kardiogenního šoku"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací zahájení rehabilitace po infarktu myokardu není",
    "answers": [
      "kardiogenní šok",
      "těžké arytmie",
      "úzkostné stavy",
      "trvající bolesti na hrudi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["úzkostné stavy"]
  },

  {
    "question": "Koronarografie po proběhlém infarktu myokardu je indikována",
    "answers": [
      "vždy",
      "při přetrvávání anginózních bolestí",
      "při podezření na aneuryzma levé komory",
      "při ruptuře papilárního svalu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["při přetrvávání anginózních bolestí"]
  },

  {
    "question": "Pacient má několik desítek minut trvající stenokardii nereagující na nitroglycerin, při příjmu však není elevace",
    "answers": [
      "infarkt myokardu dokud ho nevyloučíme (tj. do 24 h se neobjeví projevy na EKG ani elevace enzymů)",
      "vertebrogenní obtíže",
      "stabilní anginu pectoris",
      "budeme pacienta pouze pozorovat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": [
      "infarkt myokardu dokud ho nevyloučíme (tj. do 24 h se neobjeví projevy na EKG ani elevace enzymů)"
    ]
  },

  {
    "question": "V léčbě ICHS neužíváme",
    "answers": [
      "kyselinu acetylsalicylovou",
      "urokinázu",
      "beta-blokátory",
      "metylxantiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": ["metylxantiny"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s ICHS léčeného digoxinem a diuretiky zjistíme supraventrikulární tachykardii. Jaký bude úvodní",
    "answers": [
      "přidáme beta-blokátor",
      "zkontrolujeme hladinu digoxinu, kalémii a úroveň hydratace",
      "přidáme verapamil",
      "vysadíme diuretikum a přidáme ACE inhibitor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie - terapie"],
    "correctAnswers": [
      "zkontrolujeme hladinu digoxinu, kalémii a úroveň hydratace"
    ]
  },
  {
    "question": "Pro akutní nespecifickou perikarditidu je typické",
    "answers": [
      "zpravidla nevede ke konstriktivní perikarditidě",
      "vyskytuje se ve všech věkových kategoriích",
      "teplota kolem 39 stupňů",
      "téměř vždy afebrilní průběh"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zpravidla nevede ke konstriktivní perikarditidě",
      "vyskytuje se ve všech věkových kategoriích"
    ]
  },

  {
    "question": "Supraventrikulární tachykardie může provázet",
    "answers": [
      "dilataci síní",
      "akutní srdeční infarkt",
      "účinky zevních škodlivin (kofein, nikotin, alkohol)",
      "hypertyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dilataci síní",
      "akutní srdeční infarkt",
      "účinky zevních škodlivin (kofein, nikotin, alkohol)",
      "hypertyreózu"
    ]
  },

  {
    "question": "Lékem vhodným k dlouhodobé prevenci opakovaného vzniku fibrilace síní je",
    "answers": ["digoxin", "verapamil", "amiodaron", "ATP"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["digoxin", "verapamil", "amiodaron"]
  },

  {
    "question": "V léčbě dilatované kardiomyopatie lze použít",
    "answers": [
      "diuretika",
      "kardiotonika",
      "inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "transplantaci srdce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "diuretika",
      "kardiotonika",
      "inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "transplantaci srdce"
    ]
  },

  {
    "question": "Primární kardiomyopatie jsou skupinou onemocnění, jejichž podstata je v",
    "answers": [
      "porevmatickém poškození",
      "poškození srdce alkoholem",
      "poškození srdce neznámou noxou",
      "vrozené vadě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["poškození srdce neznámou noxou"]
  },

  {
    "question": "Pacienti s Fallotovou tetralogií jsou nejvíce ohroženi",
    "answers": [
      "plicní hypertenzí z důvodu levopravého zkratu",
      "hypoxií z důvodu stenózy plicnice",
      "koronární aterosklerózou",
      "selháním levé srdeční komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "plicní hypertenzí z důvodu levopravého zkratu",
      "hypoxií z důvodu stenózy plicnice"
    ]
  },

  {
    "question": "Prevenci infekční endokarditidy doporučujeme u",
    "answers": [
      "defektu septa síní II. typu",
      "žádná odpověď není správná",
      "pouze u nemocných s vrozenou srdeční vadou včetně stavů po totální korekci vady",
      "imunosuprimovaných nemocných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["žádná odpověď není správná"]
  },

  {
    "question": "O mitrální stenóze platí",
    "answers": [
      "je přítomna modifikovaná první ozva",
      "diastolický šelest začíná 0,07–0,12 s za otevíracím mitrálním tonem",
      "presystolické crescendo šelestu je přítomno u sinusového rytmu",
      "může být přítomen Grahamův-Steelův šelest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je přítomna modifikovaná první ozva",
      "diastolický šelest začíná 0,07–0,12 s za otevíracím mitrálním tonem",
      "presystolické crescendo šelestu je přítomno u sinusového rytmu",
      "může být přítomen Grahamův-Steelův šelest"
    ]
  },

  {
    "question": "O mitrální insuficienci platí",
    "answers": [
      "je přítomen zvedavý úder srdečního hrotu vně medioklavikulární čáry",
      "I. ozva je většinou normální nebo překryta šelestem",
      "šelest se propaguje do aortální oblasti (ve směru krevního proudu)",
      "šelest je hluboký, hrčivý"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je přítomen zvedavý úder srdečního hrotu vně medioklavikulární čáry",
      "I. ozva je většinou normální nebo překryta šelestem"
    ]
  },

  {
    "question": "U aortální valvulární stenózy platí",
    "answers": [
      "zápis karotického pulsu vykazuje rychlý vzestup",
      "šelest je ejekčního charakteru a může začínat systolickým klikem",
      "je často provázena anginou pectoris",
      "pokud je revmatického původu, kombinuje se často s mitrální vadou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "šelest je ejekčního charakteru a může začínat systolickým klikem",
      "je často provázena anginou pectoris",
      "pokud je revmatického původu, kombinuje se často s mitrální vadou"
    ]
  },

  {
    "question": "O aortální insuficienci platí",
    "answers": [
      "pulsace karotických tepen jsou velké a mrštné",
      "velká tlaková amplituda s nízkým diastolickým tlakem",
      "diastolický šelest má presystolické crescendo",
      "nevzniká nikdy na podkladě bakteriální endokarditidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "pulsace karotických tepen jsou velké a mrštné",
      "velká tlaková amplituda s nízkým diastolickým tlakem"
    ]
  },

  {
    "question": "Z následujícího platí",
    "answers": [
      "u trikuspidální stenózy je systolická pulsace jater",
      "u trikuspidální stenózy je hypertrofie pravé komory",
      "valvulární stenóza aorty je častější u mužů než u žen",
      "u trikuspidální insuficience se systolický šelest zesiluje v inspiriu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "valvulární stenóza aorty je častější u mužů než u žen",
      "u trikuspidální insuficience se systolický šelest zesiluje v inspiriu"
    ]
  },

  {
    "question": "O mitrální stenóze platí",
    "answers": [
      "komplikuje se fibrilací síní",
      "vede často k systémové embolizaci",
      "současná hypertrofie levé komory způsobuje systolickou pulsaci ve 3.–5. mezižebří parasternálně vlevo",
      "vymizí presystolické crescendo šelestu při vzniku fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "komplikuje se fibrilací síní",
      "vede často k systémové embolizaci",
      "vymizí presystolické crescendo šelestu při vzniku fibrilace síní"
    ]
  },

  {
    "question": "O mitrální insuficienci platí",
    "answers": [
      "na rtg skiaskopii je patrná systolická expanze levé síně",
      "nad aortální chlopní je přítomen průtokový systolický šelest",
      "systolický šelest na hrotě nemusí být holosystolický",
      "levá komora nebývá zvětšena"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "na rtg skiaskopii je patrná systolická expanze levé síně",
      "systolický šelest na hrotě nemusí být holosystolický"
    ]
  },

  {
    "question": "O aortální valvulární stenóze platí",
    "answers": [
      "aortální komponenta II. ozvy může chybět",
      "je provázena synkopami",
      "supravalvulární část aorty je štíhlá",
      "je přítomen zvedavý úder srdečního hrotu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "aortální komponenta II. ozvy může chybět",
      "je provázena synkopami",
      "je přítomen zvedavý úder srdečního hrotu"
    ]
  },

  {
    "question": "O aortální insuficienci platí",
    "answers": [
      "revmatická vada je dlouho kompenzovaná",
      "srdeční hrot výrazně pulsuje",
      "kardiochirurgické řešení spočívá v náhradě aortální chlopně",
      "u těžké insuficience bývá přítomen Austinův-Flintův šelest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "revmatická vada je dlouho kompenzovaná",
      "srdeční hrot výrazně pulsuje",
      "kardiochirurgické řešení spočívá v náhradě aortální chlopně",
      "u těžké insuficience bývá přítomen Austinův-Flintův šelest"
    ]
  },

  {
    "question": "Z následujících platí",
    "answers": [
      "u trikuspidální stenózy je akcentovaná pulmonální komponenta II. ozvy",
      "u trikuspidální insuficience jde nejčastěji o organickou vadu",
      "šelest je u trikuspidální stenózy svým auskultačním charakterem stejný jako u mitrální stenózy, zesiluje v inspiriu",
      "u trikuspidální insuficience je systolická pulsace krčních žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "šelest je u trikuspidální stenózy svým auskultačním charakterem stejný jako u mitrální stenózy, zesiluje v inspiriu",
      "u trikuspidální insuficience je systolická pulsace krčních žil"
    ]
  },

  {
    "question": "Corriganův tep je charakterizován",
    "answers": [
      "malou amplitudou",
      "provází zúžení levého žilního ústí",
      "jedná se o »pozitivní« žilní pulsaci",
      "vysoký mrštný puls u aortální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vysoký mrštný puls u aortální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Pro prolaps mitrální chlopně je diagnostickým nálezem",
    "answers": [
      "zvětšení levé síně",
      "předčasný uzávěr mitrální chlopně v end-diastole",
      "systolický dopředný pohyb (SAM) mitrálního aparátu",
      "prohnutí cípu chlopně do LS za úroveň závěsů cípů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["prohnutí cípu chlopně do LS za úroveň závěsů cípů"]
  },

  {
    "question": "K selhání levé komory nedochází",
    "answers": [
      "u ruptury šlašinek mitrální chlopně",
      "u mitrální stenózy",
      "u mitrální insuficience",
      "u prolapsu mitrální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["u mitrální stenózy", "u prolapsu mitrální chlopně"]
  },

  {
    "question": "Při kvantifikaci aortální a mitrální stenózy lze dopplerovskou echokardiografií stanovit",
    "answers": [
      "tlakové gradienty",
      "plochu ústí stenotické chlopně",
      "stupeň přetlaku v jaterním řečišti",
      "kontraktilitu LK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["tlakové gradienty", "plochu ústí stenotické chlopně"]
  },

  {
    "question": "Pro mitrální stenózu svědčí",
    "answers": [
      "plochý EF svah při jednorozměrném vyšetření (M-mode)",
      "dilatace ascendentní aorty",
      "ztluštělé, málo pohyblivé cípy mitrální chlopně",
      "dopplerovsky stanovený tlakový gradient na mitrální chlopni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "plochý EF svah při jednorozměrném vyšetření (M-mode)",
      "ztluštělé, málo pohyblivé cípy mitrální chlopně",
      "dopplerovsky stanovený tlakový gradient na mitrální chlopni"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinický obraz infekční endokarditidy je tvořen",
    "answers": [
      "teplotami",
      "laboratorními známkami zánětu",
      "hypertenzí",
      "obvykle patologickým poslechovým nálezem na srdci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "teplotami",
      "laboratorními známkami zánětu",
      "obvykle patologickým poslechovým nálezem na srdci"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace infekční endokarditidy patří",
    "answers": [
      "srdeční selhání",
      "akutní renální selhání",
      "syndrom námahové anginy pectoris",
      "systémové embolizace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["srdeční selhání", "systémové embolizace"]
  },

  {
    "question": "Vznikem infekční endokarditidy jsou zejména ohroženi",
    "answers": [
      "nemocní s prolapsem mitrální chlopně",
      "nemocní s porevmatickými chlopenními vadami",
      "i.v. toxikomani",
      "nemocní s akutním infarktem myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nemocní s prolapsem mitrální chlopně",
      "nemocní s porevmatickými chlopenními vadami",
      "i.v. toxikomani"
    ]
  },

  {
    "question": "Diagnózu infekční endokarditidy podporuje",
    "answers": [
      "elevace úseků ST na elektrokardiogramu",
      "echografický nález vegetací v srdci",
      "pozitivní hemokultura",
      "echografický nález tekutiny v perikardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "echografický nález vegetací v srdci",
      "pozitivní hemokultura"
    ]
  },

  {
    "question": "Oslerovy uzly se objevují při",
    "answers": [
      "Renduově-Oslerově chorobě",
      "systémovém lupus erythematodes",
      "polyarteriitis nodosa",
      "infekční endokarditidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditidě"]
  },

  {
    "question": "Antibiotická profylaxe se provádí u jedinců ohrožených vznikem infekční endokarditidy při",
    "answers": [
      "extrakci zubů a jiných stomatochirurgických výkonech",
      "gynekologických výkonech",
      "endoskopických vyšetřeních",
      "i.v. injekcích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "extrakci zubů a jiných stomatochirurgických výkonech",
      "gynekologických výkonech",
      "endoskopických vyšetřeních"
    ]
  },

  {
    "question": "Mykotická aneuryzmata mohou komplikovat průběh",
    "answers": [
      "systémových mykóz",
      "mycosis fungoides",
      "infekční endokarditidy",
      "mykoplazmové pneumonie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infekční endokarditidy"]
  },

  {
    "question": "Chagasova choroba se endemicky vyskytuje",
    "answers": [
      "ve Středomoří",
      "v rovníkové Africe",
      "v Jižní Americe",
      "v Austrálii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["v Jižní Americe"]
  },

  {
    "question": "Chagasovu chorobu vyvolává",
    "answers": [
      "Toxoplasma gondii",
      "Wuchereria Bancrofti",
      "Trypanosoma crusei",
      "Trichinella spiralis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Trypanosoma crusei"]
  },

  {
    "question": "Typický klinický obraz akutní myokarditidy je tvořen",
    "answers": [
      "únavovým syndromem",
      "dušností",
      "palpitacemi",
      "abnormalitami úseků ST a vln T na elektrokardiogramu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "únavovým syndromem",
      "dušností",
      "palpitacemi",
      "abnormalitami úseků ST a vln T na elektrokardiogramu"
    ]
  },

  {
    "question": "Které z následujících bakteriálních onemocnění má jako relativně častou komplikaci myokarditidu",
    "answers": ["difterie", "cholera", "tbc", "tetanus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["difterie"]
  },

  {
    "question": "Jako idiopatická myokarditida se označuje myokarditida",
    "answers": ["protozoární", "mykotická", "virová", "bakteriální"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["virová"]
  },

  {
    "question": "Akutní virová myokarditida vyžaduje",
    "answers": [
      "hospitalizaci",
      "omezení fyzické aktivity",
      "heparinizaci",
      "podání antibiotik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hospitalizaci", "omezení fyzické aktivity"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky srdeční tamponády patří",
    "answers": [
      "systémová arteriální hypotenze",
      "zvedavý úder srdečního hrotu",
      "pulsus paradoxus",
      "zvýšená náplň jugulárních žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "systémová arteriální hypotenze",
      "pulsus paradoxus",
      "zvýšená náplň jugulárních žil"
    ]
  },

  {
    "question": "Které z následujících stavů bývají často doprovázeny perikardiálním výpotkem",
    "answers": [
      "myxedém",
      "operace srdce",
      "urémie",
      "systémová onemocnění, např. revmatoidní artritida nebo systémový lupus erythematodes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "myxedém",
      "operace srdce",
      "urémie",
      "systémová onemocnění, např. revmatoidní artritida nebo systémový lupus erythematodes"
    ]
  },

  {
    "question": "Srdeční tamponáda",
    "answers": [
      "je život ohrožující stav",
      "se léčí velkými dávkami diuretik",
      "neohrožuje nemocného na životě",
      "vyžaduje obvykle perikardiocentézu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je život ohrožující stav",
      "vyžaduje obvykle perikardiocentézu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejcitlivější metodou pro průkaz tekutiny v perikardu je",
    "answers": [
      "echokardiografie",
      "skiagrafie hrudníku",
      "srdeční katetrizace",
      "dopplerovské vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["echokardiografie"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení telediastolického (end-diastolického) tlaku v levé komoře nacházíme u",
    "answers": [
      "zvýšení poddajnosti svaloviny levé komory",
      "snížení poddajnosti svaloviny levé komory",
      "terapie léky s negativním inotropním účinkem",
      "terapie léky s pozitivním inotropním účinkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "snížení poddajnosti svaloviny levé komory",
      "terapie léky s negativním inotropním účinkem"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšení telediastolického (end-diastolického) tlaku v levé komoře nacházíme u",
    "answers": [
      "aortální stenózy",
      "aortální insuficience",
      "déletrvající systémové hypertenze",
      "defektu síňového septa typu secundum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "aortální stenózy",
      "aortální insuficience",
      "déletrvající systémové hypertenze"
    ]
  },

  {
    "question": "Střední tlak v levé síni je fyziologicky",
    "answers": [
      "vyšší než střední tlak v pravé síni",
      "stejný jako v pravé síni",
      "odpovídá přibližně střednímu tlaku v plicnici",
      "odpovídá přibližně diastolickému tlaku v plicnici"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vyšší než střední tlak v pravé síni",
      "odpovídá přibližně diastolickému tlaku v plicnici"
    ]
  },

  {
    "question": "Plicní arteriální odpor (rezistence) je zvýšen u",
    "answers": [
      "Eisenmengerova syndromu",
      "stenózy plicnice",
      "cor pulmonale chronicum",
      "už v počátečním stadiu mitrální stenózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Eisenmengerova syndromu", "cor pulmonale chronicum"]
  },

  {
    "question": "Pro tepový index platí",
    "answers": [
      "fyziologická hodnota je 30–65 ml/m2",
      "fyziologická hodnota je 65–90 ml/m2",
      "určuje se pomocí Fickovy metody",
      "určuje se pomocí barevné diluční metody"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "fyziologická hodnota je 30–65 ml/m2",
      "určuje se pomocí Fickovy metody",
      "určuje se pomocí barevné diluční metody"
    ]
  },

  {
    "question": "Odpověď levé komory na zátěž cvičením zahrnuje",
    "answers": [
      "zkrácení systoly, které provází tachykardii",
      "zvýšení systolického tlaku v levé komoře",
      "zvýšení průtoku aortou",
      "lehké prodloužení diastoly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zkrácení systoly, které provází tachykardii",
      "zvýšení systolického tlaku v levé komoře",
      "zvýšení průtoku aortou"
    ]
  },

  {
    "question": "O minutovém srdečním výdeji platí",
    "answers": [
      "je to součet výdeje pravé a levé srdeční komory",
      "je obvykle přímo úměrný diastolickým náplním komor",
      "zvyšuje se při stimulaci sympatiku",
      "zvyšuje se při mírné tachykardii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je obvykle přímo úměrný diastolickým náplním komor",
      "zvyšuje se při stimulaci sympatiku",
      "zvyšuje se při mírné tachykardii"
    ]
  },

  {
    "question": "Horní hranice fyziologického tlaku jsou (v torrech)",
    "answers": [
      "střední tlak v pravé síni 8",
      "střední tlak v plicnici 16",
      "střední tlak v levé síni 10",
      "telediastolický (end-diastolický) tlak v levé komoře 16"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "střední tlak v pravé síni 8",
      "střední tlak v plicnici 16",
      "střední tlak v levé síni 10"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných v prvních 6 h nekomplikovaného infarktu myokardu je indikováno podání",
    "answers": ["streptokinázy", "dipiridamolu", "prazosinu", "analgetika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["streptokinázy", "analgetika"]
  },

  {
    "question": "Při diagnostice akutního infarktu myokardu se hodnotí hladiny",
    "answers": ["MB frakce CK", "ALP", "myoglobinu", "amylázy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["MB frakce CK", "myoglobinu"]
  },

  {
    "question": "K typickým známkám stenokardie patří",
    "answers": [
      "píchavý charakter",
      "retrosternální lokalizace",
      "vazba na inspirium",
      "provokace bolestí palpací hrudní stěny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["retrosternální lokalizace"]
  },

  {
    "question": "K provokujícím faktorům stenokardie patří",
    "answers": [
      "fyzická zátěž",
      "chlad",
      "rotační pohyb v hrudní páteři",
      "podání nitroglycerinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["fyzická zátěž", "chlad"]
  },

  {
    "question": "Pro Prinzmetalovu anginu pectoris je typické",
    "answers": [
      "elevace ST při záchvatu bolesti",
      "chybějící efekt nitroglycerinu",
      "zvýšené riziko komorových arytmií",
      "příznivý efekt beta-blokátorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "elevace ST při záchvatu bolesti",
      "zvýšené riziko komorových arytmií"
    ]
  },

  {
    "question": "Němou ischémii myokardu lze diagnostikovat",
    "answers": [
      "holterovským monitorováním",
      "ergometrií",
      "hisografií",
      "apexkardiografií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["holterovským monitorováním", "ergometrií"]
  },

  {
    "question": "Akutní infarkt myokardu může být vyvolán",
    "answers": [
      "trombózou věnčité tepny",
      "srdeční tamponádou",
      "embolií do věnčité tepny",
      "A-V blokádou 1. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["trombózou věnčité tepny", "embolií do věnčité tepny"]
  },

  {
    "question": "K rizikovým faktorům aterosklerózy patří",
    "answers": [
      "zvýšená hladina cholesterolu",
      "plicní hypertenze",
      "zvýšená hladina LDL-cholesterolu",
      "diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšená hladina cholesterolu",
      "zvýšená hladina LDL-cholesterolu",
      "diabetes mellitus"
    ]
  },

  {
    "question": "K EKG projevům infarktu myokardu patří",
    "answers": [
      "vysoké R ve svodech V5 – 6",
      "hluboké široké Q ve svodech II, III, aVF",
      "symetricky negativní T v hrudních svodech",
      "pozitivní delta vlna ve svodech V1 – 3"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hluboké široké Q ve svodech II, III, aVF",
      "symetricky negativní T v hrudních svodech"
    ]
  },

  {
    "question": "K symptomům akutního infarktu myokardu patří",
    "answers": ["polyurie", "dušnost", "nauzea", "tenezmy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dušnost", "nauzea"]
  },

  {
    "question": "K hemodynamickým projevům akutního infarktu myokardu patří",
    "answers": [
      "vzestup minutového srdečního objemu",
      "vzestup plnicího tlaku levé komory",
      "pokles centrálního žilního tlaku",
      "vzestup arteriovenózní kyslíkové diference"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vzestup plnicího tlaku levé komory",
      "vzestup arteriovenózní kyslíkové diference"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikaci infúzního podání nitrátů u nestabilní anginy pectoris tvoří",
    "answers": [
      "hypertenzní krize",
      "alergie na nitráty",
      "vazospaztický původ stenokardií",
      "katarakta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["alergie na nitráty"]
  },

  {
    "question": "Při pericarditis epistenocardiaca je indikováno podání",
    "answers": [
      "antikoagulační léčby",
      "analgetik",
      "imunosupresív",
      "ACE inhibitorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["analgetik"]
  },

  {
    "question": "Klidová stenokardie může být známkou",
    "answers": [
      "nestabilní anginy pectoris",
      "perikarditidy",
      "arytmie",
      "asthma cardiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nestabilní anginy pectoris", "arytmie"]
  },

  {
    "question": "Synkopa při akutním infarktu myokardu může být vyvolána",
    "answers": [
      "komorovou extrasystolií",
      "A-V blokádou 3. stupně",
      "komorovou tachykardií",
      "A-V blokádou 1. stupně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["A-V blokádou 3. stupně", "komorovou tachykardií"]
  },

  {
    "question": "V patogenezi koronárního spazmu může hrát roli",
    "answers": [
      "podání neselektivního beta-blokátoru",
      "podání nifedipinu",
      "zvýšená spotřeba kyslíku myokardem",
      "stimulace alfa-receptorů sympatiku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "podání neselektivního beta-blokátoru",
      "stimulace alfa-receptorů sympatiku"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke kontraindikacím ergometrie patří",
    "answers": [
      "infarkt myokardu před 4 týdny",
      "nestabilní angina pectoris",
      "akutní plicní embolie",
      "chronická fibrilace síní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nestabilní angina pectoris", "akutní plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "K indikacím koronarografického vyšetření patří",
    "answers": [
      "nestabilní angina pectoris",
      "palpitace při mitrálním prolapsu",
      "námahová angina pectoris 3. stupně",
      "klidové stenokardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nestabilní angina pectoris",
      "námahová angina pectoris 3. stupně",
      "klidové stenokardie"
    ]
  },

  {
    "question": "K indikacím thaliové scintigrafie myokardu patří",
    "answers": [
      "systémová hypertenze",
      "podezření na trombus v levé síni",
      "bolesti na hrudi nejasné etiologie",
      "akutní plicní embolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["bolesti na hrudi nejasné etiologie"]
  },

  {
    "question": "K indikacím přijetí na koronární jednotku patří",
    "answers": [
      "čerstvě vzniklá A-V blokáda 1. stupně",
      "čerstvě vzniklý ikterus",
      "stav po synkopě nejasné etiologie",
      "protrahovaná stenokardie beze změn na EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "stav po synkopě nejasné etiologie",
      "protrahovaná stenokardie beze změn na EKG"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke kontraindikacím koronární angioplastiky patří",
    "answers": [
      "vředová choroba duodena",
      "diseminovaná intravaskulární koagulopatie",
      "systémová hypertenze",
      "normální nález na věnčitých tepnách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "diseminovaná intravaskulární koagulopatie",
      "normální nález na věnčitých tepnách"
    ]
  },

  {
    "question": "K indikacím provedení aortokoronárního bypassu patří",
    "answers": [
      "stenóza kmene levé věnčité tepny",
      "komorová extrasystolie při aneuryzmatu levé komory",
      "angina pectoris III. stupně s nálezem neřešitelným PTCA",
      "mitrální insuficience při ruptuře papilárního svalu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "stenóza kmene levé věnčité tepny",
      "angina pectoris III. stupně s nálezem neřešitelným PTCA"
    ]
  },

  {
    "question": "K základní medikamentózní léčbě po nekomplikovaném infarktu myokardu patří",
    "answers": [
      "kardiotonika",
      "antiarytmika třídy Ic",
      "beta-blokátory",
      "kyselina acetylsalicylová"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátory", "kyselina acetylsalicylová"]
  },

  {
    "question": "K léčebným postupům indikovaným při čerstvě vzniklé fibrilaci síní s frekvencí komor 150/min u akutního infarktu",
    "answers": [
      "podání atropinu i.v.",
      "elektrická kardioverze",
      "podání Aspirinu",
      "podání digoxinu i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["elektrická kardioverze", "podání digoxinu i.v."]
  },

  {
    "question": "K účinkům nitroglycerinu u anginy pectoris patří",
    "answers": [
      "snížení srdeční práce",
      "snížení spotřeby kyslíku myokardem",
      "vzestup centrálního žilního tlaku",
      "pozitivně dromotropní efekt"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["snížení srdeční práce"]
  },

  {
    "question": "K účinkům beta-blokátorů u anginy pectoris patří",
    "answers": [
      "vzestup kontraktility myokardu",
      "snížení spotřeby kyslíku myokardem",
      "vzestup fibrilačního prahu myokardu",
      "vazodilatační efekt na koronární tepny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "snížení spotřeby kyslíku myokardem",
      "vzestup fibrilačního prahu myokardu"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke kontraindikacím beta-blokátorů patří",
    "answers": [
      "A-V blokáda 2. stupně",
      "hypertenze",
      "asthma bronchiale",
      "komorová extrasystolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["A-V blokáda 2. stupně", "asthma bronchiale"]
  },

  {
    "question": "U akutního infarktu myokardu s levostrannou srdeční insuficiencí je indikováno podání",
    "answers": [
      "disopyramidu",
      "beta-blokátorů",
      "nitrátů v infúzi",
      "verapamilu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nitrátů v infúzi"]
  },

  {
    "question": "Sinusovou bradykardii s hypotenzí u akutního infarktu myokardu spodní stěny lze řešit podáním",
    "answers": ["atropinu", "digoxinu", "verapamilu", "metoprololu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["atropinu"]
  },

  {
    "question": "Ischémie myokardu může vyvolat",
    "answers": [
      "mitrální stenózu",
      "poruchu kontraktility myokardu",
      "arytmie",
      "Lownův-Ganongův-Levinův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["poruchu kontraktility myokardu", "arytmie"]
  },

  {
    "question": "EKG u Wolffova-Parkinsonova-Whiteova syndromu připomíná",
    "answers": [
      "hypertrofii levé komory",
      "blok pravého Tawarova raménka",
      "blok levého Tawarova raménka",
      "rotaci ve směru hodinových ručiček"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "blok pravého Tawarova raménka",
      "blok levého Tawarova raménka"
    ]
  },

  {
    "question": "Do diferenciální diagnostiky infarktu myokardu nepatří",
    "answers": [
      "akutní pankreatitida",
      "plicní tbc ve fázi indurace",
      "spontánní pneumotorax",
      "kompresívní fraktura L páteře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "plicní tbc ve fázi indurace",
      "kompresívní fraktura L páteře"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím infarktu myokardu nepatří",
    "answers": [
      "kardiogenní šok",
      "Dresslerův syndrom",
      "Tietzův syndrom",
      "syndrom horní duté žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Kardiologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Tietzův syndrom", "syndrom horní duté žíly"]
  },
  {
    "question": "Ledviny jsou uloženy",
    "answers": [
      "retroperitoneálně a dolní pól pravé ledviny běžně zasahuje do malé pánve",
      "intraperitoneálně a jejich hilus je ve výši pupku",
      "retroperitoneálně a jejich horní poloviny jsou překryty 11. a 12. žebrem",
      "retroperitoneálně a hilus pravé ledviny bývá ve výši Th11 1 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "retroperitoneálně a jejich horní poloviny jsou překryty 11. a 12. žebrem"
    ]
  },

  {
    "question": "Pravá ledvina je uložena",
    "answers": [
      "více laterálně než levá",
      "dorzálně, zcela za játry",
      "výše než levá",
      "níže než levá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["níže než levá"]
  },

  {
    "question": "Ledviny mají normálně",
    "answers": [
      "více než 3 renální žíly",
      "větší počet renálních tepen",
      "respirační souhyb",
      "kyjovité kalichy v pánvičce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["respirační souhyb"]
  },

  {
    "question": "Normální ledvina je složena",
    "answers": [
      "asi z 200 000 nefronů",
      "asi z 1 miliónu nefronů",
      "asi z 6 miliónů nefronů",
      "asi z 0,5 miliónů nefronů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["asi z 1 miliónu nefronů"]
  },

  {
    "question": "Ledviny též produkují metabolicko-endokrinní působky jako je",
    "answers": [
      "metanefrin a parathormon",
      "renin a erytropoetin",
      "vazopresin a aldosteron",
      "adrenalin a kalikrein"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["renin a erytropoetin"]
  },

  {
    "question": "Ledviny zajišťují vylučování",
    "answers": [
      "zejména produktů metabolismu kyselin",
      "katabolitů dusíkového metabolismu, kyselých katabolitů, vody a elektrolytů",
      "pouze dusíkatých katabolitů, vody a elektrolytů",
      "kromě vody a elektrolytů hlavně toxických látek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "katabolitů dusíkového metabolismu, kyselých katabolitů, vody a elektrolytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Úlohou renálních tubulů je zejména",
    "answers": [
      "zajistit sekreci toxinů",
      "koncentrovat moč",
      "zajistit vylučování kyselých katabolitů",
      "zvýšenou nebo sníženou aktivitou korigovat změny ve složení extracelulární tekutiny (ECT)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšenou nebo sníženou aktivitou korigovat změny ve složení extracelulární tekutiny (ECT)"
    ]
  },

  {
    "question": "Fyziologická jímavost měchýře je normálně",
    "answers": [
      "500 ml i více",
      "50–100 ml",
      "250–300 ml",
      "individuálně velmi rozdílná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["250–300 ml"]
  },

  {
    "question": "Vylučování sodíku močí za 24 h normálně kolísá",
    "answers": [
      "okolo 1000 mmol",
      "mezi 400–600 mmol",
      "mezi 100–300 mmol",
      "mezi 5–50 mmol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["mezi 100–300 mmol"]
  },

  {
    "question": "Odpady draslíku močí za 24 h normálně činí",
    "answers": ["120–240 mmol", "350–500 mmol", "30–80 mmol", "5–20 mmol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["30–80 mmol"]
  },

  {
    "question": "Odpady vápníku močí za 24 h normálně činí",
    "answers": ["200–500 mmol", "1–3 mmol", "2,5–7,5 mmol", "10–30 mmol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2,5–7,5 mmol"]
  },

  {
    "question": "Urémie je",
    "answers": [
      "neschopnost ledvin udržet normální složení vnitřního prostředí při zátěži",
      "zástava tvorby moči",
      "retence dusíkatých látek v krvi",
      "klinický syndrom, charakterizovaný toxickými příznaky při renálním selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "klinický syndrom, charakterizovaný toxickými příznaky při renálním selhání"
    ]
  },

  {
    "question": "Retence moči je",
    "answers": [
      "stav, kdy po vymočení zůstává v močovém měchýři reziduální moč",
      "vylučování moči hlavně v nočních hodinách",
      "obtížné, zpomalené vyprazdňování močového měchýře",
      "samovolný, vůlí neovlivnitelný odtok moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "stav, kdy po vymočení zůstává v močovém měchýři reziduální moč"
    ]
  },

  {
    "question": "Afunkce ledvin vede k",
    "answers": [
      "nebezpečnému zvýšení koncentrace draslíku v extracelulární tekutině, metabolické acidóze a zadržení vody",
      "metabolické alkalóze a hyperkalcémii",
      "hypokalémii při anurii",
      "hypokalémii při metabolické alkalóze a hyperkalcémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "nebezpečnému zvýšení koncentrace draslíku v extracelulární tekutině, metabolické acidóze a zadržení vody"
    ]
  },

  {
    "question": "Při afunkci ledvin je nejnebezpečnější",
    "answers": [
      "zvýšení koncentrace draslíku v séru",
      "zvýšení koncentrace vápníku v séru",
      "retence dusíkatých látek",
      "acidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšení koncentrace draslíku v séru"]
  },

  {
    "question": "Při anurii",
    "answers": [
      "získáme moč z měchýře teprve po vycévkování",
      "je měchýř přeplněn a moč po kapkách odchází",
      "je zastavena tvorba moči v ledvinách",
      "je denní diuréza asi 600 ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je zastavena tvorba moči v ledvinách"]
  },

  {
    "question": "Rozvoj renálního selhání začíná při poklesu globální funkce ledvin na asi",
    "answers": [
      "70 ml/min, tj. 1,14 ml/s",
      "50 ml/min, tj. 0,8 ml/s",
      "30 ml/min, tj. 0,5 ml/s",
      "10 ml/min, tj. 0,16 ml/s"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["50 ml/min, tj. 0,8 ml/s"]
  },

  {
    "question": "Spontánní variace měrné hmotnosti moči",
    "answers": [
      "mizí při lehké proteinurii i přes normální renální funkci",
      "neexistuje",
      "mizí při těžkém poškození ledvin",
      "zvětšuje se při poklesu renální funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["mizí při těžkém poškození ledvin"]
  },

  {
    "question": "Při výrazném poklesu glomerulární filtrace",
    "answers": [
      "exkreční frakce sodíku stoupá",
      "tubulární resorpce sodíku stoupá",
      "celkové vyloučené množství sodíku se pravidelně zvyšuje",
      "exkreční frakce sodíku klesá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["exkreční frakce sodíku stoupá"]
  },

  {
    "question": "Mezi funkcí ledvinného parenchymu a koncentracemi dusíkatých katabolitů v krvi je vztah",
    "answers": [
      "volný",
      "nepřímý a hyperbolický",
      "nepřímý, těsný a lineární",
      "přímý, lineární"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nepřímý a hyperbolický"]
  },

  {
    "question": "K léčení renálního selhání se neužívá",
    "answers": [
      "hemofiltrace",
      "plazmaferéza",
      "peritoneální dialýza",
      "hemodialýza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["plazmaferéza"]
  },

  {
    "question": "Složení dialyzačního roztoku",
    "answers": [
      "záleží na použitém přístroji a typu onemocnění",
      "je pevně stanoveno a nelze jej změnit",
      "lze do jisté míry měnit podle stavu a potřeb nemocného",
      "je patentováno"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["lze do jisté míry měnit podle stavu a potřeb nemocného"]
  },

  {
    "question": "Při transplantaci ledviny našíváme",
    "answers": [
      "jednu ledvinu na původní místo po nefrektomii ledviny vlastní",
      "jednu ledvinu do jedné z kyčelních jam na iliacké cévy",
      "obě ledviny do obou kyčelních jam na iliacké cévy",
      "obě ledviny na místo ledvin původních"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jednu ledvinu do jedné z kyčelních jam na iliacké cévy"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku renálních chorob nemá podstatný význam údaj o",
    "answers": [
      "výskytu cholelitiázy v rodině",
      "diabetu a dně",
      "zubních fokálních infekcích v osobní anamnéze",
      "užívání léků s možným toxickým účinkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["výskytu cholelitiázy v rodině"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu akutní poststreptokokové glomerulonefritidy má zvláštní význam",
    "answers": [
      "snížené vylučování sodíku",
      "proteinurie v iniciální fázi infekčního onemocnění",
      "pálení při močení a tlak v bedrech",
      "zjištění časové latence mezi prodělaným infekčním onemocněním a vznikem glomerulonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "zjištění časové latence mezi prodělaným infekčním onemocněním a vznikem glomerulonefritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "K indikacím k nefrologickému vyšetření nepatří",
    "answers": [
      "anémie",
      "arteriální hypertenze",
      "zvýšené pocení a třes rukou",
      "otoky a poruchy hemostázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšené pocení a třes rukou"]
  },

  {
    "question": "Indikací k nefrologickému vyšetření zpravidla není",
    "answers": [
      "dušnost, slabost, únava",
      "hematomy, dehydratace, nauzea",
      "akromegalie a virilizační syndrom",
      "bolesti hlavy, závratě, poruchy zraku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["akromegalie a virilizační syndrom"]
  },

  {
    "question": "Pro nefrologické vyšetření nemá podstatný význam anamnestický údaj o",
    "answers": [
      "polycystických ledvinách",
      "angině pectoris",
      "arteriální hypertenzi",
      "tubulárních metabolických poruchách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["angině pectoris"]
  },

  {
    "question": "V anamnéze při renálních chorobách nemá podstatný význam údaj o",
    "answers": [
      "tuberkulóze",
      "polykacích obtížích",
      "progresívní polyartritidě",
      "pozdní gestóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["polykacích obtížích"]
  },

  {
    "question": "Při renální kolice bývá",
    "answers": [
      "hemoragická diatéza",
      "apatie",
      "zvracení a subileózní stav",
      "zvýšená diuréza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvracení a subileózní stav"]
  },

  {
    "question": "K typickému obrazu renální koliky nepatří",
    "answers": [
      "zvracení",
      "subileózní stav",
      "bolest vystřelující do genitálií a na vnitřní stranu stehna",
      "arteriální hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["arteriální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Pro renální selhání není typické",
    "answers": [
      "dušnost",
      "žlutošedavý nádech pokožky",
      "poruchy vědomí",
      "hypertrichóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hypertrichóza"]
  },

  {
    "question": "Dysurie značí",
    "answers": [
      "nejvyšší stupeň retence moči",
      "časté nucení na močení, aniž bylo dosaženo fyziologické jímavosti měchýře",
      "obtížné vyprazdňování močového měchýře, spojené s pálením a řezáním při močení",
      "časté nucení na močení během noci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "obtížné vyprazdňování močového měchýře, spojené s pálením a řezáním při močení"
    ]
  },

  {
    "question": "Polakisurie je",
    "answers": [
      "časté nucení na močení, aniž bylo dosaženo fyziologické jímavosti měchýře",
      "vylučování převážné části moči v nočních hodinách",
      "bolest za stydkou sponou po dosažení fyziologické jímavosti měchýře",
      "pálení a řezání při močení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "časté nucení na močení, aniž bylo dosaženo fyziologické jímavosti měchýře"
    ]
  },

  {
    "question": "Bolestivost bederní krajiny na úder je",
    "answers": [
      "při akutní pyelonefritidě",
      "v renální insuficienci",
      "při nefrolitiáze",
      "v renálním selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["při akutní pyelonefritidě"]
  },

  {
    "question": "Palpace ureterálních bodů je pozitivní",
    "answers": [
      "při ureterolitiáze a zánětu močovodu",
      "pouze při současné cystitidě",
      "při pyelonefritidě",
      "při glomerulonefritidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["při ureterolitiáze a zánětu močovodu"]
  },

  {
    "question": "Při bimanuální palpaci ledvin nacházíme pozitivní nález při",
    "answers": [
      "hydronefróze, cystách nebo renálních tumorech",
      "chronické glomerulonefritidě",
      "akutní glomerulonefritidě",
      "intersticiální nefritidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hydronefróze, cystách nebo renálních tumorech"]
  },

  {
    "question": "Prostatu vyšetřujeme",
    "answers": [
      "jen s použitím ultrasonografické rotační rektální sondy",
      "vleže na břiše",
      "pouze při retenci moči",
      "palpací per rectum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["palpací per rectum"]
  },

  {
    "question": "Normální prostata je",
    "answers": [
      "tuhá",
      "palpačně bolestivá",
      "ne zcela přesně ohraničená",
      "pružná, hladká a symetrická podle střední rýhy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pružná, hladká a symetrická podle střední rýhy"]
  },

  {
    "question": "Hydrokéla je",
    "answers": [
      "nahromadění serózního výpotku při zánětlivé iritaci tunicae vaginalis testis",
      "varikózní dilatace žilní pleteně chámového provazce",
      "nahromadění moči v retroperitoneu při porušení kontinuity stěny močových cest",
      "cysta v centrální oblasti ledviny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "nahromadění serózního výpotku při zánětlivé iritaci tunicae vaginalis testis"
    ]
  },

  {
    "question": "Červenou nebo hnědočervenou moč nezpůsobí",
    "answers": [
      "přítomnost erytrocytů nebo volného hemoglobinu",
      "diabetická ketoacidóza",
      "porfyrie",
      "aminofenazon (Amidopyrin)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["diabetická ketoacidóza"]
  },

  {
    "question": "Za normálních okolností vymočí dospělý člověk za 24 h",
    "answers": ["asi 1500 ml", "asi 3500 ml", "asi 500 ml", "asi 750 ml"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["asi 1500 ml"]
  },

  {
    "question": "Oligurie je denní diuréza",
    "answers": [
      "menší než 500 ml",
      "asi 750 ml",
      "větší než 500 ml",
      "menší než 200 ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["menší než 500 ml"]
  },

  {
    "question": "Polyurie je denní diuréza",
    "answers": [
      "větší než 1800 ml",
      "1000 ml a více",
      "větší než 2500 ml",
      "větší než 5000 ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["větší než 2500 ml"]
  },

  {
    "question": "Moč pění při větším obsahu",
    "answers": [
      "urátů a fosforečnanů",
      "bílkovin, případně bilirubinu",
      "porfyrinů",
      "cukru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bílkovin, případně bilirubinu"]
  },

  {
    "question": "Kvantitativní stanovení glukózy v moči se provádí",
    "answers": [
      "polarimetricky",
      "spektroskopicky",
      "zkouškou Benceovou-Jonesovou",
      "benzidinovou zkouškou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["polarimetricky"]
  },

  {
    "question": "Zkoušku na bílkovinu v moči provádíme",
    "answers": [
      "nespolehlivě kyselinou sulfosalicylovou",
      "citrátem sodným",
      "velmi citlivou zkouškou s kyselinou sulfosalicylovou",
      "Schlesingerovou metodou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["velmi citlivou zkouškou s kyselinou sulfosalicylovou"]
  },

  {
    "question": "Za malou proteinurii považujeme ztráty bílkovin",
    "answers": ["do 150 mg/24 h", "do 5 g/24 h", "do 2 g/24 h", "do 10 g/24 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["do 2 g/24 h"]
  },

  {
    "question": "Jako selektivní proteinurii označujeme ztráty",
    "answers": [
      "pouze tubulárních proteinů",
      "albuminu a případně malého množství nízkomolekulárních globulinů",
      "globulinů a albuminu v poměru 1:1",
      "pouze vysokomolekulárních globulinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "albuminu a případně malého množství nízkomolekulárních globulinů"
    ]
  },

  {
    "question": "Selektivní proteinurie je charakterizována",
    "answers": [
      "nálezem beta-2-mikroglobulinu v moči",
      "izolovanými ztrátami imunoglobulinů, zejména IgG, do moči",
      "izolovanou albuminurií",
      "nálezem lehkých řetězců imunoglobulinů v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["izolovanou albuminurií"]
  },

  {
    "question": "Při prerenální proteinurii nacházíme",
    "answers": [
      "patologickou bílkovinu v séru",
      "patologicky zvýšenou permeabilitu glomerulární kapilární membrány",
      "průnik plazmatických bílkovin stěnou poškozených tubulů",
      "zvýšenou glomerulární filtraci spojenou s neselektivní proteinurií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["patologickou bílkovinu v séru"]
  },

  {
    "question": "Tubulární proteinurie je charakterizována",
    "answers": [
      "velkými ztrátami bílkovin (zpravidla většími než 5g/24 h)",
      "nálezem tzv. mikroproteinů v moči",
      "nálezem Tammova-Horsfallova proteinu v moči",
      "močovými ztrátami imunoglobulinů G, A a M"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nálezem tzv. mikroproteinů v moči"]
  },

  {
    "question": "Válce v močovém sedimentu jsou",
    "answers": [
      "důsledkem medikamentózního léčení arteriální hypertenze",
      "důsledkem zánětu prostaty",
      "důsledkem zánětu močového měchýře",
      "odlitky ledvinných tubulů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["odlitky ledvinných tubulů"]
  },

  {
    "question": "Hyalinní válce v močovém sedimentu jsou",
    "answers": [
      "ekvivalentem proteinurie",
      "jediným příznakem pyelonefritidy",
      "příznakem maligního onemocnění",
      "příznakem selhávání renálních funkcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ekvivalentem proteinurie"]
  },

  {
    "question": "Erytrocytární válce v močovém sedimentu jsou průkazem",
    "answers": [
      "hematurie glomerulárního původu",
      "krvácení v močových cestách",
      "intersticiální nefritidy",
      "hemoragické cystitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hematurie glomerulárního původu"]
  },

  {
    "question": "Nález hyalinních válců v moči svědčí pro",
    "answers": [
      "proteinurii",
      "toxické poškození renálních tubulů",
      "infekci močových cest",
      "exkreci Benceovy-Jonesovy bílkoviny močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["proteinurii"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření močového sedimentu podle Hamburgera má normální hodnoty pro erytrocyty do",
    "answers": ["4000/min", "2 miliónů/min", "60/min", "2000/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2000/min"]
  },

  {
    "question": "Při vyšetření močového sedimentu podle Hamburgera se moč sbírá",
    "answers": ["3 h", "12 h", "24 h", "1 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["3 h"]
  },

  {
    "question": "Močový sediment má význam zejména",
    "answers": [
      "při endokrinních chorobách",
      "při metabolických onemocněních",
      "při chorobách ledvin a močových cest",
      "při onemocněních jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["při chorobách ledvin a močových cest"]
  },

  {
    "question": "K orientaci o původu erytrocytů v moči",
    "answers": [
      "přispívá vyšetření močového sedimentu ve fázovém kontrastu",
      "přispívá vyšetření erytrocytů v moči metodou tzv. zákrytu",
      "využíváme zejména tzv. zkoušku tří sklenic",
      "využíváme tzv. výplachových testů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "přispívá vyšetření močového sedimentu ve fázovém kontrastu"
    ]
  },

  {
    "question": "Vyšetření močového sedimentu ve fázovém kontrastu usnadní",
    "answers": [
      "rozlišení různých typů urolitiázy",
      "rozlišení různých typů glomerulonefritid",
      "rozlišení intersticiální nefritidy od prosté cystitidy",
      "odlišení hematurie glomerulárního a neglomerulárního původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "odlišení hematurie glomerulárního a neglomerulárního původu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nález krystalů v moči má pro posouzení etiologie nefrolitiázy význam",
    "answers": [
      "jen v čerstvě vymočené moči",
      "omezený",
      "jen v koncentrované moči",
      "zásadní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["omezený"]
  },

  {
    "question": "Moč na mikrobiologické vyšetření odebíráme",
    "answers": [
      "výhradně po vodním nárazu p.o.",
      "z tzv. středního proudu moči",
      "při podezření na urosepsi a ne jindy",
      "vždy jen sterilní cévkou a ne jinak"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["z tzv. středního proudu moči"]
  },

  {
    "question": "Při odběru moči na mikrobiologické vyšetření",
    "answers": [
      "při dysuriích na způsobu odběru nezáleží",
      "používáme sterilní rukavice",
      "pečlivě předem dezinfikujeme zevní ústí uretry a odebíráme střední proud moči do sterilní nádobky",
      "moč zachycujeme přímo do kultivačního média"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "pečlivě předem dezinfikujeme zevní ústí uretry a odebíráme střední proud moči do sterilní nádobky"
    ]
  },

  {
    "question": "K lokalizaci infekce v ledvinách či ve vývodných močových cestách nelze použít",
    "answers": [
      "tzv. Spofatest",
      "průkaz baktérií potažených protilátkou",
      "výplachový test s neomycinem",
      "výplachový test s furosemidem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["tzv. Spofatest"]
  },

  {
    "question": "Za významný nález mikrobů v moči považujeme",
    "answers": [
      "prostý nález, bez ohledu na koncentraci",
      "koncentraci > 1000/ml",
      "koncentraci > 100/ml",
      "koncentraci > 100 000/ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["koncentraci > 100 000/ml"]
  },

  {
    "question": "Při diagnostické punkci měchýře je",
    "answers": [
      "významná koncentrace mikrobů > 10 000/ml",
      "každý nález mikrobů významný",
      "významná koncentrace mikrobů > 100/ml",
      "významná koncentrace mikrobů > 100 000/ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["každý nález mikrobů významný"]
  },

  {
    "question": "pH moči při acidifikačním testu má klesnout pod",
    "answers": ["6,8", "5,4", "4,5", "7,2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["5,4"]
  },

  {
    "question": "Exkreční frakce sodíku vyjadřuje",
    "answers": [
      "poměr sodíku vyloučeného do moči ku sodíku profiltrovanému v glomerulech",
      "poměr sodíku vyloučeného do moči k celkovému směnitelnému sodíku v organismu",
      "renální clearance sodíku",
      "poměr sodíku vyloučeného do moči k sodíku resorbovanému v tubulech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "poměr sodíku vyloučeného do moči ku sodíku profiltrovanému v glomerulech"
    ]
  },

  {
    "question": "Exkreční frakce sodíku činí za normálních podmínek",
    "answers": ["cca 1 %", "cca 3 %", "cca 5 %", "cca 0,1 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["cca 1 %"]
  },

  {
    "question": "Exkreční frakce draslíku 120% svědčí pro",
    "answers": [
      "zvýšený průnik kalia glomerulární kapilární membránou",
      "stimulaci tubulární resorpce draslíku",
      "hypokalémii",
      "tubulární sekreci draslíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["tubulární sekreci draslíku"]
  },

  {
    "question": "K měření glomerulární filtrace se nejlépe hodí látky, které",
    "answers": [
      "se vylučují do moči výhradně tubulární sekrecí a neovlivňují glomerulární filtraci",
      "jsou prakticky kompletně vyloučeny do moči při jednom průchodu ledvinou",
      "se vylučují do moči glomerulární filtrací i tubulární sekrecí",
      "se volně filtrují v glomerulech a v tubulech nejsou ani resorbovány ani secernovány"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "se volně filtrují v glomerulech a v tubulech nejsou ani resorbovány ani secernovány"
    ]
  },

  {
    "question": "Clearancí endogenního kreatininu měříme",
    "answers": [
      "acidifikační schopnost",
      "glomerulární filtraci",
      "renální tubulární funkce",
      "schopnost resorpce vody"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["glomerulární filtraci"]
  },

  {
    "question": "Pro hodnocení funkce ledvin metodami clearance je rozhodující",
    "answers": [
      "typ onemocnění ledvin",
      "úroveň vybavení laboratoře",
      "řádné dodržování diety",
      "přesný kvantitativní sběr moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["přesný kvantitativní sběr moči"]
  },

  {
    "question": "K funkčnímu vyšetření ledvin nepatří",
    "answers": [
      "clearance kreatininu",
      "izotopové metody",
      "clearance inulinu",
      "Hamburgerův sediment"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Hamburgerův sediment"]
  },

  {
    "question": "Předností izotopových metod při vyšetření ledvin je",
    "answers": [
      "reprodukovatelnost výsledků",
      "malá invazívnost a možnost separovaného posouzení renálních funkcí",
      "vysoká přesnost",
      "snadná a jednoznačná interpretace nálezu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "malá invazívnost a možnost separovaného posouzení renálních funkcí"
    ]
  },

  {
    "question": "DDAVP test slouží k",
    "answers": [
      "posouzení acidifikační schopnosti ledvin",
      "posouzení funkce renálních tubulů",
      "rozlišení různých typů glomerulonefritid",
      "lokalizaci infekce v močových cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["posouzení funkce renálních tubulů"]
  },

  {
    "question": "K základnímu vyšetření ledvin nepatří",
    "answers": [
      "glomerulární filtrace",
      "močový sediment podle Hamburgera",
      "biopsie ledvin",
      "ultrasonografie ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["biopsie ledvin"]
  },

  {
    "question": "Ultrasonografie ledvin nás informuje zejména o",
    "answers": [
      "zánětlivých změnách v ledvinách",
      "poruchách funkce ledvin",
      "velikosti ledvin",
      "prokrvení ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["velikosti ledvin"]
  },

  {
    "question": "Od ultrasonografického vyšetření nemůžeme očekávat potvrzení nebo vyloučení diagnózy",
    "answers": [
      "obstrukce močových cest",
      "polycystických ledvin",
      "akutní pyelonefritidy",
      "tumoru ledviny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["akutní pyelonefritidy"]
  },

  {
    "question": "V kůře ledviny nejsou uloženy",
    "answers": [
      "glomeruly",
      "Henleovy kličky",
      "proximální tubuly",
      "distální tubuly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Henleovy kličky"]
  },

  {
    "question": "Hlavní funkcí ledvin je",
    "answers": [
      "udržovat stálost vnitřního prostředí",
      "tvorba některých hormonů a působků",
      "významná detoxikační činnost",
      "všechny odpovědi jsou správné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["významná detoxikační činnost"]
  },

  {
    "question": "Největší zpětná resorpce ultrafiltrátu se uskutečňuje",
    "answers": [
      "v Henleových kličkách",
      "ve sběracích kanálcích",
      "v proximálních tubulech",
      "v distálních tubulech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v proximálních tubulech"]
  },

  {
    "question": "Ledviny jako endokrinní orgán vytvářejí",
    "answers": [
      "růstový hormon",
      "prostaglandiny",
      "erytropoetin",
      "serotonin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["erytropoetin"]
  },

  {
    "question": "K udržení stálosti vnitřního prostředí z hlediska vodního a elektrolytového metabolismu postačuje nejméně",
    "answers": [
      "80 % fungujících nefronů",
      "60 % fungujících nefronů",
      "40 % fungujících nefronů",
      "20 % fungujících nefronů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["40 % fungujících nefronů"]
  },

  {
    "question": "Podráždění volumoreceptoru při dehydrataci má především za následek",
    "answers": [
      "zvýšení sekrece aldosteronu",
      "zvýšení sekrece vazopresinu",
      "snížení sekrece aldosteronu",
      "snížení sekrece vazopresinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["snížení sekrece aldosteronu"]
  },

  {
    "question": "Podráždění osmoreceptoru při hypertonické dehydrataci vede ke",
    "answers": [
      "zvýšení sekrece aldosteronu",
      "zvýšení sekrece vazopresinu",
      "snížení sekrece aldosteronu",
      "snížení sekrece vazopresinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšení sekrece vazopresinu"]
  },

  {
    "question": "Benceova-Jonesova bílkovina bývá přítomna v moči",
    "answers": [
      "běžně",
      "u chronické pyelonefritidy",
      "u myelomu",
      "u Grawitzova nádoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["u myelomu"]
  },

  {
    "question": "Produkce 300 ml moči za 24 h znamená",
    "answers": ["polyurii", "anurii", "oligurii", "ještě normální množství"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["oligurii"]
  },

  {
    "question": "Nízké hodnoty C3 složky komplementu lze zjistit u",
    "answers": [
      "tumoru ledvin",
      "akutní glomerulonefritidy",
      "maligní hypertenze",
      "analgetické nefropatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["akutní glomerulonefritidy"]
  },

  {
    "question": "Mezi renální syndrom při onemocnění ledvin nepatří",
    "answers": [
      "patologický nález v moči",
      "porucha filtrační schopnosti ledvin",
      "porucha koncentrační schopnosti ledvin",
      "hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Izostenurie značí maximální koncentrační schopnost",
    "answers": [
      "1001 spec. hmotnost",
      "1010 spec. hmotnost",
      "1025 spec. hmotnost",
      "1015 spec. hmotnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["1010 spec. hmotnost"]
  },

  {
    "question": "Při vyšetření močového sedimentu podle Addise považujeme za normální hodnoty",
    "answers": [
      "4 milióny erytrocytů za 24 h",
      "10 miliónů leukocytů za 24 h",
      "2 milióny erytrocytů za 24 h",
      "50 tisíc válců za 24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2 milióny erytrocytů za 24 h"]
  },

  {
    "question": "Addisův sediment: erytrocyty 2 milióny, leukocyty 15 miliónů, válce 10 000 při malé proteinurii s masívní",
    "answers": [
      "glomerulonefritidu",
      "pyelonefritidu",
      "Grawitzův nádor",
      "tbc ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pyelonefritidu"]
  },

  {
    "question": "Addisův sediment: erytrocyty 2 milióny, leukocyty 15 milióny, válce 0, bez bakteriurie, při nevelké proteinurii a",
    "answers": [
      "pyelonefritidu",
      "glomerulonefritidu",
      "tbc ledvin",
      "nefrosklerózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["tbc ledvin"]
  },

  {
    "question": "Addisův sediment: erytrocyty 15 miliónů, leukocyty 1 milión, válce 300 tisíc spolu s masívní proteinurií svědčí pro",
    "answers": [
      "Grawitzův nádor",
      "glomerulonefritidu",
      "pyelonefritidu",
      "nefrosklerózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["glomerulonefritidu"]
  },

  {
    "question": "Vzorec U•V/T slouží k vyšetření",
    "answers": [
      "průtoku krve ledvinami",
      "filtrační frakce",
      "glomerulární filtrace",
      "resorpční a exkreční schopnosti tubulů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["glomerulární filtrace"]
  },

  {
    "question": "Zimnického testem zjišťujeme",
    "answers": [
      "pH moči",
      "spontánní variaci relativní hustoty moči",
      "exkreční frakci natria a kalia",
      "prerenální proteinurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["spontánní variaci relativní hustoty moči"]
  },

  {
    "question": "Provedení vylučovací urografie je kontraindikováno u",
    "answers": [
      "akutní glomerulonefritidy",
      "chronické pyelonefritidy",
      "myelomu s postižením ledvin",
      "akutní pyelonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["chronické pyelonefritidy"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku chronické glomerulonefritidy je nejcennější vyšetřovací metodou",
    "answers": [
      "vylučovací urografie",
      "sonografie",
      "vyšetření renálních funkcí",
      "renální biopsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["renální biopsie"]
  },
  {
    "question": "Ledvinami protéká přibližně",
    "answers": [
      "20-25 % extracelulární tekutiny",
      "40-50 % minutového objemu srdečního",
      "30-40 % intravaskulárního objemu",
      "20-25 % minutového objemu srdečního"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["20-25 % minutového objemu srdečního"]
  },

  {
    "question": "Tzv. protiproudový systém v ledvinách",
    "answers": [
      "má význam zejména pro regulaci kalémie",
      "uplatňuje se při hypermagnezémii v ECT",
      "ovlivňuje zejména natriurii",
      "se uplatňuje zejména při tvorbě hypertonické moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se uplatňuje zejména při tvorbě hypertonické moči"]
  },

  {
    "question": "Kalciferol je v renálním parenchymu hydroxylován na",
    "answers": ["1. uhlíku", "2. uhlíku", "3. uhlíku", "16. uhlíku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1. uhlíku"]
  },

  {
    "question": "Ledviny mohou být hmatné při",
    "answers": [
      "nefroskleróze",
      "chronické glomerulonefritidě",
      "polycystické degeneraci ledvin",
      "chronické pyelonefritidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polycystické degeneraci ledvin"]
  },

  {
    "question": "Pozitivní tapottement není u",
    "answers": [
      "akutní pyelonefritidy",
      "akutní cystitidy",
      "akutní glomerulonefritidy",
      "nefrolitiázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní cystitidy"]
  },

  {
    "question": "Zákal moči, který vzniká po delším stání ve zkumavce",
    "answers": [
      "může být podmíněn hlenem, uráty, fosforečnany ap. a nesvědčí pro onemocnění ledvin",
      "je obvykle důsledkem pyurie při pseudomonádové infekci",
      "je velmi často způsoben infekcí grampozitivní flórou",
      "je velmi často způsoben infekcí gramnegativní flórou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "může být podmíněn hlenem, uráty, fosforečnany ap. a nesvědčí pro onemocnění ledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Žlutohnědá hojná pěna na hladině moči",
    "answers": [
      "svědčí pro proteinurii a mikroskopickou hematurii",
      "svědčí pro toxické poškození renálních tubulů",
      "svědčí pro přítomnost bilirubinu",
      "souvisí s akutní porfyrií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["svědčí pro přítomnost bilirubinu"]
  },

  {
    "question": "Proteinurie",
    "answers": [
      "větší než 5 g za 24 h je vždy spojena s nefrotickým syndromem",
      "větší než 2 g za 24 h je často projevem intersticiální nefritidy",
      "u zdravých jedinců nepřekračuje 150 mg za 24 h",
      "menší než 2 g za 24 h prakticky vylučuje diagnózu glomerulonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u zdravých jedinců nepřekračuje 150 mg za 24 h"]
  },

  {
    "question": "Malou proteinurií rozumíme proteinurii",
    "answers": [
      "1,5-3,0 g/24 h",
      "0,5-2,0 g/24 h",
      "2,0-5,0 g/24 h",
      "1,0-2,0 g/24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1,0-2,0 g/24 h"]
  },

  {
    "question": "Střední proteinurií rozumíme proteinurii",
    "answers": ["0,5-3 g/24 h", "1-2 g/24 h", "2-5 g/24 h", "1,5-3 g/24 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2-5 g/24 h"]
  },

  {
    "question": "Tubulární proteinurie",
    "answers": [
      "je způsobena průnikem imunoglobulinů do moči zánětlivě změněnou stěnou tubulů",
      "je charakterizována vždy selektivní albuminurií",
      "je podmíněna sníženou tubulární resorpcí proteinu",
      "vede v některých případech k nefrotickému syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je podmíněna sníženou tubulární resorpcí proteinu"]
  },

  {
    "question": "Pro tubulární proteinurii je charakteristický",
    "answers": [
      "nález proteinů o vysoké molekulové hmotnosti",
      "nález proteinů o nízké molekulové hmotnosti",
      "nález Benceovy-Jonesovy bílkoviny",
      "nález neselektivní proteinurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález proteinů o nízké molekulové hmotnosti"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost erytrocytárních válců v moči svědčí pro",
    "answers": [
      "trombocytopenii",
      "předávkování Pelentanu",
      "renální hematurii",
      "hematurii z dolních močových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["renální hematurii"]
  },

  {
    "question": "Kvantitativní vyšetření moči podle Hamburgera je ve srovnání s vyšetřením moči podle Addise",
    "answers": [
      "výhodnější, protože nemocný nemusí sledovat příjem tekutin",
      "výhodnější, protože sběrná perioda je kratší, a proto nedochází k rozpadu sledovaných elementů v moči",
      "výhodnější, protože nemocný může normálně jíst a pít",
      "méně výhodné, protože neumožňuje stanovení počtu válců v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "výhodnější, protože sběrná perioda je kratší, a proto nedochází k rozpadu sledovaných elementů v moči"
    ]
  },

  {
    "question": "Vyšetřením sedimentu podle Hamburgera stanovíme kvantitativní počet krevních elementů vyloučených do moči za",
    "answers": ["24 h", "1 min", "8 h", "12 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1 min"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření močových erytrocytů ve fázovém mikroskopu slouží k",
    "answers": [
      "odlišení glomerulární a neglomerulární hematurie",
      "odlišení erytrocytů a erytrocytárních válců",
      "rozlišení erytrocytů od leukocytů",
      "kvantitativnímu stanovení erytrocyturie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odlišení glomerulární a neglomerulární hematurie"]
  },

  {
    "question": "Při izolované hematurii menšího stupně můžeme pozorovat",
    "answers": [
      "zákal, který se vyčeří po přidání Amidopyrinu",
      "pach moči po shnilých jablkách, ještě před změnou její barvy",
      "moč barvy burgundského vína, která stáním tmavne",
      "tzv. dichroismus, jehož součástí je nazelenalý odstín moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "tzv. dichroismus, jehož součástí je nazelenalý odstín moči"
    ]
  },

  {
    "question": "Hemoglobin v moči prokážeme nejlépe",
    "answers": [
      "spektroskopicky",
      "indikátorovými proužky",
      "zkouškou Foucheovou nebo Rosinovou",
      "zkouškou varem po okyselení kyselinou octovou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["spektroskopicky"]
  },

  {
    "question": "Za normální hodnotu glomerulární filtrace považujeme",
    "answers": [
      "3,32 ± 0,45 ml/s/1,73 m2",
      "2,17 ± 0,39 ml/s/1,73 m2 A}{ m",
      "1,40 ± 0,25 ml/s/1,73 m2",
      "0,82 ± 0,36 ml/s/1,73 m2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["b) 2,17 ± 0,39 ml/s/1,73 m2 A}{ m"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota tubulární resorpce je",
    "answers": ["0,750-0,950", "0,983-0,995", "0,998-1,000", "1,29-2,29"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["0,983-0,995"]
  },

  {
    "question": "Chceme-li neinvazívně zjistit a porovnat úroveň glomerulární filtrace v obou ledvinách",
    "answers": [
      "využijeme matematického modelu pro hodnocení renografických křivek hippuranu",
      "zavedeme obturační katétry do obou močovodů při cystoskopii a kvantitativně sbíráme moč, což je nejpřesnější",
      "stačí porovnat křivky získané při izotopové renografii pomocí hippuranu",
      "vyšetříme s výhodou izotopovou clearance jodotalamátu nebo EDTA separovaně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetříme s výhodou izotopovou clearance jodotalamátu nebo EDTA separovaně"
    ]
  },

  {
    "question": "Nelze-li zajistit přesný sběr moči, lze ke zjištění úrovně glomerulární filtrace využít",
    "answers": [
      "matematickou aproximativní metodu",
      "podání PAH",
      "izotopové vyšetření s využitím iodotalamátu nebo EDTA",
      "podání inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["izotopové vyšetření s využitím iodotalamátu nebo EDTA"]
  },

  {
    "question": "Vztah mezi plazmatickým kreatininem a glomerulární filtrací je",
    "answers": ["semilogaritmický", "lineární", "parabolický", "hyperbolický"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperbolický"]
  },

  {
    "question": "V těhotenství glomerulární filtrace",
    "answers": [
      "zůstává nezměněna",
      "klesá",
      "zprvu klesá, pak se normalizuje",
      "stoupá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stoupá"]
  },

  {
    "question": "Poruchu koncentrační schopnosti ledvin lze stanovit",
    "answers": [
      "adiuretinovým testem",
      "sledováním diurézy",
      "vyšetřením specifické hmotnosti moči",
      "clearance kreatininu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adiuretinovým testem"]
  },

  {
    "question": "Při zkráceném koncentračním pokusu podáváme",
    "answers": [
      "adiuretin",
      "neslanou dietu",
      "furosemid",
      "dietu se zvýšeným obsahem NaCl"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adiuretin"]
  },

  {
    "question": "Minimální hodnoty osmolality moči vyžadované při DDAVP testu (pro věk 21-35 let) jsou cca",
    "answers": ["1200 mosm/l", "600 mosm/l", "450 mosm/l", "900 mosmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["900 mosmol/l"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření koncentrační schopnosti ledvin není kontraindikováno u",
    "answers": [
      "aktivní infekce močových cest",
      "urolitiázy",
      "polycystické degenerace ledvin",
      "dehydratovaných pacientů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polycystické degenerace ledvin"]
  },

  {
    "question": "Koncentrační pokus je kontraindikován při",
    "answers": [
      "urolitiáze",
      "ICHS",
      "infekci močových cest v anamnéze",
      "hypertenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["urolitiáze"]
  },

  {
    "question": "Tzv. dlouhý koncentrační pokus je kontraindikován",
    "answers": [
      "v renální insuficienci, při urolitiáze a močové infekci",
      "při hypertrofii prostaty a karcinomu prostaty",
      "u nemocných s polycystickou degenerací ledvin a při amyloidóze ledvin",
      "při glomerulopatiích s renální hypertenzí a edémy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "v renální insuficienci, při urolitiáze a močové infekci"
    ]
  },

  {
    "question": "Za podmínek maximální vodní diurézy klesne osmolalita moči obvykle pod",
    "answers": ["300 mosm/l", "500 mosm/l", "100 mosm/l", "800 mosm/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["100 mosm/l"]
  },

  {
    "question": "Navození maximální vodní diurézy používáme k",
    "answers": [
      "diagnóze Cushingova syndromu",
      "diagnóze primárního hyperaldosteronismu",
      "odhadu resorpce sodíku a vody v proximálním tubulu",
      "vyloučení diabetes insipidus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odhadu resorpce sodíku a vody v proximálním tubulu"]
  },

  {
    "question": "Absolutní kontraindikací renální biopsie je",
    "answers": [
      "těžká trombocytopenie",
      "diabetes mellitus",
      "hypertenze",
      "hematurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["těžká trombocytopenie"]
  },

  {
    "question": "Renální biopsie je kontraindikována při",
    "answers": [
      "systémovém onemocnění",
      "solitární ledvině",
      "věku nad 60 let",
      "akutním selhání ledvin nejasné etiologie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["solitární ledvině"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených komplikací renální biopsie je nezávažnější",
    "answers": [
      "mikroskopická hematurie",
      "pararenální hematom",
      "výrazná proteinurie",
      "masívní hematurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["masívní hematurie"]
  },

  {
    "question": "Při antegrádní pyelografii provádíme",
    "answers": [
      "sondáž ureteru cévkou během cystoskopie s následným vstřikem kontrastní látky",
      "cílenou punkci pánvičky jehlou s následným vstřikem kontrastní látky",
      "sondáž ureteru obturačním katétrem",
      "nástřik kontrastní látky pod tlakem do ureteru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "cílenou punkci pánvičky jehlou s následným vstřikem kontrastní látky"
    ]
  },

  {
    "question": "Mikční cystoradiografie",
    "answers": [
      "má význam pro diagnózu stenózy uretry",
      "využíváme k průkazu refluxu a potvrzení diagnózy refluxové nefropatie",
      "je kontraindikována při hypertrofii prostaty",
      "je nezbytná při průkazu tumoru močového měchýře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "využíváme k průkazu refluxu a potvrzení diagnózy refluxové nefropatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Renální angiografii neindikujeme při podezření na",
    "answers": [
      "pelvis duplex",
      "tumor ledviny",
      "stenózu arteria renalis",
      "expanzívní proces v parenchymu ledviny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pelvis duplex"]
  },

  {
    "question": "K vyšetření moči na kultivaci BK odesíláme vzorek moči alespoň",
    "answers": ["v množství 500 ml", "3x v intervalu 2 měsíců", "10x", "2x"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["10x"]
  },

  {
    "question": "Gamagrafie ledvin může někdy prokázat",
    "answers": [
      "cysty a nádory větší než 1,5 cm v průměru",
      "nefrolitiázu",
      "cysty a nádory menší než 1,5 cm v průměru",
      "anomálie vývodných močových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cysty a nádory větší než 1,5 cm v průměru"]
  },

  {
    "question": "Předností izotopových metod při vyšetření ledvin je",
    "answers": [
      "snadná interpretace výsledků",
      "reprodukovatelnost výsledků",
      "možnost opakování",
      "vysoká přesnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["možnost opakování"]
  },

  {
    "question": "Celková tělesná voda",
    "answers": [
      "je ve vyšším věku prakticky identická s intracelulární tekutinou",
      "představuje u mladých lidí cca 60 % tělesné hmotnosti",
      "je u starších osob tvořena hlavně extracelulární tekutinou",
      "představuje ve vyšším věku větší část tělesné hmotnosti než u mladých lidí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["představuje u mladých lidí cca 60 % tělesné hmotnosti"]
  },

  {
    "question": "Transcelulární tekutina je",
    "answers": [
      "synonymum pro extracelulární tekutinu",
      "označení pro intrakraniálně lokalizovanou extracelulární tekutinu",
      "synonymum pro ascites",
      "část extracelulární tekutiny lokalizovaná v tzv. třetím prostoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "část extracelulární tekutiny lokalizovaná v tzv. třetím prostoru"
    ]
  },

  {
    "question": "Při metabolismu vzniká v organismu",
    "answers": [
      "okolo 1000 ml vody denně",
      "okolo 500 ml vody denně",
      "okolo 2 l vody denně",
      "okolo 100 ml vody denně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["okolo 500 ml vody denně"]
  },

  {
    "question": "Za vnitřní prostředí organismu pokládáme",
    "answers": [
      "intracelulární tekutinu",
      "cerebrospinální mok a komorovou vodu",
      "extracelulární tekutinu",
      "transcelulární tekutinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["extracelulární tekutinu"]
  },

  {
    "question": "Normální osmolalita plazmy je",
    "answers": [
      "cca 350 mosm/l",
      "cca 20 kPa",
      "cca 760 torrů",
      "cca 290 mmol/kg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cca 290 mmol/kg"]
  },

  {
    "question": "Osmotická účinnost séra je dána",
    "answers": [
      "koncentrací Na, urey a glykémie",
      "koncentrací Ca, Na a Mg",
      "koncentrací Ca, Na, K a osmolárních minoritních látek",
      "koncentrací Ca, K, Na a proteinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koncentrací Na, urey a glykémie"]
  },

  {
    "question": "Tělesné tekutiny ve všech distribučních prostorech jsou",
    "answers": [
      "ovlivňovány zejména přesuny kalciových iontů přes membrány",
      "ve vzájemné osmotické rovnováze",
      "ovliňovány zejména přesuny urey přes membrány",
      "ovlivňovány zejména přesuny glukózy přes membrány"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve vzájemné osmotické rovnováze"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické projevy dehydratace patří",
    "answers": [
      "zvracení",
      "průjmy",
      "motorický neklid",
      "snížený kožní turgor a suchost sliznic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížený kožní turgor a suchost sliznic"]
  },

  {
    "question": "Stupeň dehydratace lze objektivizovat nejlépe",
    "answers": [
      "stanovením hematokritu",
      "stanovením celkové bílkoviny",
      "sledováním diurézy",
      "měřením centrálního žilního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["měřením centrálního žilního tlaku"]
  },

  {
    "question": "Při dehydrataci je zpravidla",
    "answers": [
      "koncentrace sodíku v moči snížena",
      "zvýšeno vylučování chloridů ledvinami",
      "koncentrace sodíku v krvi snížena",
      "osmolalita moči snížena"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koncentrace sodíku v moči snížena"]
  },

  {
    "question": "Hypertonická dehydratace je",
    "answers": [
      "snížený objem ECT, ale zvýšený objem ICT",
      "ztráta vody z ECT, ne z ICT",
      "snížený objem ICT",
      "současně snížený objem ECT i ICT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["současně snížený objem ECT i ICT"]
  },

  {
    "question": "Hyperhydratace může být způsobena",
    "answers": [
      "podáváním příliš velkých dávek diuretik při edémových stavech",
      "nedostatečnou dávkou diuretik při diabetes insipidus",
      "neomezeným přísunem tekutin při akutním selhání ledvin",
      "dekompenzací diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["neomezeným přísunem tekutin při akutním selhání ledvin"]
  },

  {
    "question": "Hyperhydratace je obvykle laboratorně charakterizována",
    "answers": [
      "snížením sérové osmolality",
      "hypernatrémií",
      "vzestupem hematokritu",
      "hypokalcémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížením sérové osmolality"]
  },

  {
    "question": "Klinicky významná hyponatrémie je pokles sérové koncentrace natria pod",
    "answers": ["120 mmol/l", "125 mmol/l", "138 mmol/l", "130 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["130 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "K depleci sodíku obvykle nevede",
    "answers": [
      "prostá dehydratace",
      "diuretická fáze akutního selhání ledvin",
      "nadměrné pocení",
      "Addisonova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prostá dehydratace"]
  },

  {
    "question": "Koncentrace kalia v intracelulární tekutině je normálně cca",
    "answers": ["10-20 mmol/l", "5 mmol/l", "80-100 mmol/l", "120-160 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["120-160 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Z denního příjmu kalia se vyloučí u zdravého jedince",
    "answers": [
      "většina močí, malá část stolicí",
      "jen malá část močí, většina ostatními tělesnými sekrety",
      "podstatná část potem a slinami",
      "převážná většina stolicí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["většina močí, malá část stolicí"]
  },

  {
    "question": "V anabolických situacích",
    "answers": [
      "vstupuje Na do buňky",
      "vstupuje H do buňky",
      "vstupuje K do buňky",
      "vzniká alkalóza v ECT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vstupuje K do buňky"]
  },

  {
    "question": "Se stoupajícím pH se koncentrace kalia v ECT",
    "answers": [
      "nemění",
      "klesá",
      "stoupá",
      "klesá na hodnoty kolem 3,0 µmol/l a pak se již výrazně nemění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["klesá"]
  },

  {
    "question": "Změřená hladina kalia z hemolyzovaného vzorku krve bude",
    "answers": [
      "záviset na léčbě",
      "vyšší než skutečná kalémie",
      "stejná jako skutečná kalémie",
      "nižší než skutečná kalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšší než skutečná kalémie"]
  },

  {
    "question": "Hyperkalémie bývá přítomna u",
    "answers": [
      "jaterní cirhózy",
      "hyperaldosteronismu",
      "léčby glukokortikoidy",
      "diabetické ketoacidózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diabetické ketoacidózy"]
  },

  {
    "question": "Hyperkalémie se na EKG projevuje",
    "answers": [
      "nápadnými hrotnatými vlnami P",
      "nápadnými vlnami U a prodloužením úseku QT",
      "vysokými hrotnatými vlnami T a rozšířením komplexu QRS",
      "inverzí vln T a prodloužením úseku QT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysokými hrotnatými vlnami T a rozšířením komplexu QRS"]
  },

  {
    "question": "Při hyperkalémii můžeme na EKG pozorovat",
    "answers": [
      "různé tachyarytmie",
      "oploštění až negativizaci vln T",
      "zkrácení intervalu PQ",
      "atrioventrikulární blokády"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["atrioventrikulární blokády"]
  },

  {
    "question": "Při náhodně zjištěné hyperkalémii se rozhodneme nejprve pro",
    "answers": [
      "vysazení digitalisu",
      "nízkoproteinovou dietu",
      "kontrolní náběr a opakování laboratorního vyšetření",
      "vysazení thiazidového diuretika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kontrolní náběr a opakování laboratorního vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Mezi terapeutické postupy indikované při hyperkalémii nepatří",
    "answers": [
      "podání diuretik (saluretik)",
      "hemodialýza",
      "podání acidifikujících roztoků",
      "podání hypertonické glukózy s inzulínem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["podání acidifikujících roztoků"]
  },

  {
    "question": "Příčinou hypokalémie může být",
    "answers": [
      "podávání kardiotonik",
      "chronická obstipace",
      "diuretická léčba",
      "hemolýza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diuretická léčba"]
  },

  {
    "question": "Déle trvající průjmy vedou k",
    "answers": ["hypokalémii", "hyponatrémii", "hypokalcémii", "alkalóze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypokalémii"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny hypokalémie nepatří",
    "answers": [
      "průjmy",
      "Cushingův syndrom",
      "podávání diuretik",
      "zvýšený katabolismus bílkovin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšený katabolismus bílkovin"]
  },

  {
    "question": "Ke klinickým projevům hypokalémie patří",
    "answers": [
      "pocení",
      "vysoká hrotnatá vlna T na EKG",
      "subfebrilie",
      "svalová adynamie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["svalová adynamie"]
  },

  {
    "question": "Klinický obraz extracelulárního deficitu kalia nezahrnuje",
    "answers": [
      "chabou parézu",
      "nauzeu a zvracení",
      "celkovou svalovou slabost",
      "paralytický ileus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nauzeu a zvracení"]
  },

  {
    "question": "Projevem hypokalémie na EKG jsou",
    "answers": [
      "komorové extrasystoly",
      "fibrilace síní a jiné supraventrikulární tachyarytmie",
      "oploštělé vlny T",
      "komorová tachykardie a komorová fibrilace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["oploštělé vlny T"]
  },

  {
    "question": "Při parenterální substituci kalia se nedoporučuje překročit",
    "answers": ["600 mmol/den", "200 mmol/den", "400 mmol/den", "50 mmol/den"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["200 mmol/den"]
  },

  {
    "question": "Při podávání velkého množství draslíku p.o. hrozí",
    "answers": [
      "vznik alkalózy",
      "hypernatrémie",
      "vznik acidózy",
      "zažívací obtíže až ulcerace v trávicím ústrojí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zažívací obtíže až ulcerace v trávicím ústrojí"]
  },

  {
    "question": "Mezi typické klinické projevy hypokalcémie nepatří",
    "answers": [
      "příznak Graefeho",
      "příznak Trousseauův",
      "příznak Chvostkův",
      "svalové křeče"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["příznak Graefeho"]
  },

  {
    "question": "Hyperkalcémie se může klinicky projevovat",
    "answers": ["dysfagií", "hyperventilací", "obstipací", "urtikou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obstipací"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny hyperkalcémie nepatří",
    "answers": [
      "osteolytické metastázy",
      "chronické selhání ledvin",
      "adenom paratyreoidey",
      "maligní myelom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické selhání ledvin"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s hyperkalcémií, hyperproteinémií a osteolytickými změnami na skeletu uvažujeme zejména o",
    "answers": [
      "sekundární hyperparatyreóze při chronickém selhání ledvin",
      "primární hyperparatyreóze",
      "maligním myelomu",
      "poruše konverze vitamínu D na jeho aktivní metabolity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["maligním myelomu"]
  },

  {
    "question": "Aniontová mezera je",
    "answers": [
      "normálně zhruba 12 mmol/l",
      "rozdíl mezi plazmatickou koncentrací natria a kalia",
      "rozdíl mezi koncentrací chloridů a bikarbonátů",
      "normálně asi 38 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["normálně zhruba 12 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Proteiny v plazmě působí",
    "answers": [
      "za obvyklého pH jako anionty",
      "za obvyklého pH jako kationty",
      "jako hlavní zdroj Mg k metabolickým dějům",
      "jako acidifikující činidlo"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["za obvyklého pH jako anionty"]
  },

  {
    "question": "Fyziologický roztok je",
    "answers": [
      "neutrální",
      "acidifikující",
      "hyperosmolární",
      "1,2% roztok NaCl"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["acidifikující"]
  },

  {
    "question": "Z trávicích sekretů mají největší obsah bikarbonátů",
    "answers": [
      "střevní sekrece a stolice",
      "žaludeční šťáva",
      "žluč a pankreatická šťáva",
      "sliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žluč a pankreatická šťáva"]
  },

  {
    "question": "Důležitou příčinou ztrát bikarbonátu z organismu může být",
    "answers": [
      "těžké zvracení při pylorostenóze",
      "chronický průjem",
      "hyperkalcémie",
      "dlouhodobá respirační acidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronický průjem"]
  },

  {
    "question": "Kompenzovaná metabolická acidóza je charakterizována",
    "answers": [
      "poklesem bikarbonátů",
      "vzestupem pCO2",
      "vzestupem bikarbonátů",
      "poklesem pH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poklesem bikarbonátů"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny metabolické acidózy nepatří",
    "answers": [
      "hypoxie",
      "diabetes insipidus",
      "diabetes mellitus",
      "chronická renální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diabetes insipidus"]
  },

  {
    "question": "Distální renální tubulární acidóza je charakterizována",
    "answers": [
      "metabolickou acidózou s vysokým pH moči",
      "metabolickou acidózou s nízkým pH moči",
      "tendencí k výraznému poklesu pH moči po podání acidifikačního podnětu",
      "velkými, prakticky nekorigovatelnými ztrátami bikarbonátu močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["metabolickou acidózou s vysokým pH moči"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s dlouhotrvajícími těžkými průjmy se můžeme setkat s",
    "answers": [
      "hyperchlorémií, hyperkalémií a metabolickou acidózou",
      "hypochlorémií a metabolickou alkalózou",
      "hyperchlorémií, hypokalémií a metabolickou acidózou",
      "hypochlorémií, hypokalémií a metabolickou acidózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperchlorémií, hypokalémií a metabolickou acidózou"]
  },

  {
    "question": "Kardiogenní šok s těžkou periferní vazokonstrikcí se často při vyšetření acidobazické rovnováhy projevuje",
    "answers": [
      "respirační alkalózou s normálními hodnotami pO2",
      "hypoxií a normálními hodnotami pCO2",
      "hypoxií s respirační alkalózou",
      "metabolickou acidózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["metabolickou acidózou"]
  },

  {
    "question": "Těžká acidóza u pacienta s bronchiálním astmatem s nízkým pO2 a nízkým pCO2 je nejspíše způsobena",
    "answers": [
      "nadprodukcí laktátu v hypoxických tkáních",
      "hromaděním CO2",
      "může souviset s hypoglykémií způsobenou nedostatečnou oxygenací tkání",
      "nedostatečnou renální kompenzací respirační acidózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nadprodukcí laktátu v hypoxických tkáních"]
  },

  {
    "question": "Kompenzovaná respirační acidóza je charakterizována",
    "answers": [
      "vzestupem pCO2",
      "vzestupem pCO2",
      "poklesem pO2",
      "Kussmaulovým dýcháním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny respirační acidózy nepatří",
    "answers": [
      "obstrukce dýchacích cest cizím tělesem",
      "těžká anémie",
      "útlum dechového centra při intoxikaci barbituráty",
      "pneumotorax"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["těžká anémie"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci barbituráty s útlumem dechového centra a těžkou respirační acidózou je indikováno",
    "answers": [
      "dlouhodobé podávání kyslíku",
      "řízená ventilace",
      "digitalizace",
      "opakované podávání bikarbonátu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["řízená ventilace"]
  },

  {
    "question": "Při kompenzaci respirační acidózy",
    "answers": [
      "se vylučuje výrazně alkalická moč",
      "dochází k zmírnění acidózy a vzestupu plazmatických bikarbonátů",
      "dochází k úplné normalizaci pH",
      "pH může přestřelit i do alkalických hodnot"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "dochází k zmírnění acidózy a vzestupu plazmatických bikarbonátů"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacienta s globální respirační insuficiencí se nejčastěji setkáváme s",
    "answers": [
      "kombinací respirační alkalózy a metabolické alkalózy",
      "hypoxií a hypokapnií",
      "kombinací respirační a metabolické acidózy",
      "hypoxií a metabolickou alkalózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kombinací respirační a metabolické acidózy"]
  },

  {
    "question": "Při metabolické alkalóze",
    "answers": [
      "pH krve může přesáhnout 7,5 a standardní bikarbonáty zpravidla nepřesahují 20 mmol/l",
      "pH krve stoupá na hodnoty cca 7,30 a standardní bikarbonáty jsou nižší než 20 mmol/l",
      "pH krve může přesáhnout 7,5 a standardní bikarbonáty jsou vyšší než 26 mmol/l",
      "pH krve nikdy nepřesahuje 7,45 a standardní bikarbonáty jsou v normě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "pH krve může přesáhnout 7,5 a standardní bikarbonáty jsou vyšší než 26 mmol/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Příčinou metabolické alkalózy může být",
    "answers": [
      "hypokalémie",
      "chronická renální insuficience",
      "hyperkalémie",
      "hyperchlorémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypokalémie"]
  },

  {
    "question": "Protrahované zvracení vede zpravidla",
    "answers": [
      "k metabolické alkalóze, hypochlorémii a hypokalémii",
      "k metabolické acidóze, hypokalémii a hypochlorémii",
      "k metabolické acidóze, hyperchlorémii a hypokalémii",
      "k metabolické alkalóze, hypochlorémii a hypokalcémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["k metabolické alkalóze, hypochlorémii a hypokalémii"]
  },

  {
    "question": "Dlouhodobé podávání diuretik může vést k",
    "answers": [
      "hypokalémii, hypochlorémii a metabolické acidóze",
      "hypokalémii, hyperchlorémii a metabolické alkalóze",
      "hypokalémii, hypochlorémii a metabolické alkalóze",
      "hypokalémii, hyperchlorémii a metabolické acidóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypokalémii, hypochlorémii a metabolické alkalóze"]
  },

  {
    "question": "Při glomerulonefritidách jsou glomeruly postiženy",
    "answers": [
      "zejména imunitními mechanismy",
      "nejčastěji interakcí s některými léky (např. aminoglykosidy)",
      "alergickou reakcí na některé zevní alergeny",
      "toxickou destrukcí glomerulární bazální membrány"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zejména imunitními mechanismy"]
  },

  {
    "question": "Z hlediska etiopatogeneze jsou glomerulonefritidy nejčastěji způsobeny",
    "answers": [
      "aktivací komplementu alternativní cestou",
      "protilátkami proti bazální membráně",
      "aktivací komplementu klasickou cestou",
      "depozicí cirkulujících imunokomplexů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["depozicí cirkulujících imunokomplexů"]
  },

  {
    "question": "Glomerulonefritidy v zásadě dělíme na",
    "answers": [
      "akutní se špatnou prognózou a chronické s dobrou prognózou",
      "akutní s rychlou progresí a chronické s protrahovaným průběhem a pomalou progresí",
      "akutní, subakutní (rychle progredující) a chronické",
      "akutní a chronické, které vznikají při protrahovaném průběhu akutních"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní, subakutní (rychle progredující) a chronické"]
  },

  {
    "question": "Mezi běžné příznaky glomerulonefritidy nepatří",
    "answers": [
      "značná proteinurie (více než 2 g za 24 h)",
      "hepatomegalie",
      "arteriální hypertenze",
      "erytrocyturie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatomegalie"]
  },

  {
    "question": "Renální biopsie není indikována při",
    "answers": [
      "nefrotickém syndromu",
      "analgetické nefropatii",
      "glomerulopatii",
      "akutním selhání ledvin nejasného původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["analgetické nefropatii"]
  },

  {
    "question": "Chronická glomerulonefritida",
    "answers": [
      "probíhá většinou od počátku jako chronické onemocnění",
      "nikdy nekončí selháním ledvin",
      "je vždy pozdním následkem proběhlé akutní glomerulonefritidy",
      "provází řadu horečnatých onemocnění a určuje prognózu základní choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["probíhá většinou od počátku jako chronické onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Nemocný s chronickou glomerulonefritidou by neměl mít",
    "answers": [
      "normální močový sediment",
      "zvětšené ledviny",
      "hypertenzi",
      "normální glomerulární filtraci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšené ledviny"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším močovým nálezem u chronické glomerulonefritidy je",
    "answers": [
      "proteinurie a leukocyturie",
      "proteinurie a mikroskopická hematurie",
      "makroskopická hematurie",
      "leukocyturie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["proteinurie a mikroskopická hematurie"]
  },

  {
    "question": "V terapii chronických glomerulonefritid používáme",
    "answers": [
      "neslanou dietu a zvýšený příjem bílkovin kompenzující jejich ztráty močí",
      "glukokortikoidy a dietu s obsahem cca 100 g bílkovin denně",
      "glukokortikoidy a chronickou pelentanizaci",
      "glukokortikoidy a imunosupresíva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy a imunosupresíva"]
  },

  {
    "question": "Nízkobílkovinná dieta obsahuje obvykle",
    "answers": [
      "cca 0,5 g bílkovin na kg hmotnosti denně",
      "cca 1 g bílkovin na kg hmotnosti denně",
      "vždy méně než 20 mg bílkovin denně",
      "asi 2 g bílkovin na kg hmotnosti denně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cca 0,5 g bílkovin na kg hmotnosti denně"]
  },

  {
    "question": "Neléčená arteriální hypertenze",
    "answers": [
      "s prognózou glomerulonefritidy nesouvisí",
      "má význam pouze pro určení typu glomerulonefritidy",
      "je podmíněna jen stupněm retence tekutin",
      "zhoršuje prognózu glomerulonefritid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zhoršuje prognózu glomerulonefritid"]
  },

  {
    "question": "Prognóza sekundárních glomerulonefritid závisí především na",
    "answers": [
      "velikosti proteinurie",
      "velikosti proteinurie a hematurie",
      "prognóze základního onemocnění",
      "velikosti hematurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prognóze základního onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Syndrom izolované selektivní proteinurie",
    "answers": [
      "je vždy spojen s rychlým rozvojem renálního selhání",
      "nacházíme zejména u akutní glomerulonefritidy",
      "je velmi vzácný a nikdy nereaguje na léčbu glukokortikoidy",
      "je charakterizován v mikroskopickém obrazu tzv. minimálními změnami, v elektronové mikroskopii nacházíme tzv."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Syndrom proporcionální erytrocyturie a proteinurie",
    "answers": [
      "se vyskytuje často při postižení ledvin amyloidózou",
      "je vždy přítomen u membranózní glomerulonefritidy",
      "je charakteristický pro diabetickou nefropatii",
      "odpovídá klinickému obrazu membranoproliferativní glomerulonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "odpovídá klinickému obrazu membranoproliferativní glomerulonefritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Lehká forma tzv. proporcionální proteinurie a erytrocyturie odpovídá histologicky nejčastěji",
    "answers": [
      "lézi pedicel",
      "membranózní glomerulonefritidě",
      "mezangioproliferativní glomerulonefritidě",
      "fokálně segmentální glomeruloskleróze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mezangioproliferativní glomerulonefritidě"]
  },

  {
    "question": "Těžká forma tzv. proporcionální proteinurie a erytrocyturie odpovídá nejčastěji",
    "answers": [
      "fokálně segmentální glomeruloskleróze nebo mezangioproliferativní glomerulonefritidě",
      "amyloidóze ledvin nebo IgA nefropatii",
      "mebranózní glomerulonefritidě nebo mezangioproliferativní glomerulonefritidě",
      "membranoproliferativní nebo rychle progredující glomerulonefritidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "membranoproliferativní nebo rychle progredující glomerulonefritidě"
    ]
  },

  {
    "question": "Při močovém nálezu tzv. převládající (makroskopické) hematurie nacházíme obvykle proteinurii",
    "answers": ["do 5 g/24 h", "do 2 g/24 h", "do 7 g/24 h", "do 0,03 g/24 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do 2 g/24 h"]
  },

  {
    "question": "Při močovém nálezu tzv. převládající hematurie nacházíme histologicky v renální biopsii nejčastěji",
    "answers": [
      "membranózní glomerulonefritidu",
      "amyloidózu ledvin",
      "membranoproliferativní glomerulonefritidu",
      "Bergerovu chorobu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Bergerovu chorobu"]
  },

  {
    "question": "Močovému nálezu převládající neselektivní proteinurie odpovídá v histologickém nálezu z renální biopsie nejspíše",
    "answers": [
      "membranózní glomerulonefritida nebo fokálně segmentální glomeruloskleróza",
      "IgA glomerulopatie (Bergerova choroba)",
      "membranoproliferativní glomerulonefritida",
      "lipoidní nefróza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "membranózní glomerulonefritida nebo fokálně segmentální glomeruloskleróza"
    ]
  },

  {
    "question": "Fokálně segmentální glomeruloskleróza je charakterizována",
    "answers": [
      "trvale selektivní proteinurií, která někdy vede k nefrotickému syndromu",
      "segmentální sklerózou některých glomerulů",
      "sklerózou glomerulů, která je omezena převážně na jednu ledvinu",
      "segmentální přítomností srpků v některých glomerulech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["segmentální sklerózou některých glomerulů"]
  },

  {
    "question": "Proliferativní glomerulonefritidy se vyznačují",
    "answers": [
      "lokalizací imunodepozit subepiteliálně",
      "výrazným jizvením (akcentací proliferativní fáze zánětu)",
      "zvýšenou buněčností glomerulů, na které se může podílet zmnožení endotelií a mezangiálních buněk",
      "proliferací parietálních epitelií Bowmanova pouzdra (tvorbou srpků)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšenou buněčností glomerulů, na které se může podílet zmnožení endotelií a mezangiálních buněk"
    ]
  },

  {
    "question": "Membranoproliferativní glomerulonefritida",
    "answers": [
      "je charakterizována rekurentní makroskopickou hematurií, někdy ve vazbě na respirační infekt",
      "se vyznačuje dobrou prognózou, progrese do renálního selhání je vzácná",
      "se vyznačuje selektivní proteinurií dobře odpovídající na terapii glukokortikoidy",
      "se vyznačuje zmnožením mezangiálních buněk, mezangiální matrix a rozšířením bazální membrány"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se vyznačuje zmnožením mezangiálních buněk, mezangiální matrix a rozšířením bazální membrány"
    ]
  },

  {
    "question": "Membranózní glomerulonefritida je charakterizována",
    "answers": [
      "zmnožením mezangiálních buněk, mezangiální matrix a ztluštěním bazální membrány",
      "výraznou proliferací mezangia a zdvojením bazální membrány",
      "nápadným ztluštěním bazální membrány glomerulů a subepiteliálními depozity imunokomplexů",
      "selektivní proteinurií, obvykle nevelkou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nápadným ztluštěním bazální membrány glomerulů a subepiteliálními depozity imunokomplexů"
    ]
  },

  {
    "question": "Nefrotický syndrom",
    "answers": [
      "je vždy následkem depozice imunokomplexů v glomerulární bazální membráně",
      "se vyskytuje pouze při těžké neselektivní proteinurii",
      "provází pouze membranózní glomerulonefritidu",
      "je charakterizován proteinurií, hypoproteinémií, hyperlipidémií a často rozsáhlými otoky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je charakterizován proteinurií, hypoproteinémií, hyperlipidémií a často rozsáhlými otoky"
    ]
  },

  {
    "question": "Základní poruchou, která vede k rozvoji nefrotického syndromu je",
    "answers": [
      "porucha lipidového metabolismu",
      "hyperkoagulabilita",
      "zvýšená propustnost glomerulární kapilární membrány",
      "hypoproteinémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená propustnost glomerulární kapilární membrány"]
  },

  {
    "question": "Otoky u nefrotického syndromu se zpravidla objeví",
    "answers": [
      "u nemocných se sérovým albuminem nižším než 25 g/l",
      "jestliže dojde k vzestupu plazmatického cholesterolu a triacylglycerolů",
      "jestliže hodnota sérového albuminu klesne pod 45 g/l",
      "jestliže glomerulární filtrace stoupne nad 2,0 ml/s"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u nemocných se sérovým albuminem nižším než 25 g/l"]
  },

  {
    "question": "V časné fázi nefrotického syndromu může glomerulární filtrace",
    "answers": [
      "klesnout o 25 % a později stoupnout o 50 %",
      "zůstat nezměněna a později lehce stoupnout",
      "klesnout a potom se vrátit k normě",
      "stoupnout"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stoupnout"]
  },

  {
    "question": "Proteinurie vyšší než 3 g/24 h nebývá při",
    "answers": [
      "amyloidóze",
      "lipoidní nefróze",
      "polyarteriitis nodosa",
      "diabetické glomeruloskleróze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polyarteriitis nodosa"]
  },

  {
    "question": "Nefrotický syndrom se výjimečně vyskytuje u",
    "answers": [
      "kolagenóz",
      "sekundární amyloidózy",
      "diabetes mellitus",
      "analgetické nefropatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["analgetické nefropatie"]
  },

  {
    "question": "Nefrotický syndrom se může vyskytovat",
    "answers": [
      "u mírné arteriální hypertenze",
      "u chronické pyelonefritidy",
      "jako paraneoplastický projev",
      "u polycystické degenerace ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jako paraneoplastický projev"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s Bechtěrevovou chorobou a nefrotickým syndromem budeme uvažovat především o",
    "answers": [
      "amyloidóze ledvin",
      "kolagenóze",
      "analgetické nefropatii",
      "membranózní nefropatii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["amyloidóze ledvin"]
  },

  {
    "question": "Nefrotický syndrom",
    "answers": [
      "je podmíněn zejména rozvojem oligoanurie",
      "může být komplikován trombózou renální žíly",
      "vyskytuje se běžně při hypertrofii prostaty",
      "vede často k slizničnímu krvácení v důsledku zředění hemokoagulačních faktorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být komplikován trombózou renální žíly"]
  },

  {
    "question": "Tromboembolické příhody při těžkém nefrotickém syndromu",
    "answers": [
      "jsou časté",
      "nejsou častější než u jiných onemocnění ledvin",
      "nehrozí",
      "vznikají v závislosti na vzestupu sérového cholesterolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jsou časté"]
  },

  {
    "question": "U nefrotického syndromu se můžeme setkat",
    "answers": [
      "se sekundárním hyperaldosteronismem",
      "s hemoragickou diatézou",
      "s jaterní insuficiencí způsobenou exhaustivní proteosyntézou",
      "s výrazným hmotnostním úbytkem v důsledku kachektizace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se sekundárním hyperaldosteronismem"]
  },

  {
    "question": "U pacientů se sekundárním hyperaldosteronismem nacházíme obvykle",
    "answers": [
      "zvýšený aldosteron v moči a sníženou plazmatickou reninovou aktivitu",
      "zvýšený plazmatický aldosteron a snížený aldosteron v moči",
      "zvýšený plazmatický aldosteron a sníženou plazmatickou reninovou aktivitu",
      "zvýšený plazmatický aldosteron a zvýšenou plazmatickou reninovou aktivitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšený plazmatický aldosteron a zvýšenou plazmatickou reninovou aktivitu"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii otoků při nefrotickém syndromu je z uvedených diuretik nejvhodnější",
    "answers": [
      "hydrochlorothiazid",
      "amilorid",
      "furosemid a spironolakton",
      "kyselina etakrynová"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["furosemid a spironolakton"]
  },

  {
    "question": "Mezi kalium šetřící diuretika patří",
    "answers": ["spironolakton", "chlortalidon", "furosemid", "acetazolamid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["spironolakton"]
  },

  {
    "question": "Amilorid je",
    "answers": [
      "spazmolytikum",
      "kalium šetřící diuretikum",
      "kličkové diuretikum",
      "antiarytmikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kalium šetřící diuretikum"]
  },

  {
    "question": "Diuretika",
    "answers": [
      "představují kauzální terapii nefrotického syndromu a musí být pacientům podávána dlouhodobě",
      "nemají u pacientů s nefrotickým syndromem závažnější nežádoucí účinky",
      "pacientům s nefrotickým syndromem nikdy nepodáváme, není-li stanovena histologická diagnóza",
      "kombinujeme u nefrotického syndromu zpravidla s antagonisty aldosteronu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "kombinujeme u nefrotického syndromu zpravidla s antagonisty aldosteronu"
    ]
  },

  {
    "question": "Omezení soli v dietě používáme",
    "answers": [
      "u všech pacientů s otoky a sníženou funkcí ledvin",
      "u všech pacientů s arteriální hypertenzí a některých pacientů s otoky",
      "u pacientů s otoky a některých pacientů s arteriální hypertenzí",
      "u všech pacientů s renálním onemocněním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "u pacientů s otoky a některých pacientů s arteriální hypertenzí"
    ]
  },

  {
    "question": "Prognóza těžkého nefrotického syndromu",
    "answers": [
      "je určována zejména včasným podáváním antihypertenzív, diuretik a antibiotik",
      "je vždy podmíněna úrovní renální funkce",
      "závisí na úrovni proteosyntézy v játrech",
      "je dána zejména renálním onemocněním, které k rozvoji nefrotického syndromu vedlo"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je dána zejména renálním onemocněním, které k rozvoji nefrotického syndromu vedlo"
    ]
  },

  {
    "question": "Selektivní proteinurie obvykle příznivě reaguje na podání",
    "answers": ["antibiotik", "glukokortikoidů", "heparinu", "antiagregancií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidů"]
  },

  {
    "question": "Tzv. lipoidní nefróza (minimální změny)",
    "answers": [
      "je charakterizována infiltrací glomerulů lipidy",
      "se vyskytuje zejména u starších osob",
      "je obvykle charakterizována rezistencí na terapii glukokortikoidy",
      "je charakterizována selektivní proteinurií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je charakterizována selektivní proteinurií"]
  },

  {
    "question": "Minimální abnormality glomerulů s nefrotickým syndromem lze většinou úspěšně léčit",
    "answers": [
      "antibiotiky",
      "glukokortikoidy",
      "antiagregačními léky",
      "plazmaferézou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Mezi extrarenální projevy akutní glomerulonefritidy patří",
    "answers": [
      "prchavé otoky a hypertenze",
      "endokarditida",
      "septické teploty",
      "artralgie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prchavé otoky a hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky akutní glomerulonefritidy nepatří",
    "answers": ["bolesti v zádech", "dysurické obtíže", "otoky", "hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dysurické obtíže"]
  },

  {
    "question": "K obrazu akutní glomerulonefritidy nepatří",
    "answers": [
      "plicní edém a hyperhydratace",
      "pozvolný a nezvratný pokles renálních funkcí",
      "prudký pokles glomerulární filtrace s tendencí k její restituci v několika dnech",
      "hypertenzní encefalopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozvolný a nezvratný pokles renálních funkcí"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu akutní glomerulonefritidy je důležité",
    "answers": [
      "častá souvislost s bakteriální endokarditidou",
      "dvoutýdenní až třítýdenní odstup po prodělané infekci",
      "objevení se močového nálezu v průběhu horečnatého onemocnění",
      "výskyt alergie v anamnéze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dvoutýdenní až třítýdenní odstup po prodělané infekci"]
  },

  {
    "question": "Akutní glomerulonefritida bývá provázena",
    "answers": [
      "hematurií a oligurií",
      "alergií na jód a jeho deriváty",
      "zvýšenou hladinou IgM a IgE v séru",
      "izolovanou leukocyturií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hematurií a oligurií"]
  },

  {
    "question": "Hodnota C3 složky komplementu se u akutní glomerulonefritidy",
    "answers": [
      "snižuje a zůstává již trvale snížená",
      "nemění",
      "zvyšuje",
      "snižuje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snižuje"]
  },

  {
    "question": "Vyšetřování C3 složky komplementu",
    "answers": [
      "má význam pro rozlišení různých morfologických typů glomerulonefritidy",
      "je pro klinické potřeby bezvýznamné",
      "umožňuje včas zjistit příznivý obrat ve vývoji akutní glomerulonefritidy",
      "umožňuje odlišit antirenální a imunokomplexový typ rychle progredující glomerulonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "umožňuje včas zjistit příznivý obrat ve vývoji akutní glomerulonefritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacientů s klinickou diagnózou akutní glomerulonefritidy",
    "answers": [
      "se vyskytuje velmi často nefrotický syndrom",
      "renální biopsii provádíme u všech pacientů již při podezření na akutní glomerulonefritidu",
      "renální biopsii obvykle neprovádíme, imunosupresívní léčba není indikována",
      "provedeme ihned renální biopsii, v případě potvrzení nálezu podáváme glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "renální biopsii obvykle neprovádíme, imunosupresívní léčba není indikována"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní glomerulonefritidu léčíme",
    "answers": [
      "glukokortikoidy a antibiotiky",
      "převážně symptomaticky, nízkobílkovinnou dietou a antibiotiky",
      "antibiotiky, glukokortikoidy a antikoagulancii",
      "glukokortikoidy a cyklofosfamidem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "převážně symptomaticky, nízkobílkovinnou dietou a antibiotiky"
    ]
  },

  {
    "question": "Rychle progredující glomerulonefritidy rozlišujeme podle etiologie na",
    "answers": [
      "toxoalergické a parainfekční",
      "antirenální a imunokomplexové",
      "kortikosenzitivní a kortikorezistentní",
      "alergické a postinfekční"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["antirenální a imunokomplexové"]
  },

  {
    "question": "Rychle progredující glomerulonefritida se vyskytuje",
    "answers": [
      "pouze ve formě idiopatické",
      "ve formě idiopatické rychle progredující glomerulonefritidy a jako součást systémového onemocnění",
      "pouze jako součást systémového onemocnění",
      "převážně jako následek dlouhodobé expozice organickým rozpouštědlům"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "ve formě idiopatické rychle progredující glomerulonefritidy a jako součást systémového onemocnění"
    ]
  },

  {
    "question": "Rychle progredující glomerulonefritida",
    "answers": [
      "může mít v některých případech nález v moči zcela negativní",
      "se manifestuje pouze makroskopickou hematurií",
      "se manifestuje vždy jako těžký nefrotický syndrom",
      "se manifestuje v některých případech jako pulmorenální syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se manifestuje v některých případech jako pulmorenální syndrom"
    ]
  },

  {
    "question": "Rychle progredující glomerulonefritidy jsou v bioptickém materiálu charakterizovány",
    "answers": [
      "ztluštěním bazální membrány glomerulů",
      "extrakapilární proliferací (tvorbou srpků) ve značné části glomerulů",
      "velmi rychle postupující sklerotizací glomerulů",
      "fibrinoidní nekrózou arteriol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "extrakapilární proliferací (tvorbou srpků) ve značné části glomerulů"
    ]
  },

  {
    "question": "Tzv. antirenální glomerulonefritidy (s protilátkami proti bazální membráně glomerulů) lze prokázat",
    "answers": [
      "pouze elektronopticky",
      "vyšetřením hladiny imunoglobulinů a cirkulujících imunokomplexů v plazmě",
      "lineární depozicí imunoglobulinu a komplementu při imunofluorescenčním vyšetření",
      "granulární depozicí imunoglobulinu a komplementu při imunofluorescenčním vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "lineární depozicí imunoglobulinu a komplementu při imunofluorescenčním vyšetření"
    ]
  },

  {
    "question": "Goodpastureův syndrom je typem",
    "answers": [
      "antirenální glomerulonefritidy s postižením plicních sklípků",
      "imunokomplexové glomerulonefritidy",
      "hepatorenálního postižení",
      "postinfekční glomerulonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "antirenální glomerulonefritidy s postižením plicních sklípků"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy Goodpastureova syndromu zpravidla patří",
    "answers": [
      "polyurie a polydipsie",
      "hypotenze a oligurie",
      "hematurie a astma",
      "hemoptýza a hematurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hemoptýza a hematurie"]
  },

  {
    "question": "Rychle progredující glomerulonefritidu",
    "answers": [
      "léčíme jen není-li dostatek místa v dialyzačním programu",
      "je nejlépe léčit pouze symptomaticky",
      "léčíme pouze při zcela zachované renální funkci",
      "lze v mnohých případech příznivě ovlivnit kombinovanou imunosupresí a plazmaferézou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "lze v mnohých případech příznivě ovlivnit kombinovanou imunosupresí a plazmaferézou"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na rychle progredující glomerulonefritidu",
    "answers": [
      "provádíme vždy renální biopsii, v případě potvrzení diagnózy zahajujeme ihned imunosupresívní terapii",
      "provádíme renální biopsii, imunosupresívní terapii zahajujeme jen u těch pacientů s histologicky ověřenou rychle",
      "zahajujeme vždy ihned imunosupresívní terapii, renální biopsii provádíme jen u pacientů s normální renální funkcí",
      "renální biopsii neprovádíme u pacientů s renálním selháním, imunosupresívní terapie v těchto případech již není"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "provádíme vždy renální biopsii, v případě potvrzení diagnózy zahajujeme ihned imunosupresívní terapii"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezangioproliferativní glomerulonefritida je charakterizována",
    "answers": [
      "zmnožením mezangiálních kapilár, které mají ztluštělou bazální membránu",
      "zmnožením mezangiální matrix a výraznou proliferací endoteliálních buněk",
      "u lehčích forem zejména proliferací parietálních buněk Bowmanova pouzdra",
      "zmnožením mezangiálních buněk a mezangiální matrix"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zmnožením mezangiálních buněk a mezangiální matrix"]
  },

  {
    "question": "Bergerova choroba (IgA nefropatie) je charakterizována nejčastěji",
    "answers": [
      "proteinurií a erytrocyturií, která se objevuje s odstupem cca 2-3 týdnů po infekčním onemocnění",
      "nefrotickým syndromem se selektivní proteinurií",
      "rekurentní hematurií, která může být i makroskopická",
      "depozicí IgA v bazální membráně glomerulů (intramembranózní depozita)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rekurentní hematurií, která může být i makroskopická"]
  },

  {
    "question": "U Henochovy-Schönleinovy purpury",
    "answers": [
      "je příznačná cca 2-3týdenní latence mezi respiračním infektem a projevy postižení ledvin",
      "je výskyt proteinurie bez erytrocyturie prognosticky příznivý",
      "v renální biopsii můžeme prokázat fokálně segmentální mezangioproliferativní glomerulonefritidu",
      "pro prognózu pacienta je nejdůležitější postižení velkých kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "v renální biopsii můžeme prokázat fokálně segmentální mezangioproliferativní glomerulonefritidu"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacientů s makroskopickou hematurií uvažujeme diferenciálně diagnosticky zejména o",
    "answers": [
      "tuberkulóze ledvin a amyloidóze",
      "urolitiáze, intersticiálních nefritidách, hypertrofii prostaty a některých typech glomerulonefritid",
      "urolitiáze, tumorech ledvin, renálních cystách a některých typech glomerulonefritidy",
      "IgA nefropatii a lipoidní nefróze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "urolitiáze, tumorech ledvin, renálních cystách a některých typech glomerulonefritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Vyskytne-li se u pacienta po několika dnech infekce horních dýchacích cest makroskopická hematurie, pomýšlíme",
    "answers": [
      "akutní glomerulonefritidu",
      "současnou infekci močových cest",
      "mikrolitiázu související s dehydratací při vysokých teplotách",
      "IgA glomerulopatii (Bergerovu chorobu)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["IgA glomerulopatii (Bergerovu chorobu)"]
  },

  {
    "question": "Při Henochově-Schönleinově purpuře se doporučuje podávat",
    "answers": [
      "antibiotika",
      "acetylsalicylovou kyselinu jako antiagregans",
      "analgetika a hemostyptika",
      "glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Alportův syndrom je",
    "answers": [
      "hereditární porucha proximálního tubulu charakterizovaná aminoacidurií, bikarbonáturií, renální glykozurií,",
      "hereditární nefritida spojená s dysgenezí patelly (nail-patella syndrom)",
      "hereditární nefritida spojená s hluchotou",
      "trombotická trombocytopenická purpura s hemolyticko-uremickým syndromem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hereditární nefritida spojená s hluchotou"]
  },

  {
    "question": "Diabetická glomeruloskleróza",
    "answers": [
      "se vyskytuje zejména u diabetu druhého typu",
      "je charakterizována hyalinizací interkapilárního pojiva glomerulů",
      "je vždy benigní a nevede k renálnímu selhání",
      "souvisí podobně jako glomerulonefritidy s ukládáním imunokomplexů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je charakterizována hyalinizací interkapilárního pojiva glomerulů"
    ]
  },

  {
    "question": "Diabetická nefropatie",
    "answers": [
      "se vyskytuje po cca 5 letech asi u 90 % diabetiků 2. typu",
      "je kontraindikací zařazení do dialyzačního programu",
      "je indikována k časné imunosupresívní terapii",
      "se vyskytuje po cca 15 letech asi u 40 % diabetiků 1. typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se vyskytuje po cca 15 letech asi u 40 % diabetiků 1. typu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu diabetické nefropatie svědčí",
    "answers": [
      "opakovaný výskyt infekcí močových cest u diabetika 1. typu",
      "nález izolované hematurie (bez proteinurie) u diabetika s více než 15letou anamnézou diabetu 2. typu",
      "nález izolované proteinurie (bez hematurie) u diabetika s diabetickou retinopatií",
      "nález proteinurie a hematurie u diabetika 2. typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nález izolované proteinurie (bez hematurie) u diabetika s diabetickou retinopatií"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro časný záchyt diabetické glomerulosklerózy je nejvhodnější vyšetření",
    "answers": [
      "erytrocytů v moči ve fázovém kontrastu",
      "kvantitativní proteinurie",
      "mikroalbuminurie",
      "glykosurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mikroalbuminurie"]
  },

  {
    "question": "Renální biopsie u pacienta s 15letou anamnézou diabetu, proteinurií a diabetickou retinopatií",
    "answers": [
      "je nezbytná k posouzení indikace imunosupresívní terapie",
      "je indikována u všech pacientů s nefrotickým syndromem, diabetická nefropatie totiž nikdy k nefrotickému syndromu",
      "není nutná, jde-li o izolovanou proteinurii (bez hematurie), diagnóza diabetické nefropatie je v takovém případě",
      "není nutná v těch případech, kdy je proteinurie provázen erytrocyturií glomerulárního původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["B}{"]
  },

  {
    "question": "Benigní vaskulární nefroskleróza je z uvedených možností nejspíše následkem",
    "answers": [
      "chronické glomerulonefritidy",
      "déletrvající arteriální hypertenze",
      "diabetes mellitus 2. typu",
      "polycystózy ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["déletrvající arteriální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "U benigní nefrosklerózy se zpravidla setkáváme s",
    "answers": [
      "malou proteinurií a mikroskopickou hematurií",
      "malou proteinurií a intermitentní makroskopickou hematurií",
      "chudým močovým nálezem, charakterizovaným zejména malou proteinurií",
      "proteinurií mezi 2-5 g/24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "chudým močovým nálezem, charakterizovaným zejména malou proteinurií"
    ]
  },

  {
    "question": "Hematurie nepatří do obrazu",
    "answers": [
      "tbc ledvin",
      "vaskulární nefrosklerózy",
      "urolitiázy",
      "IgA dominantní glomerulonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vaskulární nefrosklerózy"]
  },

  {
    "question": "Renovaskulární hypertenze je nejčastěji podmíněna",
    "answers": [
      "arteriitidou postihující renální tepny",
      "zevním tlakem na renální tepnu při tumorech ledvin a retroperitoneální fibróze",
      "vaskulitidou při polyarteriitis nodosa",
      "dysplazií, event. arteriosklerózou renálních tepen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dysplazií, event. arteriosklerózou renálních tepen"]
  },

  {
    "question": "podezření na renovaskulární příčinu hypertene nevzbuzuje",
    "answers": [
      "šelest v epigastriu",
      "výrazný pokles renální funkce po ACE inhibitorech",
      "zmenšení jedné ledviny",
      "výrazný noční pokles krevního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["výrazný noční pokles krevního tlaku"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na stenózu renálních tepen pátráme při klinickém vyšetření po",
    "answers": [
      "šelestu nad odstupem renálních tepen",
      "hyperkalémii a hyponatrémii",
      "pozitivním tapottementu na postižené straně",
      "paroxyzmální hypertenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["šelestu nad odstupem renálních tepen"]
  },

  {
    "question": "Stenózu renální artérie prokážeme nejlépe",
    "answers": [
      "i.v. urografií",
      "renální arteriografií",
      "dynamickou scintigrafií",
      "izotopovou nefrografií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["renální arteriografií"]
  },

  {
    "question": "Pro posouzení významnosti stenózy renální tepny je nejdůležitější",
    "answers": [
      "renální biopsie s posouzením změn na juxtaglomeruláním aparátu",
      "separované vyšetření reninu z obou renálních žil",
      "CT ledvin",
      "separované funkční vyšetření obou ledvin po katetrizaci ureterů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["separované vyšetření reninu z obou renálních žil"]
  },

  {
    "question": "Separované vyšetření plazmatické reninové aktivity v renálních žilách je indikováno při",
    "answers": [
      "polycystóze ledvin s hypertenzí",
      "renovaskulární hypertenzi",
      "chronické pyelonefritidě s hypertenzí",
      "chronické glomerulonefritidě s hypertenzí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["renovaskulární hypertenzi"]
  },

  {
    "question": "U těhotných se považují za patologické hodnoty TK",
    "answers": [
      "vyšší než 139/89 mmHg ve 2. a 3. trimestru",
      "vyšší než 125/80 mmHg v 1. trimestru",
      "vyšší než 125/75 mmHg ve 2. trimestru",
      "vyšší než 140/90 mmHg ve 2. a 3. trimestru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšší než 139/89 mmHg ve 2. a 3. trimestru"]
  },

  {
    "question": "Pro klinický obraz eklampsie jsou typické",
    "answers": [
      "proteinurie a otoky",
      "hypertenze a otoky",
      "proteinurie a hypertenze",
      "záchvaty tonicko-klonických křečí s následným bezvědomím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "záchvaty tonicko-klonických křečí s následným bezvědomím"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu pozdní těhotenské gestózy (EPH) je nezbytný výskyt",
    "answers": [
      "edémů, event. edémů a křečí",
      "křečí, na počátku tonických a později tonicko-klonických",
      "proteinurie, event. proteinurie a hypertenze",
      "proteinurie a erytrocyturie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["proteinurie, event. proteinurie a hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Edémy v těhotenství",
    "answers": [
      "léčíme vždy podáváním kličkových diuretik",
      "léčíme nejčastěji klidem na lůžku v poloze na boku",
      "neléčíme",
      "jsou indikací k indukci porodu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["léčíme nejčastěji klidem na lůžku v poloze na boku"]
  },

  {
    "question": "Thiazidová diuretika nedoporučujeme nemocným s",
    "answers": [
      "hypertenzí",
      "diabetes mellitus",
      "idiopatickou hyperkalciurií",
      "srdečním selháním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "ACE inhibitory",
    "answers": [
      "kompetitivně inhibují angiotenzin II na jeho receptorech",
      "inhibují přeměnu angiotenzinogenu na angiotenzin I",
      "inhibují přeměnu angiotenzinu I na angiotenzin II",
      "inhibují přeměnu angiotenzinu II na angiotenzin III"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inhibují přeměnu angiotenzinu I na angiotenzin II"]
  },

  {
    "question": "Mezi inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu patří",
    "answers": ["bopindolol", "minoxidil", "captopril", "prazosin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["captopril"]
  },

  {
    "question": "Močové infekce",
    "answers": [
      "a urolitiáza se neovlivňují a nijak spolu nesouvisejí",
      "mohou vést k alkalizaci moči, případně i přispět ke vzniku kalciové litiázy",
      "vedou zejména ke zvýšené acidifikaci moči a urátové litiáze",
      "jsou-li pouze v dolních močových cestách, nejsou nebezpečné a ani při častých recidivách není nutné podrobné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "mohou vést k alkalizaci moči, případně i přispět ke vzniku kalciové litiázy"
    ]
  },

  {
    "question": "K proniknutí mikrobiální infekce do ledvin dochází nejčastěji",
    "answers": [
      "per continuitatem z okolí",
      "ascendentní cestou z močových cest",
      "hematogenní cestou",
      "lymfatickými cestami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ascendentní cestou z močových cest"]
  },

  {
    "question": "Infekce močových cest vzniká nejčastětěji cestou",
    "answers": [
      "hematogenní",
      "přestupu střevní bakteriální flóry",
      "ascendentní",
      "přestupu per continuitatem při chronické adnexitidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ascendentní"]
  },

  {
    "question": "Zvýšené riziko infekce močových cest nepředstavuje",
    "answers": [
      "vrozená anomálie močových cest",
      "urolitiáza",
      "parciální obstrukce močových cest",
      "solitární cysta v ledvině"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["solitární cysta v ledvině"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou leukocyturie je",
    "answers": [
      "chronická glomerulonefritida",
      "urolitiáza",
      "akutní glomerulonefritida",
      "akutní infekce močových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní infekce močových cest"]
  },

  {
    "question": "Tzv. ureterální syndrom",
    "answers": [
      "se vyskytuje zejména u mužů",
      "se projevuje dysurickými obtížemi, avšak mikrobiální nález v moči je obvykle negativní",
      "léčíme pouze urologickým čajem",
      "ani při recidivách po terapii není indikací k vyšetření močových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se projevuje dysurickými obtížemi, avšak mikrobiální nález v moči je obvykle negativní"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní cystitida bývá provázena",
    "answers": [
      "poruchou koncentrační schopnosti",
      "teplotami",
      "polakisurií",
      "proteinurií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polakisurií"]
  },

  {
    "question": "Při akutní pyelonefritidě zahajujeme léčbu",
    "answers": [
      "až podle citlivosti",
      "V-Penicilinem po 4 h",
      "ihned širokospektrým antibiotikem",
      "omezujeme příjem tekutin v prvních dnech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ihned širokospektrým antibiotikem"]
  },

  {
    "question": "U akutní pyelonefritidy",
    "answers": [
      "bývá klinický obraz zcela němý včetně nálezu v moči",
      "se často setkáváme se septickými teplotami, třesavkou a dysurickými obtížemi",
      "se ve výskytu setkáváme s převahou mužů",
      "jsou etiologickým agens nejčastěji grampozitivní tyčky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se často setkáváme se septickými teplotami, třesavkou a dysurickými obtížemi"
    ]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze akutní pyelonefritidy není problém odlišit",
    "answers": [
      "adnexitidu",
      "divertikulitidu",
      "gastritidu",
      "cholecystitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["gastritidu"]
  },

  {
    "question": "Akutní intersticiální nefritida",
    "answers": [
      "se může vyvinout po podání penicilinu či jiných léků",
      "nikdy nevede k poklesu renálních funkcí",
      "je diagnostikována pouze na základě renální biopsie, jejíž provedení je pro úspěšnou terapii nezbytné",
      "je charakterizována výskytem mikroabscesů v obou ledvinách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se může vyvinout po podání penicilinu či jiných léků"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnější komplikací akutní intersticiální nefritidy je",
    "answers": [
      "akutní selhání ledvin",
      "akutní polyserozitida",
      "anafylaktický šok",
      "bakteriální endokarditida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní selhání ledvin"]
  },

  {
    "question": "Akutní urátová tubulointersticiální nefritida",
    "answers": [
      "je příznivě ovlivněna acidifikací moči",
      "vzniká někdy při léčení leukémie a lymfomů cytostatiky",
      "není ovlivnitelná preventivním podáváním alopurinolu",
      "nikdy nevede k renálnímu selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzniká někdy při léčení leukémie a lymfomů cytostatiky"]
  },

  {
    "question": "Urátovou nefropatii lze diagnostikovat na základě",
    "answers": [
      "renální biopsie",
      "hyperurikosurie a nízkého pH moči",
      "mikroskopické hematurie a nálezu nekontrastního konkrementu v pánvičce při vylučovací urografii",
      "hyperurikémie a současného nálezu urátových krystalů v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["renální biopsie"]
  },

  {
    "question": "Při urátové nefropatii jsou kontraindikována",
    "answers": [
      "alopurinol",
      "diuretika",
      "inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "urikosurika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["urikosurika"]
  },

  {
    "question": "Akutní papilární nekróza",
    "answers": [
      "se může klinicky manifestovat renální kolikou s hematurií",
      "je vždy spojena s obstrukcí močovodu vyžadující jeho katetrizaci",
      "je obvykle zcela asymptomatická a diagnózu lze stanovit pouze CT či MRI",
      "není nikdy diagnostikovatelná vylučovací urografií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se může klinicky manifestovat renální kolikou s hematurií"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných s analgetickou nefropatií",
    "answers": [
      "přerušení abúzu analgetik nemá příznivý vliv na rychlost poklesu renálních funkcí",
      "je základní vyšetřovací metodou renální biopsie",
      "je výskyt tumorů močových cest vzácnější než v běžné populaci",
      "se setkáváme často s anamnestickými údaji o vředové chorobě a anémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se setkáváme často s anamnestickými údaji o vředové chorobě a anémii"
    ]
  },

  {
    "question": "Renální papily",
    "answers": [
      "jsou místem mimořádně odolným vůči zánětlivým a ischemickým změnám",
      "nelze dobře znázornit žádnou z dostupných zobrazovacích metod",
      "jsou prokrveny relativně (na 1 g tkáně) více než kůra ledvin",
      "mohou být u analgetické nefropatie postiženy ischemickou nekrózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "mohou být u analgetické nefropatie postiženy ischemickou nekrózou"
    ]
  },

  {
    "question": "Postižení ledvin v důsledku vezikoureterálního refluxu",
    "answers": [
      "může být charakterizováno velkou proteinurií s histologickým nálezem fokálně segmentální glomerulosklerózy",
      "nebývá spojeno s rozvojem renální insuficience",
      "se vyskytuje pouze v dětském věku",
      "je vždy symetrické"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "může být charakterizováno velkou proteinurií s histologickým nálezem fokálně segmentální glomerulosklerózy"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na vezikoureterální reflux provedeme",
    "answers": [
      "ultrasonografii ledvin a močového měchýře",
      "mikční cystografii",
      "scintigrafii ledvin",
      "renální arteriografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mikční cystografii"]
  },

  {
    "question": "Izostenurická moč u akutní pyelonefritidy je důsledkem poruchy",
    "answers": [
      "glomerulární filtrace",
      "glomerulární filtrace a tubulární resorpce",
      "tubulární funkce",
      "funkce natriuretického hormonu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tubulární funkce"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu chronické pyelonefritidy svědčí",
    "answers": [
      "zvětšení ledvin na ultrasonografii",
      "vznik nefrotického syndromu ve vazbě na močovou infekci",
      "porucha koncentrační schopnosti ledvin při normální glomerulární filtraci",
      "velká proteinurie doprovázená leukocyturií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "porucha koncentrační schopnosti ledvin při normální glomerulární filtraci"
    ]
  },

  {
    "question": "Diagnózu chronické pyelonefritidy silně zpochybňuje",
    "answers": [
      "jen nepravidelný pozitivní nález leukocyturie",
      "normální nález na vylučovací urografii",
      "jen nepravidelně pozitivní kultivační nález v moči",
      "normální hodnota glomerulární filtrace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["normální nález na vylučovací urografii"]
  },

  {
    "question": "Diagnózu chronické pyelonefritidy lze nejspíše stanovit na základě",
    "answers": [
      "pozitivní kultivace moči",
      "biopsie ledvin",
      "vylučovací urografie",
      "ultrasonografie ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vylučovací urografie"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším patogenem u chronických pyelonefritid je",
    "answers": [
      "Klebsiella",
      "Staphylococcus pyogenes aureus",
      "Escherichia coli",
      "Pseudomonas aeruginosa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Escherichia coli"]
  },

  {
    "question": "Chronická pyelonefritida",
    "answers": [
      "je diagnostikována spolehlivě ultrasonograficky, provedení vylučovací urografie je většinou kontraindikováno",
      "vyskytuje se zejména u starších mužů",
      "vzniká často při morfologických anomáliích močových cest",
      "vzniká běžně při akutní infekci dolních močových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vzniká často při morfologických anomáliích močových cest"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro vznik chronické pyelonefritidy není predisponujícím rizikovým faktorem",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "hypertrofie prostaty",
      "glomerulonefritida",
      "těhotenství"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glomerulonefritida"]
  },

  {
    "question": "Při chronické intersticiální nefritidě jsou typické nálezy při",
    "answers": [
      "imunofluorescenčním vyšetření bioptického vzorku ledvin",
      "vyšetření průtoku krve ledvinami",
      "vyšetření vylučovací urografií",
      "chemickém vyšetření moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšetření vylučovací urografií"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu specifického (tbc) procesu ve vývodných močových cestách nesvědčí",
    "answers": [
      "nefrotický syndrom",
      "tzv. sterilní pyurie",
      "rezistence močové infekce na běžnou antibiotickou terapii",
      "nízké pH moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nefrotický syndrom"]
  },

  {
    "question": "U pacientů s autosomálně dominantními polycystickými ledvinami",
    "answers": [
      "může dojít k rozvoji renální insuficience ještě před rozvojem cyst na ultrasonografickém vyšetření",
      "obvykle nacházíme proteinurii v rozmezí 2-5 g/24 h",
      "se první klinické příznaky objevují zpravidla mezi 20.-40. rokem věku",
      "obvykle dochází k projevům renální insuficience do 35. roku života"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se první klinické příznaky objevují zpravidla mezi 20.-40. rokem věku"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných s polycystickými ledvinami dospělých je nejprve postižena",
    "answers": [
      "koncentrační schopnost ledvin",
      "glomerulární filtrace",
      "zřeďovací schopnost ledvin",
      "tubulární resorpce fosfátů a urátů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koncentrační schopnost ledvin"]
  },

  {
    "question": "Při diagnóze polycystických ledvin používáme jako metodu volby",
    "answers": [
      "vylučovací urografii",
      "izotopovou nefrografii a gamagrafii ledvin",
      "ultrasonografii ledvin",
      "CT ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografii ledvin"]
  },

  {
    "question": "U polycystické choroby ledvin nacházíme v anamnéze",
    "answers": [
      "selhání ledvin po ACE inhibitorech",
      "časté infekce močových cest v raném dětství",
      "polycystickou chorobu nebo renální selhání u jednoho z rodičů",
      "příbuzenský sňatek u rodičů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "polycystickou chorobu nebo renální selhání u jednoho z rodičů"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných s opakovanými atakami infekce močových cest je nezbytné provést",
    "answers": [
      "vyšetření proteinurie",
      "vyšetření koncentrační schopnosti ledvin",
      "vyšetření močových cest",
      "biopsii ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšetření močových cest"]
  },

  {
    "question": "U nemocných s polycystickými ledvinami dospělých se cysty vyskytují často ještě v",
    "answers": ["mozku", "štítné žláze", "plicích", "játrech a pankreatu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["játrech a pankreatu"]
  },

  {
    "question": "S polycystickou chorobou ledvin nesouvisí",
    "answers": [
      "cysty v játrech",
      "hypertenze",
      "cysty v mozku",
      "cysty v pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cysty v mozku"]
  },

  {
    "question": "K běžným komplikacím polycystické choroby ledvin nepatří",
    "answers": [
      "močové infekce",
      "nefrotický syndrom",
      "hypertenze",
      "nefrolitiáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nefrotický syndrom"]
  },

  {
    "question": "Houbovitá ledvina se klinicky manifestuje nejčastěji",
    "answers": [
      "hypertenzí",
      "litiázou a infekcí močových cest",
      "chronickým selháním ledvin v dětském věku",
      "akutním selháním ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["litiázou a infekcí močových cest"]
  },

  {
    "question": "Pro renální glykozurii je typické",
    "answers": [
      "normální orální glukózový toleranční test a přítomnost cukru v moči",
      "ztráta cukru močí větší než 15 g/24 h",
      "přítomnost cukru v moči při hyperglykémii",
      "malá glykosurie se současnou proteinurií a hematurií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "normální orální glukózový toleranční test a přítomnost cukru v moči"
    ]
  },

  {
    "question": "Fanconiho syndrom",
    "answers": [
      "je vždy charakterizován také distální renální tubulární acidózou",
      "je porucha tubulárního transportu glukózy, aminokyselin, fosfátu a kyseliny močové spojená obvykle s nefrogenním",
      "je charakterizován poruchou transportu glukózy, aminokyselin, fosfátu a kyseliny močové v proximálním tubulu",
      "je často provázen hyperkalémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["B}{"]
  },

  {
    "question": "U nefrogenního diabetes insipidus",
    "answers": [
      "má pacient v anamnéze zpravidla úrazy hlavy",
      "dochází k úpravě koncentrační schopnosti po podání adiuretinu",
      "nedochází k poklesu diurézy po podání adiuretinu",
      "jde nejčastěji o vrozenou tubulární poruchu spojenou s tubulární poruchou transportu aminokyselin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedochází k poklesu diurézy po podání adiuretinu"]
  },

  {
    "question": "Idiopatická hyperkalciurie",
    "answers": [
      "se vyskytuje nejčastěji u pacientů s maligním myelomem",
      "reaguje dobře na alkalizační terapii",
      "je vždy spojena s mírnou hyperkalcémií",
      "může disponovat pacienta ke kontrastní urolitiáze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může disponovat pacienta ke kontrastní urolitiáze"]
  },

  {
    "question": "V léčbě renální idiopatické hyperkalciurie používáme",
    "answers": [
      "furosemid",
      "kalium chloratum",
      "spironolakton",
      "thiazidová diuretika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["thiazidová diuretika"]
  },

  {
    "question": "Močové konkrementy jsou",
    "answers": [
      "nejčastěji tvořeny fosforečnanem hořečnatoamonným",
      "ve více než 50 % tvořeny uráty",
      "cca ve 20 % tvořeny cystinem",
      "cca v 60 % tvořeny kalciumoxalátem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cca v 60 % tvořeny kalciumoxalátem"]
  },

  {
    "question": "Rtg nekontrastní je urolitiáza",
    "answers": ["kalciumfosfátová", "oxalátová", "urátová", "kalciová"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["urátová"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou renálních kolik je",
    "answers": [
      "ren migrans",
      "cystolitiáza",
      "nefrolitiáza",
      "nekrotizující papila"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nefrolitiáza"]
  },

  {
    "question": "Renální koliku nepůsobí",
    "answers": [
      "močový konkrement",
      "krevní koagulum při masívní hematurii",
      "hyalinní válce",
      "nekrotická papila"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyalinní válce"]
  },

  {
    "question": "Při renální kolice v moči typicky nacházíme",
    "answers": [
      "hyalinní válce",
      "granulární válce",
      "leukocyturii",
      "větší erytrocyturii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["větší erytrocyturii"]
  },

  {
    "question": "Urátová litiáza",
    "answers": [
      "není ovlivnitelná alkalizační terapií",
      "je prokazatelná na nativním snímku ledvin",
      "vzniká častěji při kombinaci oligurie a vysokého pH moči",
      "vzniká častěji při hyperurikosurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzniká častěji při hyperurikosurii"]
  },

  {
    "question": "U kalciové urolitiázy",
    "answers": [
      "je hyperkalciurie téměř vždy podmíněna primární hyperparatyreózou",
      "lze asi u 40 % případů prokázat hyperkalciurii",
      "je většinou přítomna hyperkalcémie a hypofosfatémie",
      "je podmínkou precipitace kalcia v moči s nízkým pH způsobeným uroinfekcí některými kmeny Protea"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lze asi u 40 % případů prokázat hyperkalciurii"]
  },

  {
    "question": "Prevence nefrolitiázy spočívá zejména",
    "answers": [
      "v omezení soli",
      "v dietoterapii",
      "ve zvýšeném příjmu tekutin",
      "v omezené spotřebě mléčných výrobků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve zvýšeném příjmu tekutin"]
  },

  {
    "question": "Základem konzervativní léčby urolitiázy je",
    "answers": [
      "udržování diurézy přes 2000 ml/den vysokým příjmem tekutin",
      "podávání alopurinolu",
      "udržování vysoké diurézy podáváním diuretik",
      "alkalizace moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "udržování diurézy přes 2000 ml/den vysokým příjmem tekutin"
    ]
  },

  {
    "question": "V prevenci urátové litiázy je nejdůležitější",
    "answers": [
      "nízkobílkovinná dieta",
      "dlouhodobá acidifikace moči",
      "terapie močové infekce antibiotiky v pravidelných intervalech",
      "vysoký příjem tekutin a podávání inhibitoru xantinoxidázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vysoký příjem tekutin a podávání inhibitoru xantinoxidázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní nebezpečí hyperurikosurie vzniká při léčbě",
    "answers": [
      "analgetiky",
      "cytostatiky",
      "nesteroidními antirevmatiky",
      "heparinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cytostatiky"]
  },

  {
    "question": "Ovlivnění pH moči může mít význam v terapii",
    "answers": [
      "kontrastní litiázy (podávání Alkalitu)",
      "urátové litiázy (snížení pH podáváním chloridu amonného)",
      "urátové litiázy (alkalizace zejména lokálně, ale i celkově)",
      "fosfátové litiázy (alkalizace podáváním Alkalitu s pravidelnou kontrolou pH)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "urátové litiázy (alkalizace zejména lokálně, ale i celkově)"
    ]
  },

  {
    "question": "Alkalizaci moči provádíme u",
    "answers": [
      "infekce močových cest",
      "oxalátové litiázy",
      "kalciové litiázy",
      "urátové litiázy nekomplikované infekcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["urátové litiázy nekomplikované infekcí"]
  },

  {
    "question": "Alkalit je indikován při léčbě",
    "answers": [
      "kalcium-oxalátové litiázy",
      "kalcium-fosfátové litiázy",
      "urátové litiázy",
      "kalciové litiázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["urátové litiázy"]
  },

  {
    "question": "Lázeňská terapie má největší význam při",
    "answers": [
      "chronické glomerulonefritidě",
      "chronické pyelonefritidě",
      "polycystóze ledvin",
      "nefrolitiáze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nefrolitiáze"]
  },

  {
    "question": "Extrakorporální litotrypsie rázovou vlnou není indikována při",
    "answers": [
      "rtg kontrastní nefrolitiáze",
      "konkrementech v močovém měchýři",
      "oboustranné nefrolitiáze",
      "ureterolitiáze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["konkrementech v močovém měchýři"]
  },

  {
    "question": "Konkrement blokující distální ureter není indikován na prvním místě k léčbě",
    "answers": [
      "perkutánní extrakcí přes nefrostomii",
      "chirurgické (ureterotomii)",
      "rázovou vlnou",
      "endoskopické (extrakce konkrementu košíčkem)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perkutánní extrakcí přes nefrostomii"]
  },

  {
    "question": "Paradoxní ischurie je nejčastěji příznakem",
    "answers": [
      "hypertrofie prostaty",
      "ischémie ledvin",
      "urolitiázy",
      "akutní cystitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertrofie prostaty"]
  },

  {
    "question": "Diagnózu Grawitzova tumoru ledviny stanovíme z uvedených metod nejpřesněji",
    "answers": [
      "CT",
      "mikroskopickým vyšetřením moči, včetně vyšetření erytrocytů ve fázovém kontrastu",
      "ascendentní pyelografií",
      "i.v. urografií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["CT"]
  },

  {
    "question": "Prvním příznakem papilomu nebo papilokarcinomu vývodných močových cest je nejčastěji",
    "answers": [
      "mikroskopická nebo makroskopická hematurie",
      "kachexie a jiné celkové příznaky",
      "hydronefróza",
      "proteinurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mikroskopická nebo makroskopická hematurie"]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnostice akutního a chronického selhání ledvin má největší přínos",
    "answers": [
      "vyšetření exkreční frakce sodíku",
      "ultrasonografie ledvin",
      "vylučovací urografie",
      "přesné změření glomerulární filtrace pomocí clearance inulinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie ledvin"]
  },

  {
    "question": "Při akutním selhání ledvin se zpravidla nesetkáváme s",
    "answers": [
      "metabolickou acidózou",
      "dehydratací",
      "hyperhydratací",
      "sekundární hyperparatyreózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sekundární hyperparatyreózou"]
  },

  {
    "question": "U pacientů s oligurickým akutním selháním ledvin nejdříve",
    "answers": [
      "podáme vysokou dávku furosemidu k zvýšení diurézy",
      "podáme vysokou dávku manitolu ke zvýšení diurézy",
      "provedeme akutní hemodialýzu",
      "provedeme ultrasonografii ledvin a změření centrálního žilního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "provedeme ultrasonografii ledvin a změření centrálního žilního tlaku"
    ]
  },

  {
    "question": "K vyloučení subrenální blokády při anurii zvolíme jako první vyšetření",
    "answers": [
      "ultrasonografii",
      "pneumoretroperitoneum",
      "i.v. urografii",
      "renální angiografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografii"]
  },

  {
    "question": "U pacientů se selháním ledvin kanylace velkých žil",
    "answers": [
      "umožňuje měření centrálního žilního tlaku a přívod koncentrovaných roztoků glukózy",
      "provádíme pouze z důvodů hemodialýzy",
      "není vhodná pro zvýšené riziko infekce",
      "neprovádíme, v případě potřeby akutní hemodialýzy založíme arteriovenózní shunt"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "umožňuje měření centrálního žilního tlaku a přívod koncentrovaných roztoků glukózy"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacientů s akutním selháním ledvin",
    "answers": [
      "je katetrizace močového měchýře kontraindikována pro zvýšené riziko infekce močových cest",
      "negativní centrální žilní tlak svědčí pro patogenetickou roli hypovolémie",
      "není nutné zvyšovat energetický přísun nad 8000 kJ vzhledem k tomu, že pacienti mají většinou minimální",
      "je kanylace velkých žil kontraindikována pro zvýšené riziko infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "negativní centrální žilní tlak svědčí pro patogenetickou roli hypovolémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Na rozvoji prerenální azotémie se podílí",
    "answers": [
      "zvýšený příjem tekutin",
      "vzestup centrálního žilního tlaku",
      "snížení centrálního žilního tlaku",
      "arteriální hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížení centrálního žilního tlaku"]
  },

  {
    "question": "Při toxickém poškození renálních tubulů (akutní tubulární nekróze) nacházíme hodnotu exkreční frakce sodíku",
    "answers": [
      "nižší než 0,1 %",
      "vyšší než 2 %",
      "vyšší než 100 %",
      "nižší než 1 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšší než 2 %"]
  },

  {
    "question": "V reverzibilní fázi rozvoje prerenálního akutního selhání ledvin se tvoří moč s",
    "answers": [
      "nízkou hodnotou osmolality (pod 350 mmol/l) a nízkou koncentrací sodíku (pod 20 mmol/l)",
      "nízkou hodnotou osmolality (pod 350 mmol/l) a vysokou koncentrací sodíku (nad 40 mmol/l)",
      "vysokou hodnotou osmolality (nad 500 mmol/l) a nízkou koncentrací sodíku (pod 20 mmol/l)",
      "vysokou hodnotou osmolality (nad 500 mmol/l) a vysokou koncentrací sodíku (nad 40 mmol/l)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vysokou hodnotou osmolality (nad 500 mmol/l) a nízkou koncentrací sodíku (pod 20 mmol/l)"
    ]
  },

  {
    "question": "Vysoký koncentrační index kreatininu (vyšší než 40) svědčí pro",
    "answers": [
      "subrenální obstrukci",
      "prerenální azotémii",
      "toxické poškození renálních tubulů (akutní tubulární nekrózu)",
      "chronické renální selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prerenální azotémii"]
  },

  {
    "question": "Koncentrační index močoviny je u prerenální azotémie zpravidla",
    "answers": [
      "vyšší",
      "normální",
      "zpočátku nižší a později stoupá",
      "nižší"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšší"]
  },

  {
    "question": "Diskrepance mezi výrazně zvýšenou koncentrací urey v plazmě a mírně zvýšeným kreatininem při renální",
    "answers": [
      "obstrukci močových cest",
      "intersticiální nefritidu",
      "příčinu extrarenální (hypoperfúze, katabolismus)",
      "glomerulosklerózu nebo amyloidózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["příčinu extrarenální (hypoperfúze, katabolismus)"]
  },

  {
    "question": "Výrazné zvýšení plazmatické urey při jen lehkém vzestupu plazmatického kreatininu svědčí pro",
    "answers": [
      "počínající urémii",
      "chronické selhání ledvin a je typické zejména pro pacienty v chronickém dialyzačním programu",
      "akutní glomerulonefritidu",
      "zvýšený katabolismus nebo prerenální azotémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšený katabolismus nebo prerenální azotémii"]
  },

  {
    "question": "U akutní renální insuficience je s příznivější prognózou spojena",
    "answers": ["normotenze", "polyurie", "hyperkalémie", "oligurie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polyurie"]
  },

  {
    "question": "Polyurie",
    "answers": [
      "vylučuje diagnózu akutního selhání ledvin",
      "je z hlediska prognózy renálního selhání nepříznivým ukazatelem",
      "nevylučuje diagnózu akutního selhání ledvin",
      "vylučuje diagnózu chronického selhání ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nevylučuje diagnózu akutního selhání ledvin"]
  },

  {
    "question": "V polyurické fázi akutního selhání ledvin je nemocný ohrožen",
    "answers": [
      "nadměrnou ztrátou tělesných tekutin a poruchou složení extracelulární tekutiny",
      "hyperkalcémií",
      "hyperkalémií",
      "hyperkalémií při nedostatečné léčbě diuretiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nadměrnou ztrátou tělesných tekutin a poruchou složení extracelulární tekutiny"
    ]
  },

  {
    "question": "Při zjištění akutního selhání ledvin",
    "answers": [
      "nejprve pátráme po jeho příčině a tomu přizpůsobíme další postup",
      "akutně indikujeme provedení vylučovací urografie",
      "ihned podáváme diuretika k povzbuzení tvorby moči",
      "vždy nejprve provedeme hemodialýzu a pak teprve vyšetřujeme"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nejprve pátráme po jeho příčině a tomu přizpůsobíme další postup"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocného s akutním selháním ledvin, hypotenzí a oligurií uvažujeme zejména o",
    "answers": [
      "retenci moči",
      "dehydrataci",
      "katabolismu",
      "maligní nefroskleróze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dehydrataci"]
  },

  {
    "question": "Při akutním selhání ledvin s anurií",
    "answers": [
      "zavedeme CAPD",
      "podáme erytropoetin",
      "je jednou z indikací k hemodialýze i hyperhydratace",
      "podáme malou dávku amiloridu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je jednou z indikací k hemodialýze i hyperhydratace"]
  },

  {
    "question": "K základním terapeutickým opatřením při rozvíjející se hyperkalémii v rámci akutního renálního selhání nepatří",
    "answers": [
      "snaha o normalizaci červeného krevního obrazu",
      "podávání bikarbonátu i.v.",
      "úprava acidobazické rovnováhy",
      "podávání iontoměničů p.o."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snaha o normalizaci červeného krevního obrazu"]
  },

  {
    "question": "Renální biopsie je indikována při",
    "answers": [
      "akutním selhání nejasné etiologie",
      "jen v diferenciální diagnostice chronických glomerulopatií",
      "vždy při anurii delší než 3 dny",
      "v případech nevysvětleného renálního selhání po vyčerpání ostatních nefrologických vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "v případech nevysvětleného renálního selhání po vyčerpání ostatních nefrologických vyšetření"
    ]
  },

  {
    "question": "Histologickým korelátem ischemického akutního selhání ledvin je",
    "answers": [
      "fibrinoidní nekróza arteriol",
      "nekróza tubulárních buněk",
      "extrakapilární proliferace",
      "nekróza renálních papil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nekróza tubulárních buněk"]
  },

  {
    "question": "U anurických nemocných snižujeme příjem tekutin",
    "answers": [
      "na cca 1500 ml/den",
      "na cca 500 ml/den",
      "na cca 50 ml/den",
      "na cca 100 ml/den"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["na cca 500 ml/den"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených možností je indikací k akutní hemodialýze",
    "answers": [
      "kreatinin vyšší než 400 µmol/l",
      "urea vyšší než 20 mmol/l",
      "oligurie",
      "hyperkalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperkalémie"]
  },

  {
    "question": "Anurický pacient je v první řadě nejvíce ohrožen na životě",
    "answers": [
      "hyperkalémií",
      "sekundární hyperparatyreózou",
      "infekčními komplikacemi",
      "acidózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperkalémií"]
  },

  {
    "question": "Oligurie není typickým projevem",
    "answers": [
      "kardiogenního šoku",
      "akutní pyelonefritidy",
      "těžkého průběhu akutní glomerulonefritidy",
      "sníženého průtoku krve ledvinami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní pyelonefritidy"]
  },

  {
    "question": "U pacientů s oligoanurií",
    "answers": [
      "při zjištění hyperkalémie indikujeme hemodialýzu",
      "počkáme 3 dny a pak pacienta odešleme na dialyzační středisko",
      "u pacienta provedeme jednu hemodialýzu a dále postupujeme výhradně konzervativně",
      "další vyšetřování neprovádíme a zařadíme jej do chronického dialyzačního programu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při zjištění hyperkalémie indikujeme hemodialýzu"]
  },

  {
    "question": "Mezi možné příčiny renálního selhání nepatří",
    "answers": [
      "esenciální hypertenze I. stadia podle WHO",
      "akutní pankreatitida",
      "stavy po chirurgických výkonech při ikteru",
      "oboustranná stenóza renálních tepen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["esenciální hypertenze I. stadia podle WHO"]
  },

  {
    "question": "Nález na očním pozadí u nemocných s diabetem 1. typu a chronickým selháním ledvin na podkladě diabetické",
    "answers": [
      "většinou normální",
      "zřídka patologický",
      "téměř vždy patologický",
      "v 50 % patologický"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["téměř vždy patologický"]
  },

  {
    "question": "U pacientů s diabetem 2. typu a selháním ledvin na podkladě diabetické nefropatie je nejvhodnější",
    "answers": [
      "transplantace ledvin a pankreatu",
      "hemodialýza",
      "konzervativní léčba",
      "transplantace pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hemodialýza"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených uremických příznaků je nejčastější",
    "answers": [
      "polyneuropatie",
      "perikarditida",
      "nauzea, zvracení a průjem",
      "ascites"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nauzea, zvracení a průjem"]
  },

  {
    "question": "Exkreční frakce sodíku (EFNa)",
    "answers": [
      "se u zdravých osob při normálním příjmu tekutin pohybuje okolo 20 %",
      "klesá u pacientů s chronickým selháním ledvin zpravidla pod 1 %",
      "při neslané dietě stoupá u zdravých osob na 5-6 %",
      "může u pacientů s renálním selháním dosáhnout až 25-30 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "může u pacientů s renálním selháním dosáhnout až 25-30 %"
    ]
  },

  {
    "question": "Diluční hyponatrémie u chronického selhání ledvin může vzniknout v důsledku",
    "answers": [
      "příliš častých dialýz, kdy obvykle také dochází k hyperkalémii",
      "nadměrného příjmu hypotonických tekutin",
      "podávání vysokých dávek diuretik",
      "omezení soli v dietě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nadměrného příjmu hypotonických tekutin"]
  },

  {
    "question": "U nemocných s chronickým selháním ledvin se často setkáváme s",
    "answers": [
      "hypertriacylglycerolémií",
      "výraznou hypercholesterolémií a mírnou hypertriacylglycerolémií",
      "výraznou hypercholesterolémií a normální triacylglycerolémií",
      "hypocholesterolémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertriacylglycerolémií"]
  },

  {
    "question": "Nemocný s chronickým selháním ledvin a plazmatickou hladinou kreatininu 1000 µmol/l bude mít s největší",
    "answers": [
      "oligurii",
      "perikarditidu",
      "anémii",
      "rozvinutou kostní chorobu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anémii"]
  },

  {
    "question": "Rozhodující úlohu v patogenezi anémie u dialyzovaných pacientů s chronickým selháním ledvin má",
    "answers": [
      "nedostatečná tvorba erytropoetinu",
      "těžká hemolýza, která se objevuje často v průběhu hemodialýzy",
      "nedostatek železa",
      "deficit železa po opakovaných odběrech pro biochemická vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedostatečná tvorba erytropoetinu"]
  },

  {
    "question": "Erytropoetin podáváme",
    "answers": [
      "zejména u pacientů s těžkou hypertenzí",
      "pouze u pacientů s chronickým selháním ledvin, kteří dosud nebyli léčeni krevními převody",
      "u anemických pacientů s chronickým selháním ledvin, pokud nejsou přítomny kontraindikace",
      "u všech pacientů s myelodysplastickým syndromem (aplastickou anémií)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "u anemických pacientů s chronickým selháním ledvin, pokud nejsou přítomny kontraindikace"
    ]
  },

  {
    "question": "Při léčbě anémie u dialyzovaných nemocných s chronickým selháním ledvin",
    "answers": [
      "je nutno zejména zpočátku podávat spolu s erytropoetinem krevní transfúze",
      "je optimální pravidelné podávání malých transfúzí",
      "je optimální pravidelné podávání krevních transfúzí, vzhledem k riziku infekčních komplikací někdy dáváme",
      "je optimální podávání erytropoetinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["B}{ d) je optimální podávání erytropoetinu"]
  },

  {
    "question": "V urémii je jednou z příčin zvýšené hemoragické diatézy",
    "answers": [
      "kapilarotoxikóza",
      "trombopatie",
      "nedostatek vitamínu E",
      "chybění faktoru XII"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombopatie"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených endokrinních poruch je při chronickém selhání ledvin nejčastější",
    "answers": [
      "Cushingův syndrom",
      "hyperparatyreóza",
      "hyperaldosteronismus",
      "hypertyreóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperparatyreóza"]
  },

  {
    "question": "Kostní změny při chronickém selhání ledvin jsou z uvedených možností podmíněny",
    "answers": [
      "hypotyreózou",
      "malabsorpcí vitamínu D",
      "adenomem kůry nadledvin",
      "hyperparatyreózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperparatyreózou"]
  },

  {
    "question": "Renální osteopatie",
    "answers": [
      "může být příčinou maligního bujení",
      "nemá jednotnou genezi",
      "nevede nikdy k frakturám a deformacím",
      "je vždy podmíněna sekundární hyperparatyreózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nemá jednotnou genezi"]
  },

  {
    "question": "Pro renální kostní chorobu svědčí",
    "answers": [
      "nález uzurací falang prstů na rtg vyšetření rukou",
      "jakákoli hyperkalcémie u pacienta s plazmatickýcm kreatininem vyšším než 100 µmol/l",
      "nález osteofytů na rtg snímku lumbální páteře",
      "hypofosfatémie s hyperkalcémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález uzurací falang prstů na rtg vyšetření rukou"]
  },

  {
    "question": "Diagnózu renální osteodystrofie při sekundární hyperparatyreóze lze nejlépe stanovit pomocí",
    "answers": [
      "kostní biopsie",
      "vyšetření izoenzymů alkalické fosfatázy (kostního izoenzymu)",
      "rtg vyšetření skeletu",
      "terapeutického testu s 1,25-dihydroxycholekalciferolem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kostní biopsie"]
  },

  {
    "question": "U pacientů se sekundární hyperparatyreózou při chronickém selhání ledvin se nejčastěji setkáváme s",
    "answers": [
      "hypokalcémií a hyperfosfatémií",
      "hyperkalcémií a hypofosfatémií",
      "hyperkalcémií a hyperfosfatémií",
      "hypokalcémií a hypofosfatémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypokalcémií a hyperfosfatémií"]
  },

  {
    "question": "V chronické renální insuficienci je běžná tendence k",
    "answers": [
      "hyperfosfatémii a hyperkalcémii",
      "hyperfosfatémii a hypokalcémii",
      "hyperkalciurii a hyperkalcémii",
      "hyperkalcémii a hypofosfatémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperfosfatémii a hypokalcémii"]
  },

  {
    "question": "Hyperfosfatémii u pacientů s chronických selháním ledvin lze příznivě ovlivnit",
    "answers": [
      "snížením frekvence hemodialýz",
      "podáváním parathormonu",
      "podáváním tzv. vazačů fosfátů",
      "podáváním fluoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["podáváním tzv. vazačů fosfátů"]
  },

  {
    "question": "Nedostatek aktivního metabolitu vitamínu D (1,25-dihydroxycholekalciferolu) u pacientů s chronickým selháním",
    "answers": [
      "sekundární hyperparatyreózou",
      "nedostatečnou konverzí 25-hydroxycholekalciferolu na 1,25-dihydroxycholekalciferol v ledvinách",
      "nedostatečným osluněním dialyzovaných pacientů",
      "nedostatkem vitamínu D v potravě a jeho ztrátami při dialýze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nedostatečnou konverzí 25-hydroxycholekalciferolu na 1,25-dihydroxycholekalciferol v ledvinách"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných v urémii se často setkáváme s:",
    "answers": [
      "hypokortikalismem",
      "afunkcí příštítných tělísek",
      "hypofosfatémií",
      "sníženou resorpcí kalcia v duodenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sníženou resorpcí kalcia v duodenu"]
  },

  {
    "question": "Snížení plazmatické koncentrace močoviny lze u pacientů s pokročilou renální insuficiencí dosáhnout",
    "answers": [
      "krevními transfúzemi",
      "plazmaferézou",
      "hemoperfúzí",
      "nízkobílkovinnou dietou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nízkobílkovinnou dietou"]
  },

  {
    "question": "Při konzervativní terapii renální insuficience je třeba zajistit zejména",
    "answers": [
      "hodnotu hematokritu nejméně 0,3",
      "dostatečný energetický příjem dietou nebo parenterálně",
      "hodnotu urey nižší než 15 mmol/l",
      "hodnotu kreatininu nižší než 300 µmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dostatečný energetický příjem dietou nebo parenterálně"]
  },

  {
    "question": "Bílkovinné minimum při konzervativní terapii chronického selhání ledvin bez podávání ketoanalog aminokyselin",
    "answers": [
      "0,3 g/kg hmotnosti/den",
      "0,5-0,6 g/kg hmotnosti/den",
      "1,0-1,3 g/kg hmotnosti/den",
      "1 g/kg hmotnosti/den"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["0,5-0,6 g/kg hmotnosti/den"]
  },

  {
    "question": "Při konzervativní terapii chronického selhání ledvin se nepoužívá",
    "answers": [
      "diuretika",
      "antihypertenzíva",
      "imunosupresívní a glukokortikoidní léčba",
      "nízkobílkovinná dieta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["imunosupresívní a glukokortikoidní léčba"]
  },

  {
    "question": "Indikací k hemodialýze není",
    "answers": [
      "retence moči",
      "výrazné zvýšení plazmatické urey",
      "hyperkalémie",
      "hyperhydratace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["retence moči"]
  },

  {
    "question": "K hemodialýze indikujeme",
    "answers": [
      "pacienta s retencí moči, u kterého se nedaří katetrizace močového měchýře",
      "každého pacienta s renálním selháním",
      "pacienta s renálním selháním a hyperkalémií nad 7,0 mmol/l",
      "pacienta staršího 60 let i při normální kalémii a jen lehce snížené renální funkci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "pacienta s renálním selháním a hyperkalémií nad 7,0 mmol/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Hemodialýzou lze odstranit",
    "answers": [
      "hypernatrémii v důsledku polyurie",
      "také nefrotoxické látky, pokud jsou nízkomolekulární a nejsou vázány na sérové proteiny",
      "všechny klinické i laboratorní projevy renálního selhání",
      "pouze zplodiny metabolismu dusíkatých látek při urémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "také nefrotoxické látky, pokud jsou nízkomolekulární a nejsou vázány na sérové proteiny"
    ]
  },

  {
    "question": "Riziko kardiálních komplikací hyperkalémie při renálním selhání nejrychleji sníží",
    "answers": [
      "dialýza",
      "iontoměniče",
      "furosemid",
      "calcium gluconicum i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["calcium gluconicum i.v."]
  },

  {
    "question": "Příčinou smrti u nemocných v pravidelném dialyzačním léčení je nejčastěji",
    "answers": [
      "hyperkalémie",
      "srdeční selhání",
      "maligní hypertenze",
      "krvácení do CNS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["srdeční selhání"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace u nemocných v pravidelném dialyzačním léčení nepatří",
    "answers": [
      "renální osteopatie",
      "anémie",
      "renální aminoacidurie",
      "aluminiová intoxikace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["renální aminoacidurie"]
  },

  {
    "question": "Nemocného s chronickým selháním ledvin zařadíme do pravidelného dialyzačního léčení",
    "answers": [
      "při rozvoji uremických příznaků",
      "podle stupně anémie a rozsahu kostního postižení",
      "při hladinách urey kolem 30 mmol/l a kreatininu kolem 700 µmol/l",
      "při hladinách urey kolem 50 mmol/l a kreatininu kolem 1500 µmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "při hladinách urey kolem 30 mmol/l a kreatininu kolem 700 µmol/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Kromě hemodialýzy lze pacienty s chronickým selháním ledvin dlouhodobě léčit",
    "answers": [
      "peritoneální dialýzou",
      "plazmaferézou",
      "hemoperfúzí",
      "hemadsorpcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peritoneální dialýzou"]
  },

  {
    "question": "Na CAPD (kontinuální ambulantní peritoneální dialýzu) pohlížíme jako na",
    "answers": [
      "metodu kontraindikovanou u diabetické nefropatie",
      "alternativní metodu léčení renálního selhání",
      "metodu užívanou zejména u toxického poškození ledvin",
      "druhořadou metodu léčby renálního selhání, které využíváme jen při nedostupnosti hemodialýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alternativní metodu léčení renálního selhání"]
  },

  {
    "question": "Mezi metody nahrazující funkci ledvin nepatří",
    "answers": [
      "peritoneální dialýza",
      "hemoperfúze",
      "transplantace",
      "hemodialýza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hemoperfúze"]
  },

  {
    "question": "Plazmaferéza",
    "answers": [
      "se užívá při rozvinuté hemoragické diatéze v urémii",
      "se užívá s výhodou při léčbě rozvinuté urémie",
      "je metodou volby při otravách těžkými kovy",
      "je metoda umožňující odstranění patologických proteinů nebo toxinů z organismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je metoda umožňující odstranění patologických proteinů nebo toxinů z organismu"
    ]
  },

  {
    "question": "Při otravě digitalisem je nejvhodnější použít",
    "answers": [
      "peritoneální dialýzu",
      "hemodialýzu",
      "hemoperfúzi přes kapsli s aktivním uhlím",
      "antidotum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["antidotum"]
  },

  {
    "question": "Při léčbě infekčních komplikací u pacientů s chronickým selháním ledvin",
    "answers": [
      "je dávkování antibiotik nutno přizpůsobit funkci ledvin a některá antibiotika (zejména tetracykliny) jsou",
      "je antibiotika možno podávat pouze v případě, že můžeme monitorovat jejich plazmatické hladiny",
      "používáme pouze netoxická penicilinová antibiotika",
      "je nutno urychleně zahájit agresívní antibiotickou léčbu nejlépe aminoglykosidovými antibiotiky ve vysokých"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je dávkování antibiotik nutno přizpůsobit funkci ledvin a některá antibiotika (zejména tetracykliny) jsou"
    ]
  },

  {
    "question": "Při selhání ledvin redukujeme dávky",
    "answers": ["Deoxymykoinu", "aminoglykosidů", "penicilinu", "ampicilinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aminoglykosidů"]
  },

  {
    "question": "Tetracykliny jsou kontraindikovány v renální insuficienci, protože",
    "answers": [
      "zvyšují katabolismus",
      "zhoršují hypertenzi",
      "jejich metabolity mohou precipitovat v renálních tubulech",
      "působí nefrotoxicky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvyšují katabolismus"]
  },

  {
    "question": "V renálním selhání je kontraindikován vitamín",
    "answers": ["B6", "B12 1 B", "A", "D"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A"]
  },
  {
    "question": "Normální hladina kreatininu v séru",
    "answers": [
      "je zárukou, že i glomerulární filtrace je v mezích normy",
      "nedává dostatečný obraz o funkci renálního systému",
      "může být i při snížené glomerulární filtraci",
      "závisí především na dodržování nízkobílkovinné diety"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nedává dostatečný obraz o funkci renálního systému",
      "může být i při snížené glomerulární filtraci"
    ]
  },

  {
    "question": "Specifická hmotnost moči se mění, je-li v moči",
    "answers": [
      "bílkovina nebo cukr",
      "erytrocyturie",
      "krystaly kyseliny močové",
      "baktérie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["bílkovina nebo cukr"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny chronického selhání ledvin patří",
    "answers": [
      "chronická tubulointersticiální nefritida",
      "polycystická degenerace ledvin",
      "chronická glomerulonefritida",
      "Grawitzův tumor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "chronická tubulointersticiální nefritida",
      "polycystická degenerace ledvin",
      "chronická glomerulonefritida"
    ]
  },

  {
    "question": "Diabetická glomerulopatie nevede k",
    "answers": [
      "chronickému selhání ledvin",
      "projevům nefrotického syndromu",
      "akutnímu selhání ledvin",
      "masívní hematurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["akutnímu selhání ledvin", "masívní hematurii"]
  },

  {
    "question": "Retence tekutin při hypernatrémii vede k",
    "answers": [
      "plicnímu edému",
      "arteriální hypertenzi",
      "osmotické diuréze",
      "zvýšenému centrálnímu žilnímu tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "plicnímu edému",
      "arteriální hypertenzi",
      "zvýšenému centrálnímu žilnímu tlaku"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy hyperkalémie patří",
    "answers": [
      "parestézie až poruchy hybnosti",
      "změny na EKG – vysoké T, rozšíření QRS až fibrilace síní",
      "křeče",
      "encefalopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "změny na EKG – vysoké T, rozšíření QRS až fibrilace síní",
      "křeče",
      "encefalopatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Analgetická nefropatie je typem",
    "answers": [
      "akutní tubulární nekrózy",
      "chronické tubulointersticiální nefritidy",
      "léze postihující převážně glomeruly",
      "extrarenálního selhání ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["chronické tubulointersticiální nefritidy"]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy dnavé nefritidy patří",
    "answers": [
      "depozita kyseliny močové v tubulech",
      "depozita kyseliny močové v ledvinovém intersticiu",
      "atrofie tubulů",
      "depozita kyseliny močové v glomerulech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["depozita kyseliny močové v ledvinovém intersticiu"]
  },

  {
    "question": "Mezi nálezy, které pomohou přispět k diagnóze amyloidózy ledvin, patří",
    "answers": [
      "symetricky zvětšené ledviny na ultrasonografii nebo CT",
      "prokázaná revmatoidní artritida nebo jiné chronické zánětlivé onemocnění",
      "symetricky zmenšené ledviny na ultrasonografii nebo CT",
      "prokázaný amyloid z rektální biopsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "symetricky zvětšené ledviny na ultrasonografii nebo CT",
      "prokázaná revmatoidní artritida nebo jiné chronické zánětlivé onemocnění",
      "prokázaný amyloid z rektální biopsie"
    ]
  },

  {
    "question": "Erytropoetin nelze podávat",
    "answers": ["p.o.", "i.v.", "s.c.", "intraperitoneálně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["p.o.", "intraperitoneálně"]
  },

  {
    "question": "Hlavní výhodou CVVH proti hemodialýze je",
    "answers": [
      "možnost podávání parenterální výživy",
      "lepší tolerance u hemodynamicky nestabilních nemocných",
      "rychlejší odstranění toxických látek",
      "ovlivnění hypernatrémie a žízně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "možnost podávání parenterální výživy",
      "lepší tolerance u hemodynamicky nestabilních nemocných"
    ]
  },

  {
    "question": "Uremický syndrom vzniká při",
    "answers": [
      "retenci urey a kreatininu",
      "akutním selhání ledvin",
      "retenci kyseliny močové a urátů",
      "neadekvátní hemodialýze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["akutním selhání ledvin", "neadekvátní hemodialýze"]
  },

  {
    "question": "Proteinový metabolismus v chronické renální insuficienci neovlivní",
    "answers": [
      "proteinoanabolika",
      "esenciální aminokyseliny",
      "ketoanaloga esenciálních aminokyselin",
      "alopurinol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["alopurinol"]
  },

  {
    "question": "Metabolismus v chronické renální insuficienci ovlivní",
    "answers": [
      "proteinoanabolika",
      "esenciální aminokyseliny",
      "ketoanaloga esenciálních aminokyselin",
      "furosemid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "proteinoanabolika",
      "esenciální aminokyseliny",
      "ketoanaloga esenciálních aminokyselin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při CAPD ponecháváme v břišní dutině většinou",
    "answers": [
      "1000 ml roztoku",
      "2000 ml roztoku",
      "3000 ml roztoku",
      "4000 ml roztoku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["2000 ml roztoku"]
  },

  {
    "question": "Ledviny se transplantují obvykle",
    "answers": [
      "do pouzdra místo vlastních ledvin",
      "extraperitoneálně do druhostranné kyčelní jámy",
      "nad močový měchýř intraperitoneálně",
      "do levé bederní krajiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["extraperitoneálně do druhostranné kyčelní jámy"]
  },

  {
    "question": "Cílem léčby anémie při chronickém selhání ledvin je",
    "answers": [
      "úplná korekce anémie",
      "částečná korekce anémie",
      "zvýšení hematokritu o 10 %",
      "normalizace hodnot hemoglobinu a počtu destiček"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["částečná korekce anémie"]
  },

  {
    "question": "Častou příčinou smrti dialyzovaných jsou",
    "answers": [
      "technické komplikace",
      "infekce",
      "kardiovaskulární onemocnění",
      "urémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infekce", "kardiovaskulární onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Při chronické hemodialýze je pacient běžně",
    "answers": [
      "kryt antibiotiky",
      "heparinizován",
      "pelentanizován",
      "monitorován CŽT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["heparinizován"]
  },

  {
    "question": "V patogenezi renální osteodystrofie se účastní",
    "answers": [
      "hyperkalcémie",
      "hyperfosfatémie",
      "sekundární hyperparatyreóza",
      "poruchy metabolismu vitamínu D"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hyperfosfatémie",
      "sekundární hyperparatyreóza",
      "poruchy metabolismu vitamínu D"
    ]
  },

  {
    "question": "Wegenerova granulomatóza postihuje běžně",
    "answers": ["vedlejší nosní dutiny", "ledviny", "játra", "myokard"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vedlejší nosní dutiny", "ledviny"]
  },

  {
    "question": "Pulmorenální syndrom je",
    "answers": [
      "synonymum Goodpastureova syndromu",
      "synonymum pro tzv. šokovou plíci",
      "plicní infarkt u nefrotického syndromu",
      "jakékoli současné vážné poškození ledvin a plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["jakékoli současné vážné poškození ledvin a plic"]
  },

  {
    "question": "U nefrotického syndromu se obvykle setkáváme s",
    "answers": [
      "hypokalcémií",
      "trombotickou diatézou",
      "poklesem sérových koncentrací IgG",
      "hyperglykémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hypokalcémií",
      "trombotickou diatézou",
      "poklesem sérových koncentrací IgG"
    ]
  },

  {
    "question": "Glomerulonefritida se může vyskytnout jako komplikace",
    "answers": [
      "infekční endokarditidy",
      "léčby revmatoidní artritidy zlatem",
      "Wilsonovy choroby",
      "hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "infekční endokarditidy",
      "léčby revmatoidní artritidy zlatem"
    ]
  },

  {
    "question": "Nefrotický syndrom může být komplikací",
    "answers": [
      "infekce virem hepatitidy B",
      "infekce virem hepatitidy C",
      "infekce HIV",
      "léčby penicilaminem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "infekce virem hepatitidy B",
      "infekce virem hepatitidy C",
      "infekce HIV",
      "léčby penicilaminem"
    ]
  },

  {
    "question": "Z uvedených glomerulopatií se často komplikuje nefrotickým syndromem",
    "answers": [
      "amyloidóza ledvin",
      "membranózní nefropatie",
      "fokálně segmentální glomeruloskleróza",
      "lipoidní nefróza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "amyloidóza ledvin",
      "membranózní nefropatie",
      "fokálně segmentální glomeruloskleróza",
      "lipoidní nefróza"
    ]
  },

  {
    "question": "Nefrotickým syndromem se může komplikovat",
    "answers": [
      "analgetická nefropatie",
      "lupoidní nefritida",
      "diabetes mellitus",
      "vezikoureterální reflux"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "lupoidní nefritida",
      "diabetes mellitus",
      "vezikoureterální reflux"
    ]
  },

  {
    "question": "Renální biopsie je indikována u pacientů s",
    "answers": [
      "nefrotickým syndromem",
      "glomerulární hematurií kombinovanou s proteinurií",
      "akutním selháním ledvin nejasné etiologie",
      "chronickým selháním ledvin před zařazením do dialyzačního programu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nefrotickým syndromem",
      "glomerulární hematurií kombinovanou s proteinurií",
      "akutním selháním ledvin nejasné etiologie"
    ]
  },

  {
    "question": "O renální etiologii otoků lze uvažovat u pacientů s",
    "answers": [
      "plazmatickým kreatininem 150 µmol/l, proteinurií 1 g/24 h a makroskopickou hematurií",
      "plazmatickým kreatininem 900 µmol/l, proteinurií 1 g/24 h a diurézou 150 ml/24 h",
      "proteinurií 10 g/24 h a normální glomerulární filtrací",
      "pacientů s intersticiální nefritidou či polycystickými ledvinami i při normální renální funkci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "plazmatickým kreatininem 900 µmol/l, proteinurií 1 g/24 h a diurézou 150 ml/24 h",
      "proteinurií 10 g/24 h a normální glomerulární filtrací"
    ]
  },

  {
    "question": "Hypokalcémie u nefrotického syndromu",
    "answers": [
      "vede často k tetanickým křečím",
      "je zpravidla asymptomatická",
      "je způsobena hypoalbuminémií",
      "je částečně vyvolána ztrátou bílkoviny, která váže vitamín D (vitamín D binding protein) do moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je zpravidla asymptomatická",
      "je způsobena hypoalbuminémií",
      "je částečně vyvolána ztrátou bílkoviny, která váže vitamín D (vitamín D binding protein) do moči"
    ]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nefropatií lze o terapii plazmaferézou uvažovat u",
    "answers": [
      "antirenální glomerulonefritidy",
      "Wegenerovy granulomatózy",
      "lupoidní nefritidy",
      "membranózní nefropatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "antirenální glomerulonefritidy",
      "Wegenerovy granulomatózy",
      "lupoidní nefritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Plazmaferézu lze použít k léčbě",
    "answers": [
      "některých intoxikací",
      "těžké familiární hypercholesterolémie",
      "chronické renální insuficience",
      "nefrotického syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "některých intoxikací",
      "těžké familiární hypercholesterolémie"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacienta s nefrotickým syndromem a mikroskopickou hematurií",
    "answers": [
      "provedeme renální biopsii a ihned zahájíme imunosupresívní léčbu",
      "podáváme diuretika, renální biopsii provedeme pouze v případech, kdy otoky přestanou na diuretika reagovat",
      "renální biopsii provádíme pouze u pacientů, u kterých začíná klesat glomerulární flitrace a stoupat plazmatický",
      "žádná z možností není zcela správná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["B}{ d) žádná z možností není zcela správná"]
  },

  {
    "question": "Mezi proliferativní glomerulonefritidy patří",
    "answers": [
      "akutní glomerulonefritida",
      "IgA nefropatie",
      "membranózní nefropatie",
      "žádná z uvedených možností není správná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["akutní glomerulonefritida", "IgA nefropatie"]
  },

  {
    "question": "U pacientů s rychle progredující glomerulonefritidou",
    "answers": [
      "jsou v renální biopsii nacházeny srpky",
      "ultrasonograficky zjišťujeme svraštělé ledviny",
      "je často přítomna hemoptýza a polyglobulie",
      "dochází během několika týdnů k rozvoji renálního selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "jsou v renální biopsii nacházeny srpky",
      "dochází během několika týdnů k rozvoji renálního selhání"
    ]
  },

  {
    "question": "U akutní glomerulonefritidy",
    "answers": [
      "dochází často k poklesu C3 složky komplementu",
      "může být vyšší titr ASLO",
      "se obvykle rozvíjí nefrotický syndrom",
      "je přechod do chronické glomerulonefritidy častý"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dochází často k poklesu C3 složky komplementu",
      "může být vyšší titr ASLO"
    ]
  },

  {
    "question": "Chronická glomerulonefritida",
    "answers": [
      "vede často po letech k rozvoji renální insuficience",
      "je charakterizována velkou proteinurií a rychlým rozvojem renální insuficience",
      "je obvykle důsledkem nepoznané a neléčené akutní glomerulonefritidy",
      "vyžaduje vždy mnohaletou terapii vysokými dávkami glukokortikoidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vede často po letech k rozvoji renální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Henochova-Schönleinova purpura",
    "answers": [
      "je onemocnění starších osob",
      "ohrožuje pacienta zejména velkým krvácením do trávicího traktu",
      "je v močovém nálezu charakterizována zejména erytrocyturií",
      "nevede nikdy k renální insuficienci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je v močovém nálezu charakterizována zejména erytrocyturií"
    ]
  },

  {
    "question": "Lupoidní nefritida",
    "answers": [
      "se vyskytuje u pacientů se systémovým lupus erythematodes v méně než 20 % případů",
      "vede vždy rychle a ireverzibilně k renální insuficienci",
      "je vždy závažným prognostickým faktorem",
      "je kontraindikací zařazení do dialyzačního programu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["je vždy závažným prognostickým faktorem"]
  },

  {
    "question": "Diabetická nefropatie",
    "answers": [
      "vzniká pouze u pacientů, u kterých se ranní glykémie často dostávají nad 15 mmol/l",
      "je obvykle přítomna již v době diagnózy diabetu",
      "všechny uvedené možnosti jsou nesprávné",
      "je obvyklou komplikací u těch diabetiků, kteří jsou léčeni perorálními antidiabetiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["všechny uvedené možnosti jsou nesprávné"]
  },

  {
    "question": "Tubulointersticiální nefritida způsobuje nezvratné selhání ledvin",
    "answers": [
      "stejně často jeko chronická glomerulonefritida",
      "asi ve 20 % případů nezvratného selhání ledvin",
      "v posledních letech častěji než chronická glomerulonefritida",
      "jako druhá až třetí nejčastější příčina nezvratného selhání ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "stejně často jeko chronická glomerulonefritida",
      "jako druhá až třetí nejčastější příčina nezvratného selhání ledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při akutní intersticiální nefritidě je v histologickém obrazu častý nález",
    "answers": [
      "eozinofilního infiltrátu",
      "intersticiálního edému",
      "intersticiální fibrózy",
      "srpků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["eozinofilního infiltrátu", "intersticiálního edému"]
  },

  {
    "question": "Proteinurie u málo pokročilých stadií chronické tubulointersticiální nefritidy",
    "answers": [
      "bývá nízká (do 1 g/24 h)",
      "je obvykle převážně tubulárního charakteru",
      "přesahuje 3 g/24 h jen v případě současného postižení glomerulů (glomerulotubulární proteinurie)",
      "může zcela chybět"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "bývá nízká (do 1 g/24 h)",
      "je obvykle převážně tubulárního charakteru",
      "přesahuje 3 g/24 h jen v případě současného postižení glomerulů (glomerulotubulární proteinurie)",
      "může zcela chybět"
    ]
  },

  {
    "question": "Balkánská nefropatie se vyznačuje",
    "answers": [
      "zvýšeným výskytem karcinomu pánvičky a močovodů",
      "nejasnou etiopatogenezí",
      "vazbou na dlouhodobý pobyt v endemické oblasti",
      "typickým postižením nekrózou ledvinných papil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšeným výskytem karcinomu pánvičky a močovodů",
      "nejasnou etiopatogenezí",
      "vazbou na dlouhodobý pobyt v endemické oblasti"
    ]
  },

  {
    "question": "Při vzniku analgetické nefropatie se zřejmě uplatňuje",
    "answers": [
      "účinek přímého cytotoxického vlivu na tubulární epitel",
      "účinek poškození biochemických pochodů v dřeňovém intersticiu",
      "účinek inhibice prostaglandinu E",
      "individuální predispozice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "účinek přímého cytotoxického vlivu na tubulární epitel",
      "účinek poškození biochemických pochodů v dřeňovém intersticiu",
      "účinek inhibice prostaglandinu E",
      "individuální predispozice"
    ]
  },

  {
    "question": "Analgetická nefropatie se experimentálně nejsnáze vyvolá",
    "answers": [
      "podáním fenacetinu",
      "podáním kyseliny acetylsalicylové",
      "kombinací fenacetinu, kofeinu a kyseliny acetylsalicylové",
      "podáním kofeinu + kyseliny acetylsalicylové"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "kombinací fenacetinu, kofeinu a kyseliny acetylsalicylové"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky analgetické nefropatie patří",
    "answers": [
      "hematurie a koliky",
      "urémie",
      "pyelonefritida",
      "nefrotický syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hematurie a koliky", "urémie", "pyelonefritida"]
  },

  {
    "question": "Progrese renální insuficience u analgetické nefropatie",
    "answers": [
      "je jednou z nejpomalejších proti jiným nefropatiím",
      "se významně může zpomalit po ukončení abúzu analgetik",
      "není ovlivněna hypertenzí",
      "vede vždy do stadia nezvratného selhání ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je jednou z nejpomalejších proti jiným nefropatiím",
      "se významně může zpomalit po ukončení abúzu analgetik"
    ]
  },

  {
    "question": "Při léčbě hyperurikémie alopurinolem je třeba dávkování",
    "answers": [
      "snížit při stanovení diagnózy urátové nefropatie",
      "zvýšit při terapii azathioprinem",
      "snížit při pokročilé renální insuficienci",
      "snížit při terapii azathioprinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "snížit při pokročilé renální insuficienci",
      "snížit při terapii azathioprinem"
    ]
  },

  {
    "question": "Hyperoxalurie",
    "answers": [
      "může být způsobena vrozeným defektem metabolismu glycinu",
      "může být provázena ukládáním oxalátu vápenatého v ledvinách, srdci ap.",
      "může vzniknout sekundárně jako získaná porucha metabolismu valinu",
      "je někdy úspěšně léčena pyridoxinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "může být způsobena vrozeným defektem metabolismu glycinu",
      "může být provázena ukládáním oxalátu vápenatého v ledvinách, srdci ap.",
      "je někdy úspěšně léčena pyridoxinem"
    ]
  },

  {
    "question": "Vezikoureterální reflux",
    "answers": [
      "občas v dospívání spontánně mizí",
      "může vzniknout při hypertrofii či nádoru prostaty",
      "může vzniknout při tuberkulózním zánětu v okolí močovodů",
      "je třeba vždy operovat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "občas v dospívání spontánně mizí",
      "může vzniknout při hypertrofii či nádoru prostaty",
      "může vzniknout při tuberkulózním zánětu v okolí močovodů"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných s recidivujícími močovými infekcemi, zvl. během hospitalizace stoupá výskyt močových infekcí",
    "answers": [
      "kmeny Proteus (s výjimkou P. mirabilis), Klebseilla, Enterobacter a Pseudomonas",
      "grampozitivními mikroby Staphylococcus albus",
      "kmeny Escherichia coli",
      "indolnegativními kmeny Proteus mirabilis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "kmeny Proteus (s výjimkou P. mirabilis), Klebseilla, Enterobacter a Pseudomonas"
    ]
  },

  {
    "question": "Na vzniku ureterálního syndromu se patrně významně podílejí mikroby",
    "answers": [
      "Chlamydia trachomatis",
      "Gardnerella vaginalis",
      "Ureaplasma urealyticum",
      "Streptococcus faecalis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "Chlamydia trachomatis",
      "Gardnerella vaginalis",
      "Ureaplasma urealyticum"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějšími rizikovými faktory vzniku nefrolitiázy jsou",
    "answers": [
      "hyperexkrece kamenotvorných látek (vápníku, kyseliny močové ap.)",
      "snížené vylučování inhibitorů krystalizace (citrátů, hořčíku ap.)",
      "pohlaví",
      "hyperparatyreóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hyperexkrece kamenotvorných látek (vápníku, kyseliny močové ap.)",
      "snížené vylučování inhibitorů krystalizace (citrátů, hořčíku ap.)"
    ]
  },

  {
    "question": "Lékem volby u renální idiopatické hyperkalciurie je",
    "answers": ["furosemid", "pyridoxin", "hydrochlorthiazid", "alopurinol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hydrochlorthiazid"]
  },

  {
    "question": "Sekundární hyperkalciurie se vyskytuje u",
    "answers": [
      "renální tubulární acidózy",
      "myelomu",
      "sarkoidózy",
      "hyperparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "renální tubulární acidózy",
      "myelomu",
      "sarkoidózy",
      "hyperparatyreózy"
    ]
  },

  {
    "question": "Iatrogenní litiázu může působit terapie",
    "answers": [
      "subtoxickými dávkami vitamínu A",
      "subtoxickými dávkami vitamínu D",
      "vyššími dávkami antacid",
      "urikosuriky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "subtoxickými dávkami vitamínu D",
      "vyššími dávkami antacid",
      "urikosuriky"
    ]
  },

  {
    "question": "Adenokarcinom ledvin se může projevit těmito příznaky",
    "answers": [
      "hematurií",
      "bolestivostí v oblasti ledviny",
      "hmatným nádorem ledviny",
      "selháním ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hematurií",
      "bolestivostí v oblasti ledviny",
      "hmatným nádorem ledviny"
    ]
  },

  {
    "question": "Hematurie se u intersticiální nefritidy obvykle nevyskytuje, s výjimkou",
    "answers": [
      "akutní pyelonefritidy či akutní exacerbace chronické pyelonefritidy",
      "analgetické nefropatie",
      "kaliopenické nefropatie",
      "urátové nefropatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "akutní pyelonefritidy či akutní exacerbace chronické pyelonefritidy",
      "analgetické nefropatie",
      "urátové nefropatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Metodami molekulární genetiky (DNA diagnostiky) lze dnes prokázat případy",
    "answers": [
      "polycystické choroby ledvin autosomálně dominantního typu",
      "polycystické choroby ledvin autosomálně recesívního typu",
      "Alportova syndromu",
      "multicystické dysplazie ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "polycystické choroby ledvin autosomálně dominantního typu",
      "Alportova syndromu"
    ]
  },

  {
    "question": "Hypertenze s hypokalémií se může vyskytnout u",
    "answers": [
      "Connova syndromu",
      "tumoru secernujícího renin",
      "paraneoplastického Cushingova syndromu",
      "renovaskulární hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "Connova syndromu",
      "tumoru secernujícího renin",
      "paraneoplastického Cushingova syndromu"
    ]
  },

  {
    "question": "Diuretika používáme v terapii",
    "answers": [
      "juvenilní hypertenze",
      "hypertenze u starších osob",
      "renovaskulární hypertenze",
      "hypertenze v těhotenství"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hypertenze u starších osob"]
  },

  {
    "question": "Pro hrozící eklamptický záchvat jsou typické tyto symptomy",
    "answers": [
      "cefalea a motorický neklid",
      "polyurie",
      "epigastrická bolest a zvracení",
      "oligurie a vzestup TK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "cefalea a motorický neklid",
      "epigastrická bolest a zvracení",
      "oligurie a vzestup TK"
    ]
  },

  {
    "question": "Pokud se v graviditě objeví hypertenze, je nutno mimo jiné vyšetřit",
    "answers": [
      "kalcium a fosfor v séru",
      "vylučovací urografii",
      "hladinu kyseliny močové",
      "Astrup"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hladinu kyseliny močové"]
  },

  {
    "question": "Asymptomatickou bakteriurii v graviditě je nutno",
    "answers": [
      "léčit",
      "jen sledovat",
      "léčit antibiotiky, která nejsou kontraindikována v těhotenství",
      "léčit, pokud se objeví klinické obtíže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "léčit",
      "léčit antibiotiky, která nejsou kontraindikována v těhotenství"
    ]
  },

  {
    "question": "Po celou dobu gravidity je možné provádět vyšetření ledvin",
    "answers": [
      "vylučovací urografií",
      "izotopovou nefrografií",
      "ultrasonografií",
      "CT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografií"]
  },

  {
    "question": "Která z uvedených ATB je možné podávat v graviditě",
    "answers": ["tetracyklin", "chloramfenikol", "erytromycin", "Cefaclen"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Cefaclen"]
  },

  {
    "question": "Které z uvedených léků je možné podávat v graviditě při terapii močových infekcí",
    "answers": [
      "kotrimoxazol",
      "kyselinu oxolinovou",
      "ofloxacin",
      "ampicilin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ampicilin"]
  },

  {
    "question": "Sterilní pyurie suspektní ze specifického původu močové infekce není charakterizována",
    "answers": [
      "bakteriologicky negativním močovým nálezem",
      "leukocyturií",
      "nízkým pH moči",
      "vysokým pH moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vysokým pH moči"]
  },

  {
    "question": "Pro specifickou močovou infekci bývají typické",
    "answers": [
      "úporné dysurické obtíže",
      "opakované renální koliky",
      "nevyjasněná hematurie",
      "úbytek hmotnosti, subfebrility, únavnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "úporné dysurické obtíže",
      "nevyjasněná hematurie",
      "úbytek hmotnosti, subfebrility, únavnost"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi typické mikční obtíže při hypertrofii prostaty patří",
    "answers": [
      "retardace startu mikce",
      "prolongovaná mikce",
      "terminální odkapávání moči",
      "močová inkontinence"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "retardace startu mikce",
      "prolongovaná mikce",
      "terminální odkapávání moči"
    ]
  },

  {
    "question": "K hlavním elektrolytům ICT nepatří",
    "answers": ["K", "hydrogenfosforečnanový anion", "Na", "Ca"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Na", "Ca"]
  },

  {
    "question": "K hlavním elektrolytům ECT nepatří",
    "answers": ["Na", "Mg", "HCO3", "Ca"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Mg", "Ca"]
  },

  {
    "question": "Při metabolické acidóze",
    "answers": [
      "stoupá kalémie",
      "stoupá koncentace vodíkových iontů v krvi",
      "stoupá koncentrace bikarbonátu v krvi",
      "pH krve může být v mezích normy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "stoupá kalémie",
      "stoupá koncentace vodíkových iontů v krvi",
      "pH krve může být v mezích normy"
    ]
  },

  {
    "question": "Metabolické poruchy acidobazické rovnováhy (ABR) jsou kompenzovány respirací. Vývoj adaptačních procesů v",
    "answers": [
      "trvá 12–24 h",
      "nastává okamžitě",
      "trvá 2–4 h",
      "trvá 36–48 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["B}{ a) trvá 12–24 h"]
  },

  {
    "question": "Acidóza při postižení ledvin může být způsobena",
    "answers": [
      "renální tubulární acidózou",
      "retencí kyselých katabolitů při renální insuficienci",
      "zvracením při urémii",
      "vysokou hladinou močoviny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "renální tubulární acidózou",
      "retencí kyselých katabolitů při renální insuficienci"
    ]
  },

  {
    "question": "Z uvedených poruch ABR se nemohou kombinovat",
    "answers": [
      "respirační acidóza – respirační alkalóza",
      "metabolická acidóza – respirační acidóza",
      "metabolická acidóza – respirační alkalóza",
      "metabolická acidóza – metabolická alkalóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["respirační acidóza – respirační alkalóza"]
  },

  {
    "question": "Projevem diabetické nefropatie není",
    "answers": [
      "nefrotický syndrom",
      "renální tubulární acidóza",
      "hyperkalémie",
      "makroskopická hematurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["renální tubulární acidóza", "makroskopická hematurie"]
  },

  {
    "question": "K jaké kombinaci poruch ABR dojde u dekompenzovaného diabetika s emfyzémem plicním v respirační",
    "answers": [
      "metabolická alkalóza",
      "metabolická acidóza",
      "respirační acidóza",
      "respirační alkalóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["metabolická acidóza", "respirační acidóza"]
  },

  {
    "question": "Laktátová acidóza vzniká při",
    "answers": [
      "etanolové intoxikaci",
      "terapii biguanidy",
      "kardiogenním šoku",
      "renální tubulární acidóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Nefrologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "etanolové intoxikaci",
      "terapii biguanidy",
      "kardiogenním šoku"
    ]
  },
  {
    "question": "U zdravého jedince při inzulínem navozené hypoglykémii (inzulínový test) dochází k vzestupu",
    "answers": ["E2", "T4", "PRA", "ACTH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ACTH"]
  },

  {
    "question": "Sheehanův syndrom je působen",
    "answers": [
      "posttraumatickým hypopituitarismem",
      "poporodní nekrózou adenohypofýzy",
      "nedostatkem somatostatinu",
      "nadbytkem ACTH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["poporodní nekrózou adenohypofýzy"]
  },

  {
    "question": "Poškození hypofýzy při traumatech lebky se nejčastěji projeví",
    "answers": [
      "poruchou růstu",
      "diabetes insipidus",
      "panhypopituitarismem",
      "centrálním hypokortikalismem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["diabetes insipidus"]
  },

  {
    "question": "Centrální hypokortikalismus má hladinu ACTH",
    "answers": ["normální", "silně kolísající", "sníženou", "zvýšenou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["sníženou"]
  },

  {
    "question": "Diferenciální diagnóza centrálního a periferního hypokortikalismu je založena na stanovení",
    "answers": ["kortizolu", "ACTH", "Na a K v moči", "17-OH-kortikosteroidů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ACTH"]
  },

  {
    "question": "Stimulační test sekrece ACTH používá",
    "answers": [
      "aminoglutetimid",
      "metyrapon",
      "zatížení vodou",
      "odebrání vody"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["metyrapon"]
  },

  {
    "question": "Terapii při panhypopituitarismu zahajujeme",
    "answers": [
      "ACTH",
      "hormony štítné žlázy",
      "pohlavními hormony",
      "glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické komplikace u Cushingova syndromu nepatří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "nefrokalcinóza",
      "arteriální hypertenze",
      "osteoporóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nefrokalcinóza"]
  },

  {
    "question": "Centrální diabetes insipidus je působen",
    "answers": [
      "poruchou sekrece aldosteronu",
      "necitlivostí ledvin na vazopresin",
      "deficitem vazopresinu",
      "primární polydipsií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["deficitem vazopresinu"]
  },

  {
    "question": "Nefrogenní diabetes insipidus patří mezi",
    "answers": [
      "centrální hypokortikalismy",
      "periferní hypokortikalismy",
      "receptorové nemoci",
      "psychosomatické nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["receptorové nemoci"]
  },

  {
    "question": "Generační funkci muže s centrálním hypogonadismem léčíme",
    "answers": ["testosteronem", "Agovirinem", "gonadotropiny", "anaboliky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["gonadotropiny"]
  },

  {
    "question": "Akromegalie nebo hypofyzární gigantismus jsou působeny",
    "answers": [
      "nadbytkem STH",
      "nadbytkem ACTH",
      "nadbytkem somatostatinu",
      "nadbytkem TSH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nadbytkem STH"]
  },

  {
    "question": "Pacienta s toxickým adenomem štítné žlázy",
    "answers": [
      "ihned po ukončení terapie lugolem doporučíme ke strumektomii",
      "léčíme pouze karbimazolem",
      "doporučíme po zklidnění carbimazolem ke strumektomii",
      "léčíme radioeliminací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["doporučíme po zklidnění carbimazolem ke strumektomii"]
  },

  {
    "question": "Prolaktin secernující adenom u žen vyvolá",
    "answers": [
      "poruchu cyklu a infertilitu",
      "periferní hypogonadismus",
      "centrální hyperkortikalismus",
      "centrální hypertyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["poruchu cyklu a infertilitu"]
  },

  {
    "question": "Prolaktin secernující adenom u mužů vyvolá",
    "answers": [
      "pokles libida a impotenci",
      "periferní hypogonadismus",
      "centrální hypokortikalismus",
      "centrální hypertyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["pokles libida a impotenci"]
  },

  {
    "question": "Hlavním terapeutickým postupem při prolaktinomu je",
    "answers": [
      "podávání dopaminergních agonistů",
      "podávání testosteronu",
      "podávání kortizolu",
      "podávání dopaminergních antagonistů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["podávání dopaminergních agonistů"]
  },

  {
    "question": "Syndrom mentální anorexie (anorexia nervosa)",
    "answers": [
      "není způsoben endokrinní příčinou",
      "je označení pro centrální amenoreu, která je provázena nechutenstvím",
      "je charakterizován nádorem hypotalamu",
      "je synonymem pro Simondsovu kachexii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["není způsoben endokrinní příčinou"]
  },

  {
    "question": "Galaktorea jako patologický symptom je u žen nejčastěji podmíněna",
    "answers": [
      "parciální hypofyzektomií",
      "terapií tricyklickými antidepresívy",
      "hyperprolaktinémií",
      "hypertyreózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperprolaktinémií"]
  },

  {
    "question": "Terapie diabetes insipidus spočívá v",
    "answers": [
      "podávání Adiuretinu SD ve formě kapek, které se aplikují intranazálně",
      "zajištění dostatečného příjmu nejen tekutin, ale i solí",
      "podávání blokátorů ACE, které zvyšují citlivost buněk ledvinových tubulů na ADH",
      "aplikaci Adiuretinu SD se současně nezbytnou substituční terapií hydrokortizonem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "podávání Adiuretinu SD ve formě kapek, které se aplikují intranazálně"
    ]
  },

  {
    "question": "Při inzulínem navozené hypoglykémii (inzulínovém testu) dochází k významnému vzestupu",
    "answers": [
      "T3 i T4",
      "plazmatického kortizolu, avšak hladiny CRH a ACTH nejsou změněny",
      "ACTH a se zpožděním i plazmatického kortizolu",
      "androgenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ACTH a se zpožděním i plazmatického kortizolu"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny vyvolávající fibrilaci síní nepatří",
    "answers": ["karcinoid", "hypertyreóza", "mitrální stenóza", "ICHS"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["karcinoid"]
  },

  {
    "question": "STH působí na růst kosti",
    "answers": [
      "přímo za spoluúčasti glukokortikoidů",
      "přímo za asistence parathormonu, který vyvolává hyperkalcémii",
      "přímo za spoluúčasti somatomedinů",
      "zprostředkovaně prostřednictvím somatomedinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zprostředkovaně prostřednictvím somatomedinů"]
  },

  {
    "question": "Mezi stimulační testy pro STH nepatří",
    "answers": [
      "test s glukózou",
      "test s levodopou",
      "apomorfinový test",
      "inzulínový test",
      "nevzniká",
      "beta-LPH",
      "beta-endorfin",
      "ACTH",
      "TRH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["test s glukózou", "TRH"]
  },

  {
    "question": "Somatostatin je hormon produkovaný v hypotalamu. Jeho hlavní regulační účinek spočívá",
    "answers": [
      "blokuje účinek STH na somatomediny",
      "v potlačení produkce STH a některých pankreatických hormonů",
      "v potlačení produkce STH",
      "blokuje účinek somatomedinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "v potlačení produkce STH a některých pankreatických hormonů"
    ]
  },

  {
    "question": "Molekula adrenokortikotropinu svou strukturou odpovídá",
    "answers": [
      "steroidní struktuře",
      "polypeptidu",
      "oktapeptidu",
      "šroubovici se dvěma disulfidickými můstky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["polypeptidu"]
  },

  {
    "question": "U centrálního Cushingova syndromu terapeuticky nepoužijeme",
    "answers": [
      "ozáření hypofýzy",
      "pokus o selektivní mikroadenomektomii adenohypofýzy",
      "jednostrannou adrenalektomii",
      "oboustrannou adrenalektomii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["jednostrannou adrenalektomii"]
  },

  {
    "question": "Glukokortikoidy se tvoří v kůře nadledviny v zóně",
    "answers": [
      "fascikulata",
      "glomerulóza",
      "retikularis",
      "ve všech třech zónách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["fascikulata"]
  },

  {
    "question": "Mechanismus účinku peptidové molekuly (např. adrenokortikotropin) v cílové buňce spočívá ve",
    "answers": [
      "vazbě na membránový receptor, dochází tak k aktivaci adenylátcyklázy, cAMP funguje jako druhý posel a aktivizuje",
      "vazbě na membránový receptor a prostřednictvím Ca iontů k transkripci a k translaci",
      "vazbě na kalciový kanál, aktivaci fosfokinázy, která navodí v buněčném jádru transkripční děje",
      "ve vazbě na cytoplazmatický receptor, podobně jako u steroidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Diurnální rytmus nacházíme u",
    "answers": ["ACTH", "adrenalinu", "STH", "testosteronu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["adrenalinu"]
  },

  {
    "question": "Frohlichův syndrom je charakterizován",
    "answers": [
      "impotencí v důsledku nadprodukce prolaktinu hypofýzou",
      "centrálním hypogonadismem a obezitou, často v důsledku tumoru hypotalamu",
      "tumorem testis s nadprodukcí testosteronu",
      "změněnou steroidogenezí v nadledvinách ve smyslu nadprodukce androgenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "centrálním hypogonadismem a obezitou, často v důsledku tumoru hypotalamu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pokud se nádor hypofýzy šíří supraselárně a dochází tak k tlaku na zrakovou dráhu, o možné poruše zraku se",
    "answers": [
      "CT nebo MR oblasti tureckého sedla",
      "vyšetřením perimetru",
      "vyšetřením očního pozadí",
      "vyšetřením zrakové ostrosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["vyšetřením perimetru"]
  },

  {
    "question": "Do charakteristiky Nelsonova syndromu nepatří",
    "answers": [
      "hyperpigmentace",
      "zvýšení ACTH",
      "postupující růst adenomu hypofýzy",
      "zvýšení kortizolémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení kortizolémie"]
  },

  {
    "question": "V rámci diferenciální diagnostiky mezi diabetes insipidus a psychogenní polydipsií používáme",
    "answers": [
      "test s odnětím tekutin (koncentrační test), při kterém měříme diurézu, specifickou hmotnost moči a je-li to možné,",
      "test s podáním anxiolytik",
      "test s podáním Adiuretinu",
      "test s podáním neurotenzinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Při správné terapii hypotyreózy tyreoidálními hormony se hladina TSH",
    "answers": [
      "snižuje u periferní formy, nemění se u centrální formy",
      "zvyšuje se u periferní formy, nemění se u centrální formy",
      "nemění u periferní formy, snižuje u centrální formy",
      "zvyšuje se u periferní formy, snižuje u centrální formy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["snižuje u periferní formy, nemění se u centrální formy"]
  },

  {
    "question": "Diferencovaný karcinom štítné žlázy se léčí",
    "answers": [
      "operací + radiojódem",
      "radiojódem + cytostatiky",
      "cytostatiky",
      "operací + zevním zářením"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["operací + radiojódem"]
  },

  {
    "question": "Stanovíme diagnózu hypertyreózy na podkladě Basedowovy choroby nebo polynodózní strumy. Zahájíme terapii",
    "answers": [
      "jódem (Lugolovým roztokem)",
      "vitamíny a radioaktivním jódem",
      "karbimazolem",
      "tyroxinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["karbimazolem"]
  },

  {
    "question": "Stanovíme diagnózu hypotyreózy. Terapii zahájíme",
    "answers": [
      "trijodtyroninem + Lugolovým roztokem",
      "prednizonem + tyroxinem",
      "tyroxinem",
      "trijodtyroninem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["tyroxinem"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s arteriální hypertenzí a hypokalemickou alkalózou musíme především pomyslet na",
    "answers": [
      "reakci na terapii diuretiky",
      "ztráty draslíku střevem",
      "sekundární hyperaldosteronismus",
      "Connův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Connův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Nález jednostranného exoftalmu",
    "answers": [
      "může být součástí karcinomu štítné žlázy",
      "může být součástí toxického adenomu štítné žlázy",
      "je bez souvislosti se štítnou žlázou",
      "může být součástí m. Graves-Basedow"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["může být součástí m. Graves-Basedow"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu hypotyreózy periferního typu, neléčené, je rozhodující vyšetření",
    "answers": ["TSH", "ETR", "T4", "T3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["TSH"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na hypertyreózu vyšetříme hladinu T4. Při fyziologické hladině a klinickém přetrvávajícím podezření",
    "answers": [
      "cholesterol",
      "T3",
      "RAŠ",
      "ultrasonografické nebo scintigrafické vyšetření štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["T3"]
  },

  {
    "question": "Dexametazonový test je indikován u pacienta s podezřením na",
    "answers": [
      "hyperkorizolismus",
      "hyperaldosteronismus",
      "hypokortikalismus",
      "nedostatečnost substituční terapie hydrokortizonem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperkorizolismus"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na subakutní nebo chronický zánět štítné žlázy vyšetříme",
    "answers": [
      "rtg horní hrudní apertury",
      "scintigrafii",
      "ultrasonografii",
      "ORL"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografii"]
  },

  {
    "question": "Žena s diagnózou hypotyreózy, která je léčena tyreoidálními hormony, otěhotní",
    "answers": [
      "pacientku indikujeme k interrupci",
      "ihned snížíme dávky tyreoidálních hormonů",
      "v terapii pokračujeme",
      "terapii ihned ukončíme a pacientku odešleme k endokrinologovi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["v terapii pokračujeme"]
  },

  {
    "question": "Pod pojmem smíšený adenom hypofýzy máme na mysli situaci, kdy",
    "answers": [
      "nádor jeví jak benigní, tak maligní rysy",
      "adenom produkuje STH a PRL",
      "nádor produkuje všechny adenohypofyzární hormony",
      "adenom zasahuje jak do adenohypofýzy, tak do neurohypofýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["adenom produkuje STH a PRL"]
  },

  {
    "question": "Hladina TBG (nosiče tyreoidálních hormonů) je",
    "answers": [
      "často zvýšena při leukémiích",
      "ovlivněna zvýšením estrogenů",
      "ovlivněna věkem",
      "ovlivněna vysokou sedimentací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ovlivněna zvýšením estrogenů"]
  },

  {
    "question": "Syndrom prázdného tureckého sedla je pojem pro",
    "answers": [
      "stav po hypofyzektomii",
      "hypopituitarismus v důsledku komprese zdravé tkáně adenomem hypofýzy",
      "vrozenou hypoplazii hypofýzy",
      "stav, kdy hypofýza je stlačena ke stěně tureckého sedla, kam došlo k herniaci subarachnoideálního prostoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "stav, kdy hypofýza je stlačena ke stěně tureckého sedla, kam došlo k herniaci subarachnoideálního prostoru"
    ]
  },

  {
    "question": "Jaká je příčina hypertyreózy u Gravesovy-Basedowovy nemoci",
    "answers": [
      "zvýšená sekrece TSH",
      "zvýšená vaskularizace žlázy",
      "tvorba stimulujících protilátek",
      "zvýšená sekrece TRH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["tvorba stimulujících protilátek"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na Hashimotovu tyreoiditidu vyšetříme",
    "answers": [
      "scintigrafii",
      "punkci štítné žlázy a titr protilátek proti štítné žláze",
      "zánětlivé parametry a FW",
      "imunoglobuliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "punkci štítné žlázy a titr protilátek proti štítné žláze"
    ]
  },

  {
    "question": "U medulárního karcinomu štítné žlázy bývá",
    "answers": [
      "hyperkalcémie",
      "familiární výskyt",
      "zvýšený výskyt žaludečních vředů",
      "hypokalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["familiární výskyt"]
  },

  {
    "question": "Který test užijeme k průkazu či vyloučení recidivujícího růstu medulárního karcinomu štítné žlázy",
    "answers": [
      "celotělovou scintigrafii",
      "potlačení hladiny trijodtyroninu v krvi",
      "určení hladiny kalcitoninu v krvi",
      "počítačovou tomografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["určení hladiny kalcitoninu v krvi"]
  },

  {
    "question": "Při supraselárním šíření tumoru hypofýzy dochází k",
    "answers": [
      "jednostranné amauróze",
      "bitemporální hemianopsii",
      "homonymní hemianopsii",
      "binazální hemianopsii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["bitemporální hemianopsii"]
  },

  {
    "question": "Jaké jsou nejvýznamnější vlivy na regulaci sekrece hormonů štítné žlázy",
    "answers": [
      "řízení průtoku krve štítnou žlázou",
      "TSH a TRH",
      "TSH, TRH a zpětné vazby s hormony štítné žlázy v krvi",
      "TSH a vegetativní nervstvo"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["TSH, TRH a zpětné vazby s hormony štítné žlázy v krvi"]
  },

  {
    "question": "Jaké změny prodělává L-tyroxin v krvi a po vstupu do periferních tkání",
    "answers": [
      "váže se na specifické bílkoviny plazmy a v tkáních se dejoduje na T3 a rT3",
      "žádné",
      "po účinku na tkáně se nezměněný v redukovaném množství vyloučí stolicí",
      "není degradován na T3 a je vylučován močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "váže se na specifické bílkoviny plazmy a v tkáních se dejoduje na T3 a rT3"
    ]
  },

  {
    "question": "Které testy jsou nejvýznamnější pro určení funkce štítné žlázy",
    "answers": [
      "scintigrafie a ultrasonografie štítné žlázy",
      "T4, T3, TSH",
      "RAŠ (reflex Achillovy šlachy)",
      "akumulace radioaktivního jodu ve štítné žláze a punkční cytologie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["T4, T3, TSH"]
  },

  {
    "question": "Jaký je hlavní význam ultrasonografie štítné žlázy?",
    "answers": [
      "zjištění polohy, velikosti a struktury šítné žlázy",
      "zjištění cyst ve štítné žláze",
      "zjištění toxického adenomu",
      "určení funkce jednotlivých částí štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zjištění polohy, velikosti a struktury šítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "Kdy doporučíme strumektomii jako konečné řešení terapie hypertyreózy",
    "answers": [
      "u recidivující basedowské hypertyreózy, u toxického adenomu, u toxické multinodózní strumy",
      "pouze u objemných toxických strum, které zasahují retrosternálně; jinak dáváme přednost terapii radioizotopy",
      "jednoznačné doporučení parciální strumektomie je výhradně u lokalizované formy folikulárního karcinomu štítné",
      "není-li terapie Lugolovým roztokem dostatečně účinná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "u recidivující basedowské hypertyreózy, u toxického adenomu, u toxické multinodózní strumy"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky hypotyreózy nepatří",
    "answers": ["bradykardie", "nespavost", "obstipace", "nízká voltáž na EKG"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nespavost"]
  },

  {
    "question": "Kostní resorpce není umocňována",
    "answers": [
      "glukokortikoidy",
      "inzulínem",
      "PTH",
      "tyreoideálními hormony"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["inzulínem"]
  },

  {
    "question": "Nízká voltáž a ploché vlny T v EKG obrazu",
    "answers": [
      "nás nutí pomyslet na možnost hypokortikalismu",
      "nás nutí myslet na možnost hypogonadismu",
      "jsou bez signifikance pro možnost endokrinologického onemocnění",
      "nás nutí pomyslet na možnost hypotyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nás nutí pomyslet na možnost hypotyreózy"]
  },

  {
    "question": "Ve štítné žláze se tvoří především T4, v menším množství T3. Metabolicky účinným hormonem je",
    "answers": ["rT3 při současném působení T4", "rT3", "T3", "T4"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["T3"]
  },

  {
    "question": "Potlačení resorpce kosti nečiní",
    "answers": ["estrogeny", "anabolika", "prostaglandiny", "kalcitonin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["prostaglandiny"]
  },

  {
    "question": "Strumiprivní tetanický syndrom léčíme kromě substituce kalciem především",
    "answers": [
      "anaboliky (Stenolon)",
      "alkalizací moči",
      "dihydrotachysterolem (Tachystin)",
      "B12"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["dihydrotachysterolem (Tachystin)"]
  },

  {
    "question": "Jaký je význam scintigrafie štítné žlázy",
    "answers": [
      "určení zvýšení nebo snížení funkce štítné žlázy",
      "pro diagnostiku rakoviny štítné žlázy",
      "určení schopnosti jednotlivých částí štítné žlázy koncentrovat jód, informace o tvaru a velikosti štítné žlázy",
      "může nahradit stanovení tyroidálních hormonů při podezření na hypotyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "určení schopnosti jednotlivých částí štítné žlázy koncentrovat jód, informace o tvaru a velikosti štítné žlázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Substituční terapii hydrokortizonem u m. Addison je nutné při operaci zvýšit",
    "answers": ["na 300 mg", "ne více než o 50 %", "o 30 mg", "až 10x"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["až 10x"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na karcinom štítné žlázy, které se opírá o klinický a ultrasonografický nález, doplníme",
    "answers": [
      "scintigrafii štítné žlázy",
      "punkční cytologické vyšetření",
      "CT krku",
      "punkční biopsii štítné žlázy po předchozím podání Lugolova roztoku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["punkční cytologické vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Zvýšený titr protilátek proti antigenům štítné žlázy nacházíme",
    "answers": [
      "u toxického adenomu",
      "při systémovém lupus erythematodes",
      "u Hashimotovy tyreoiditidy",
      "po operaci štítné žlázy pro karcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["u Hashimotovy tyreoiditidy"]
  },

  {
    "question": "Při rychlém růstu uzlu ve štítné žláze jako první vyšetření doporučíme",
    "answers": ["CT", "punkci", "angiografii", "ultrasonografii"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografii"]
  },

  {
    "question": "Jaké jsou hlavní příznaky subakutní de Quervainovy tyreoiditidy",
    "answers": [
      "struma, subfebrilie, prchavé stěhující se exantémy, vysoká FW",
      "dominuje celková alterace zdravotního stavu jako u běžných viróz (viremická fáze), lokální nález je chudý",
      "zarudnutí kůže krku, která připomíná povrch pomerančové kůry, palpitace, horečka, normální FW",
      "lokální bolest, která nezřídka »vystřeluje« pod boltec, teplota, zvýšená FW"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "lokální bolest, která nezřídka »vystřeluje« pod boltec, teplota, zvýšená FW"
    ]
  },

  {
    "question": "U Hashimotovy thyreoitidy je",
    "answers": [
      "hyperfunkce štítné žlázy",
      "hyperfunkce, hypofunkce i normální funkce",
      "hypofunkce",
      "normální funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperfunkce, hypofunkce i normální funkce"]
  },

  {
    "question": "Určete nejcitlivější ukazatel i subklinické formy periferní hypotyreózy",
    "answers": [
      "zvýšení hladiny cholesterolu",
      "TSH",
      "T3 při normálním T4",
      "T4 při normálním T3"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["TSH"]
  },

  {
    "question": "Bartterův syndrom je příkladem",
    "answers": [
      "pseudohypoparatyreózy",
      "necitlivosti renálních tubulů na ADH",
      "sekundárního hyperaldosteronismu",
      "sekundárního hypoaldosteronismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["sekundárního hyperaldosteronismu"]
  },

  {
    "question": "Jaký typ zvětšení a nodozit štítné žlázy je nejčastější",
    "answers": [
      "solitární uzel",
      "difúzní struma",
      "nodózní či multinodózní struma",
      "v mládí (především pubertě) difúzní, v dospělosti multinodózní strumy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "v mládí (především pubertě) difúzní, v dospělosti multinodózní strumy"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi operačními riziky strumektomie se nevyskytuje",
    "answers": [
      "hypoparatyreóza",
      "periferní hypotyreóza",
      "fraktura prstenčitých chrupavek trachey",
      "paréza n. recurens"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["fraktura prstenčitých chrupavek trachey"]
  },

  {
    "question": "Pokud je klinické podezření na karcinom štítné žlázy podepřeno pozitivním cytologickým nálezem (z aspirační",
    "answers": [
      ", doporučujeme",
      "selektivní enukleaci nádoru",
      "hemistrumektomii",
      "totální strumektomii",
      "subtotální strumektomii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["totální strumektomii"]
  },

  {
    "question": "Součástí komplexní terapie karcinomu štítné žlázy je",
    "answers": [
      "radioeliminace",
      "podání léků, které blokují vazebnou kapacitu tyreoglobulinu",
      "chemoterapie",
      "zevní ozáření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["radioeliminace"]
  },

  {
    "question": "Pacienta s rozvinutou formou hypotyreózy necháme vyšetřit echokardiograficky. Který nález bývá typický",
    "answers": [
      "hypertrofie svaloviny levé komory",
      "hypokineze hrotové části levé komory",
      "perikardiální výpotek",
      "prolaps předního cípu mitrální chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["perikardiální výpotek"]
  },

  {
    "question": "Největší výpovědní hodnotu měření času reflexu Achillovy šlachy (RAŠ) spatřujeme ve screeningovém odhalení",
    "answers": ["hypertyreózy", "toxického adenomu", "strumy", "hypotyreózy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hypotyreózy"]
  },

  {
    "question": "Grafitové skvrny na dásních a bukální sliznici svědčí pro",
    "answers": [
      "předávkování některého z léků rezerpinové řady",
      "m. Addison",
      "chronickou otravu rtutí",
      "porfyrii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["m. Addison"]
  },

  {
    "question": "Zjistíme-li makrocytární anémii, musíme kromě perniciózní anémie pomyslet i na",
    "answers": [
      "hypoparatyreózu",
      "hypotyreózu",
      "hypertyreózu",
      "hyperparatyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hypotyreózu"]
  },

  {
    "question": "Při terapii periferního typu hypotyreózy sledujeme kromě vývoje klinického stavu laboratorně",
    "answers": [
      "dynamiku změn titru protilátek proti štítné žláze",
      "hladiny T3",
      "hladiny rT3",
      "hladiny TSH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hladiny TSH"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s hypotyreózou, který je současně těžším kardiakem (ICHS, syndrom anginy pectoris), jako substituční",
    "answers": [
      "syntetické preparáty s obsahem T3",
      "organopreparáty štítné žlázy",
      "syntetické preparáty s obsahem T4",
      "syntetické preparáty s obsahem T3 a T4"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["syntetické preparáty s obsahem T4"]
  },

  {
    "question": "Medulární karcinom štítné žlázy je charakterizován nadprodukcí",
    "answers": [
      "T3 a T4",
      "tyreoglobulinu",
      "kalcitoninu",
      "T2, který není metabolicky účinný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["kalcitoninu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji používaným tyreostatikem v ČR je",
    "answers": [
      "Carbimazol Slovakofarma",
      "Propycil 50",
      "Lapazol",
      "Lugolův roztok"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Carbimazol Slovakofarma"]
  },

  {
    "question": "Snížená hladina T3",
    "answers": [
      "s diagnózou hypotyreózy nesouvisí",
      "je pro diagnózu hypotyreózy nevýznamná",
      "jednoznačně potvrzuje diagnózu hypotyreózy",
      "je pro diagnózu hypotyreózy významná, pokud je současně zvýšeno STH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["je pro diagnózu hypotyreózy nevýznamná"]
  },

  {
    "question": "Hladina glykémie je kontrolována inzulínem. Kontraregulačně proti inzulínu nepůsobí",
    "answers": ["glukagon", "TSH", "kortizol", "STH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["TSH"]
  },

  {
    "question": "S hirzutismem se nesetkáváme u pacientek s",
    "answers": [
      "hyperprolaktinémií",
      "ovariální nadprodukcí androgenu",
      "karcinomem kůry nadledviny",
      "se syndromem polycystických ovarií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperprolaktinémií"]
  },

  {
    "question": "Při substituční terapii glukokortikoidy podáváme celodenní dávku rozděleně podle následujícího schématu",
    "answers": [
      "zásadně jen v jedné dávce ráno",
      "největší díl ráno, menší v poledne, žádný nebo nejmenší večer",
      "největší dávka se podává v poledne",
      "všechny tři dávky (ráno, poledne, večer) jsou shodné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "největší díl ráno, menší v poledne, žádný nebo nejmenší večer"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro průkaz hyperfunkce nadledvin je nejvýznamnější vyšetřit",
    "answers": [
      "vylučování volného kortizolu močí a diurnálního rytmu plazmatické koncentrace kortizolu",
      "ACTH a beta-LPH v krvi",
      "CT nadledvin",
      "kortikosteron a aldosteron v moči i krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "vylučování volného kortizolu močí a diurnálního rytmu plazmatické koncentrace kortizolu"
    ]
  },

  {
    "question": "Vrozený adrenogenitální syndrom bývá většinou podmíněn",
    "answers": [
      "sníženou účinností 21-alfa-hydroxylázy",
      "primární autonomní nadprodukcí androgenů kůrou nadledviny",
      "sníženou účinností 11-beta-hydroxylázy",
      "sníženou účinností 17-reduktázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["sníženou účinností 21-alfa-hydroxylázy"]
  },

  {
    "question": "Mezi látky, které blokují steroidogenezi, nepatří",
    "answers": ["Metopirone", "Lysodren", "Dalacin", "Orimeten"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Dalacin"]
  },

  {
    "question": "Který hormon pro svůj účinek v cílové buňce nepotřebuje cAMP",
    "answers": ["somatostatin", "katecholaminy", "kortizol", "ACTH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["kortizol"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější komplikace u Cushingova syndromu jsou",
    "answers": [
      "strie, arteriální hypertenze, obezita",
      "porucha glukózové tolerance, potlačení reninové aktivity, polyurie",
      "retence tekutin, tachykardie, měsícový obličej",
      "arteriální hypertenze, diabetes mellitus, osteoporóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["arteriální hypertenze, diabetes mellitus, osteoporóza"]
  },

  {
    "question": "Pod pojmem ektopický Cushingův syndrom rozumíme",
    "answers": [
      "nadprodukci CRH hypotalamem, která vede ke stimulaci adenohypofýzy",
      "nadprodukci peptidu podobného ACTH nádorem, vedoucí ke zbytnění nadledvin a zvýšené produkci kortizolu",
      "karcinom nadledvin, který se šíří ektopicky podél velkých cév",
      "paragangliom s nadprodukcí kortizolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "nadprodukci peptidu podobného ACTH nádorem, vedoucí ke zbytnění nadledvin a zvýšené produkci kortizolu"
    ]
  },

  {
    "question": "V rámci dexametazonového testu u periferního Cushingova syndromu",
    "answers": [
      "nedochází k poklesu plazmatické koncentrace kortizolu a vylučování 17-OHCS močí",
      "dochází ke vzestupu kortizolu i aldosteronu, a proto test není vhodný",
      "může dojít k rozvoji steroidního diabetes mellitus, a proto je test kontraindikován",
      "dochází k poklesu kortizolémie jen po 2 mg/den"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "nedochází k poklesu plazmatické koncentrace kortizolu a vylučování 17-OHCS močí"
    ]
  },

  {
    "question": "Zjistíme-li náhodně tumor nadledviny při CT vyšetření břicha z indikace jiné než endokrinologické",
    "answers": [
      "provedeme punkční aspirační biopsii útvaru pod ultrasonografickou kontrolou a hormonální diagnostický screening",
      "provedeme CT hypofýzy a vyšetření ACTH",
      "doporučíme ihned operaci",
      "doporučíme kontrolní CT vyšetření za 6 měsíců"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "provedeme punkční aspirační biopsii útvaru pod ultrasonografickou kontrolou a hormonální diagnostický screening"
    ]
  },

  {
    "question": "U periferního Cushingova syndromu terapeuticky doporučíme",
    "answers": [
      "hypofyzektomii",
      "oboustrannou adrenalektomii",
      "potlačení nadprodukce kortizolu somatostatinem",
      "jednostrannou adrenalektomii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["jednostrannou adrenalektomii"]
  },

  {
    "question": "U pacientů po oboustranné adrenalektomii doporučujeme substituční terapii",
    "answers": [
      "hydrokortizonem v dávce 30 mg/den",
      "depotním synacthenem 1 amp. i.m. 1x týdně",
      "fludrokortizonem 4x 1 tbl.",
      "dexametazonem 4x 0,5 mg tbl."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hydrokortizonem v dávce 30 mg/den"]
  },

  {
    "question": "V rámci předoperační přípravy nemocných s periferním Cushingovým syndromem je žádoucí",
    "answers": [
      "podpořit organismus podáním anabolik",
      "v rámci profylaxe podat první kúru chemoterapie",
      "normalizovat poměr Na/K v moči",
      "zmírnit projevy katabolismu a normalizovat vnitřní prostředí terapií blokátory steroidogeneze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "zmírnit projevy katabolismu a normalizovat vnitřní prostředí terapií blokátory steroidogeneze"
    ]
  },

  {
    "question": "Normální počet spermií v 1,0 ml ejakulátu je",
    "answers": [
      "více než 100 miliónů",
      "4–8 miliónů",
      "50–70 miliónů",
      "nad 100 000"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["50–70 miliónů"]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy hypokortikální krize nepatří",
    "answers": [
      "dyspeptický syndrom",
      "hyperkalémie",
      "hypotenze",
      "hypokalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hypokalémie"]
  },

  {
    "question": "U centrálního hypokortikalismu po hypoglykémii navozené podáním inzulínu (inzulínový test)",
    "answers": [
      "se hladina ACTH nemění, ale je stimulovaná hladina kortizolu",
      "se hladina kortizolu nemění, ale kontraregulačně poklesne aldosteron",
      "dochází k vzestupu ACTH",
      "nedochází k vzestupu ACTH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nedochází k vzestupu ACTH"]
  },

  {
    "question": "Hyperpigmentaci kůže nacházíme",
    "answers": [
      "u periferního Cushingova syndromu",
      "pouze u periferního hypokortikalismu",
      "u Nelsonova syndromu a Addisonovy choroby",
      "u centrálního hypokortikalismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["u Nelsonova syndromu a Addisonovy choroby"]
  },

  {
    "question": "U pacientů s periferním hypokortikalismem substituční terapie glukokortikoidy",
    "answers": [
      "musí být dočasně přerušena při floridním peptickém vředu žaludku",
      "je nutná doživotně",
      "je možno ji ukončit po normalizaci hladiny kortizolu, pokud současně dojde k poklesu ACTH",
      "může být přerušena, pokud je pacient postižen akutní gastroenteritidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["je nutná doživotně"]
  },

  {
    "question": "Dynamický test s metyraponem vede k selektivnímu potlačení enzymatické aktivity",
    "answers": [
      "21-a-hydroxylázy",
      "17-reduktázy",
      "11-beta-hydroxylázy",
      "20-dezmolázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["11-beta-hydroxylázy"]
  },

  {
    "question": "Mnohočetná endokrinní neoplazie (MEN) typ I je charakterizována často společným výskytem",
    "answers": [
      "hypertyreózy, feochromocytomu, diabetus insipidus",
      "hyperkortizolismu, hyperparatyreózy, hyperinzulinismu",
      "hypoparatyreózy, zvýšené hladiny kalcitoninu, feochromocytomu",
      "diabetus mellitus, periferní hypotyreózy, hypokortikalismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperkortizolismu, hyperparatyreózy, hyperinzulinismu"]
  },

  {
    "question": "Mnohočetná endokrinní neoplazie (MEN) typ II je charakterizována častým společným výskytem",
    "answers": [
      "nadprodukce katecholaminů, hypotyreózy, hypokortikalismu",
      "papilárního karcinomu štítné žlázy, diabetes insipidus, hyperaldosteronismu",
      "medulárního karcinomu štítné žlázy, hyperparatyreózy, feochromocytomu",
      "hyperkortikalismu, hyperparatyreózy a hypertyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "medulárního karcinomu štítné žlázy, hyperparatyreózy, feochromocytomu"
    ]
  },

  {
    "question": "Schmidtův syndrom je",
    "answers": [
      "kombinace periferního hypogonadismu s mentální retardací",
      "sekundární amenorea a hyperprolaktinémie",
      "kombinace periferní hypotyreózy a periferního hypokortikalismu",
      "centrální hypertyreóza a periferní hypokortikalismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "kombinace periferní hypotyreózy a periferního hypokortikalismu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi hlavní mineralokortikoidy patří",
    "answers": [
      "dehydroepiandrosteron",
      "17-a-hydroxypregnenolon",
      "aldosteron a kortizol",
      "aldosteron a deoxykortikosteron"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["aldosteron a deoxykortikosteron"]
  },

  {
    "question": "Primární hyperaldosteronismus bývá nejčastěji způsoben",
    "answers": [
      "jednostranným adenomem či bilaterální hyperplazií nadledvin",
      "bilaterálním adenomem kůry nadledvin",
      "postižením dřeně nadledvin nejrůznější etiologie",
      "karcinomem kůry nadledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "jednostranným adenomem či bilaterální hyperplazií nadledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Laboratorní diagnóza primárního hyperaldosteronismu se opírá o nález",
    "answers": [
      "zvýšení plazmatické reninové aktivity a zvýšení plazmatického aldosteronu",
      "zvýšení plazmatického aldosteronu a kortizolu",
      "snížení plazmatické reninové aktivity a zvýšení ACTH",
      "potlačené plazmatické reninové aktivity spolu s vyšším plazmatickým a močovým aldosteronem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "potlačené plazmatické reninové aktivity spolu s vyšším plazmatickým a močovým aldosteronem"
    ]
  },

  {
    "question": "Rozmezí normálních hodnot pro T4 (tyroxin) je",
    "answers": [
      "50—150 nmol/l",
      "50—80 nmol/l",
      "90—300 nmol/l",
      "50—150 pg/ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["50—150 nmol/l"]
  },

  {
    "question": "Aplikace Lugolova roztoku i.v. u pacientů s tyreotoxickou krizí vede k",
    "answers": [
      "potlačení syntézy tyreoideálních hormonů",
      "přechodnému vzestupu TSH",
      "urychlení clearance T4 a T3",
      "zablokování uvolnění tyreoidálních hormonů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zablokování uvolnění tyreoidálních hormonů"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky feochromocytomu nepatří",
    "answers": ["pocení", "bolesti hlavy", "polyurie", "palpitace"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["polyurie"]
  },

  {
    "question": "Biologický poločas hydrokortizonu je",
    "answers": ["8—12 h", "2 dny", "1—2 h", "do 30 min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["8—12 h"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu feochromocytomu nepokládáme za vhodné",
    "answers": [
      "stanovení vanilmandlové kyseliny v moči",
      "provokační testy",
      "stanovení katecholaminů v plazmě",
      "stanovení volných katecholaminů v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["provokační testy"]
  },

  {
    "question": "Ke zjištění lokalizace feochromocytomu není vhodná",
    "answers": [
      "angiografie",
      "ultrasonografie",
      "scintigrafie",
      "počítačová tomografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["angiografie"]
  },

  {
    "question": "Terapii nemocného s feochromocytomem před plánovanou operací nesmíme zahájit",
    "answers": [
      "blokátory kalciového kanálu",
      "ACE inhibitory",
      "beta-sympatolytiky",
      "alfa-sympatolytiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["beta-sympatolytiky"]
  },

  {
    "question": "Plánujeme-li vyšetření koncentrace volných močových katecholaminů, je nutné, aby pacient kromě předepsané",
    "answers": ["Deprazolin", "Dopegyt", "furosemid", "diazepam"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Dopegyt"]
  },

  {
    "question": "Který hormon není peptid",
    "answers": ["ACTH", "adrenalin", "CRH", "ADH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["adrenalin"]
  },

  {
    "question": "Plánujeme-li vyšetření aldosteronu u pacienta, který byl léčen spironolaktonem, je nutné tuto terapii vysadit",
    "answers": [
      "před vlastním vyšetřením nejméně v intervalu",
      "48 h",
      "7 dnů",
      "14 dnů",
      "21 dnů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["14 dnů"]
  },

  {
    "question": "Feochromocytom nezřídka může být projevem MEN (mnohočetné endokrinní neoplazie). Proto současně",
    "answers": ["T4", "kalcitonin", "TSH", "CRH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["kalcitonin"]
  },

  {
    "question": "V dnešní době mezi hlavní příčiny vedoucí ke vzniku periferního hypokortikalismu patří",
    "answers": [
      "metastatické postižení obou nadledvin",
      "autoimunitní alterace",
      "tbc proces obou nadledvin",
      "autodestrukce nadledvin v důsledku posttraumatického krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["autoimunitní alterace"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou hypoparatyreózy je",
    "answers": [
      "předávkování Rocaltrolu",
      "idiopatická",
      "poškození příštítných tělísek při strumektomii",
      "autoimunitní alterace příštítných tělísek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["poškození příštítných tělísek při strumektomii"]
  },

  {
    "question": "Mineralokortikoidy se tvoří v kůře nadledviny, a to v",
    "answers": [
      "zona glomerulosa",
      "zona reticularis",
      "zona fasciculata",
      "ve všech třech zónách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zona glomerulosa"]
  },

  {
    "question": "Pohlavní hormony jsou syntetizovány v kůře nadledviny, a to v",
    "answers": [
      "zona fasciculata",
      "zona reticularis",
      "zona glomerulosa",
      "ve všech třech zónách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zona reticularis"]
  },

  {
    "question": "Mechanismus účinku steroidní molekuly (např. kortizolu) v cílové buňce spočívá ve",
    "answers": [
      "vzniku komplexu hormon-cytoplazmatický receptor, který aktivuje cAMP komplex",
      "vazbě na cytoplazmatický receptor, vzniklý komplex hormon-receptor v buněčném jádře spustí transkripční děje",
      "spojení s molekulou ATP, které vede k aktivaci adenylátcyklázy",
      "vazbě na receptor membrány cílové buňky, v důsledku čehož stoupá intracelulární koncentrace Ca iontů, která vede k"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "vazbě na cytoplazmatický receptor, vzniklý komplex hormon-receptor v buněčném jádře spustí transkripční děje"
    ]
  },

  {
    "question": "Novorozenec matky, která trpí periferním hypokortikalismem",
    "answers": [
      "vyžaduje vždy masívní terapii hydrokortizonem",
      "je-li kojen, nevyžaduje zvláštní péči (glukokortikoidy přecházejí do mléka)",
      "často vyžaduje přechodnou terapii hydrokortizonem v důsledku potlačené funkce kůry nadledvin v důsledku",
      "nevyžaduje zvláštní pozornost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Před plánovanou operací pro Cushingův syndrom někdy používáme terapii blokátory steroidogeneze. Sledujeme",
    "answers": [
      "u pacientů s diabetes mellitus zlepšení kompenzace diabetu; terapie je indikována pouze u těchto pacientů",
      "zlepšení hemokoagulační situace",
      "potlačení produkce kortizolu a zmírnění katabolických dějů, nepřímo zlepšení situace ve vnitřním prostředí",
      "dosažení stabilizace hodnot TK v rámci sekundární arteriální hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "potlačení produkce kortizolu a zmírnění katabolických dějů, nepřímo zlepšení situace ve vnitřním prostředí"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi nežádoucí účinky glukokortikoidů nepatří",
    "answers": [
      "rozvoj hypokalémie",
      "osteoporóza",
      "sklon k hypotenzi",
      "steroidní diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["sklon k hypotenzi"]
  },

  {
    "question": "Rozmezí normálních hodnot pro plazmatický kortizol ráno nalačno je",
    "answers": [
      "250–750 nmol/l",
      "25–75 nmol/l",
      "do 1000 nmol/l",
      "500-1500 nmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["250–750 nmol/l"]
  },

  {
    "question": "Akromegalie je podmíněna nadprodukcí",
    "answers": ["somatomedinů", "STH", "TSH", "IGF"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["STH"]
  },

  {
    "question": "U pacientek s kongenitální hyperplazií nadledvin zjišťujeme",
    "answers": [
      "zvýšenou hladinu testosteronu, androstendionu, ale sníženou hladinu 17-alfa-hydroxyprogesteronu",
      "zvýšenou hladinu 17-alfa-hydroxyprogesteronu, androstendionu, testosteronu",
      "pouze zvýšený testosteron",
      "žádné statisticky významné změny v uvedených hladinách hormonů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšenou hladinu 17-alfa-hydroxyprogesteronu, androstendionu, testosteronu"
    ]
  },

  {
    "question": "Při operaci feochromocytomu ve chvíli podvazu cévních struktur hrozí nebezpečí hypotenze. Pokud k ní dojde",
    "answers": [
      "noradrenalin v dávce, která je nezbytná pro přijatelnou stabilizaci hodnot TK",
      "Regitin inj.",
      "hydrokortizon, a to v dávce až 5,0 g (!)",
      "noradrenalin v dávce 4 amp.(!), která v průběhu 30 min nesmí být překročena"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "noradrenalin v dávce, která je nezbytná pro přijatelnou stabilizaci hodnot TK"
    ]
  },

  {
    "question": "Základním terapeutickým postupem u Connova syndromu (primárního hyperaldosteronismu) na podkladě",
    "answers": [
      "chirurgické odstranění adenomu, resp. adrenalektomie",
      "celoživotní podávání blokujících dávek spironolaktonu",
      "pouhé hrazení ztrát kalia močí, aby nedošlo k hypokalemické alkalóze",
      "především korekce hodnot krevního tlaku antihypertenzívy, pokud průměr adenomu nepřesahuje 5,0 cm"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "B}{ a) chirurgické odstranění adenomu, resp. adrenalektomie"
    ]
  },

  {
    "question": "Cushingův syndrom nevznikne u",
    "answers": [
      "hyperplazie kůry nadledvin",
      "ovískového karcinomu plic produkujícího ACTH",
      "syndromu prázdné sely",
      "adenomu hypofýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["syndromu prázdné sely"]
  },

  {
    "question": "Který enzymový defekt steroidogeneze není slučitelný s životem",
    "answers": [
      "nepřítomnost 3-beta-dehydrogenázy",
      "nepřítomnost desmolázy",
      "nepřítomnost 17-hydroxylázy",
      "nepřítomnost 21-hydroxylázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nepřítomnost desmolázy"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na karcinoid necháme vyšetřit",
    "answers": [
      "katecholaminy",
      "kyselinu karcinovou",
      "CEA",
      "kyselinu 5-hydroxyindoloctovou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["kyselinu 5-hydroxyindoloctovou"]
  },

  {
    "question": "Mezi ženské pohlavní hormony nepatří",
    "answers": ["estron", "progesteron", "estradiol", "dehydroepiandrosteron"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["dehydroepiandrosteron"]
  },

  {
    "question": "U žen se syndromem polycystických ovarií nacházíme",
    "answers": [
      "zvýšený poměr LH:FSH",
      "sekundárně potlačenou hladinu ACTH, LH, FSH",
      "sníženou hladinu 17-OH-progesteronu",
      "významně zvýšený PRL"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zvýšený poměr LH:FSH"]
  },

  {
    "question": "U žen se sekundární amenoreou nemusíme nechat vyšetřit",
    "answers": [
      "chromosomální vyšetření",
      "estrogeny, gonadotropiny",
      "ultrazvuk ovarií",
      "prolaktin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["chromosomální vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Mezi pohlavní mužské hormony s výraznou aktivitou patří",
    "answers": [
      "dehydroepiandrosteron",
      "androsteron",
      "dihydrotestosteron",
      "androstendion"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["dihydrotestosteron"]
  },

  {
    "question": "Princip testů na vyšetření gravidity (Gravitest) spočívá",
    "answers": [
      "ve vyšetření estronu v moči",
      "v přímém stanovení hCG v moči",
      "v reakci antiséra proti hCG s hCG v moči ženy",
      "ve stanovení pregnantriolu v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["v reakci antiséra proti hCG s hCG v moči ženy"]
  },

  {
    "question": "Nejdelší biologický poločas účinku má",
    "answers": ["ACE", "ACTH", "renin", "T4"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["T4"]
  },

  {
    "question": "Dojde-li u ženy k projevům rychle progredující virilizace, pomýšlíme na",
    "answers": [
      "tumor hypofýzy s nadprodukcí LH a FSH",
      "fyziologický nález v menopauze u 13 % populace",
      "ovariální nádor s nadprodukcí androgenů",
      "pokles hladiny inhibinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ovariální nádor s nadprodukcí androgenů"]
  },

  {
    "question": "Pro spermatogenezi je potřeba normální sekrece",
    "answers": [
      "LH, FSH, testosteronu",
      "prolaktinu",
      "jen FSH",
      "LH, testosteron není nezbytný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["LH, FSH, testosteronu"]
  },

  {
    "question": "Vývoj a zrání spermií trvá přibližně",
    "answers": ["28 dní", "9 měsíců", "3 měsíce", "2 dny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["3 měsíce"]
  },

  {
    "question": "Klinefelterův syndrom je",
    "answers": [
      "geneticky podmíněnou formou mužského periferního hypogonadismu",
      "geneticky podmíněnou formou mužského centrálního hypogonadismu",
      "autosomálně dominantně dědičný",
      "totéž jako Šereševského syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "geneticky podmíněnou formou mužského periferního hypogonadismu"
    ]
  },

  {
    "question": "Testosteron je produkován",
    "answers": [
      "ve spermiích",
      "v Sertoliho buňkách",
      "v Leydigových buňkách",
      "v nadvarleti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["v Leydigových buňkách"]
  },

  {
    "question": "Nejvyšší koncentrace E2 u zdravé ženy v reprodukčním věku nacházíme ve kterém dni cyklu",
    "answers": ["13–15", "18–21", "26–28", "1–3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["13–15"]
  },

  {
    "question": "Inhibin je",
    "answers": [
      "polypeptid produkovaný Sertoliho a granulosovými buňkami",
      "lék stimulující erekci",
      "inhibitor účinku sérových amyláz",
      "mediátor účinku STH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "polypeptid produkovaný Sertoliho a granulosovými buňkami"
    ]
  },

  {
    "question": "Stimulační test s použitím hCG slouží k",
    "answers": [
      "posouzení funkční rezervy produkce testosteronu Leydigovými buňkami",
      "posouzení supresibility sekrece prolaktinu",
      "posouzení funkční rezervy sekrece gonadotropinů",
      "posouzení funkční rezervy sekrece adrenálních androgenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "posouzení funkční rezervy produkce testosteronu Leydigovými buňkami"
    ]
  },

  {
    "question": "Při substituční terapii mužského periferního hypogonadismu podáváme",
    "answers": [
      "gonadotropiny",
      "gonadoliberin",
      "preparáty testosteronu",
      "vitamín E bez současného podávání hormonů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["preparáty testosteronu"]
  },

  {
    "question": "Při terapii centrálního hypogonadismu",
    "answers": [
      "podáváme preparáty testosteronu společně s vitamínem E",
      "fertility hormonální terapií nelze dosáhnout",
      "lze dosáhnout fertility podáváním preparátů s účinkem LH a FSH",
      "podáváme preparáty somatostatinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "lze dosáhnout fertility podáváním preparátů s účinkem LH a FSH"
    ]
  },

  {
    "question": "Pacient s neléčeným hypogonadismem je ohrožen",
    "answers": [
      "předčasným rozvojem osteoporózy",
      "ztrátou vlasů",
      "rozvojem kardiomyopatie",
      "tromboembolickou nemocí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["předčasným rozvojem osteoporózy"]
  },

  {
    "question": "Místem syntézy kalcitoninu je",
    "answers": [
      "C-buňky štítné žlázy",
      "parenchym ledvin",
      "příštítná tělíska",
      "střevní sliznice pod stimulací vitamínem D"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["C-buňky štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "Androgeny působí",
    "answers": [
      "osteoporózu",
      "nadměrný vzrůst",
      "proteoanabolicky a urychlují uzávěr epifyzárních štěrbin",
      "proteokatabolicky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "proteoanabolicky a urychlují uzávěr epifyzárních štěrbin"
    ]
  },

  {
    "question": "Spermatogeneze bývá často narušena u",
    "answers": [
      "mužů trpících perniciózní anémií",
      "pacientů současně léčených antidepresívy",
      "jedinců trpících nedostatkem vitamínu A a konzumujích pravidelně alkohol",
      "osob s nedostatkem kyseliny listové a nadbytečnou konzumací alkoholu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "jedinců trpících nedostatkem vitamínu A a konzumujích pravidelně alkohol"
    ]
  },

  {
    "question": "Hladina testosteronu během dne",
    "answers": [
      "je silně rozkolísaná v důsledku pulsního výdeje LH",
      "je poměrně vyrovnaná, ale dochází k vzestupu při déletrvající sexuální abstinenci",
      "je poměrně vyrovnaná",
      "sleduje diurnální oscilace podobně jako hladina kortizolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["je poměrně vyrovnaná"]
  },

  {
    "question": "Funkce LH u muže spočívá v",
    "answers": [
      "stimulaci syntézy androgenů v kůře nadledviny, zatímco FSH stimuluje syntézu androgenů v testes",
      "aktivaci Leydigových buněk, v nichž dochází k syntéze testosteronu",
      "navození syntézy proteinu, na který se váže testosteron",
      "aktivaci Sertoliho buněk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "aktivaci Leydigových buněk, v nichž dochází k syntéze testosteronu"
    ]
  },

  {
    "question": "Funkce FSH u muže spočívá v",
    "answers": [
      "navození syntézy vazebného proteinu pro testosteron, a to v Sertoliho buňkách",
      "navození syntézy vazebného proteinu pro testosteron v Leydigových buňkách",
      "navození periferní konverze testosteronu na dihydrotestosteron, který je metabolicky účinnější",
      "navození syntézy testosteronu v Leydigových buňkách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "navození syntézy vazebného proteinu pro testosteron, a to v Sertoliho buňkách"
    ]
  },

  {
    "question": "Menopauza je charakterizována těmito změnami hormonálních hladin",
    "answers": [
      "pokles estradiolu, vzestup FSH, ale normální koncentrace LH",
      "vzestup FSH i LH při nezměněné koncentraci progesteronu",
      "pokles progesteronu, vzestup FSH i LH",
      "pokles estradiolu, progesteronu, FSH i LH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["pokles progesteronu, vzestup FSH i LH"]
  },

  {
    "question": "Při perorální terapii Agovirinem může dojít k rozvoji",
    "answers": [
      "renální nedostatečnosti",
      "cholestatického ikteru",
      "nefrokalcinózy",
      "osteoporózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["cholestatického ikteru"]
  },

  {
    "question": "Kostní věk je urychlen, pokud je přítomna patologická nadprodukce",
    "answers": [
      "androgenů",
      "estrogenů",
      "mineralokortikoidů",
      "glukokortikoidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["androgenů"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na syndrom polycystických ovarií doporučujeme",
    "answers": [
      "vyšetření ovaria ultrazvukem, event. gynekologickou laparoskopii",
      "aspirační punkci ovaria za CT kontroly",
      "pneumopelvigrafii",
      "hCG stimulační test"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetření ovaria ultrazvukem, event. gynekologickou laparoskopii"
    ]
  },

  {
    "question": "Náhle vzniklou insuficienci placenty signalizuje prudký pokles",
    "answers": ["estradiolu", "estronu", "androstendionu", "progesteronu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["progesteronu"]
  },

  {
    "question": "Nedostatečné vstřebávání vitamínu D střevní sliznicí vede k",
    "answers": [
      "poklesu hladiny kalcitoninu",
      "hypokalcémii",
      "sprue",
      "osteomalacii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["osteomalacii"]
  },

  {
    "question": "Do kombinace komplexní terapie osteoporózy nepatří",
    "answers": ["kalcium", "natrium fluorid", "cvičení", "pracovní terapie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["pracovní terapie"]
  },

  {
    "question": "Terapie primární hyperparatyreózy v důsledku nadprodukce PTH adenomem příštítného tělíska spočívá v",
    "answers": [
      "kombinované chemoterapii",
      "chirurgickém odstranění adenomu",
      "zevním ozáření nádoru",
      "radioeliminaci podáním lososího parathormonu, který je značen jódem 125"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["chirurgickém odstranění adenomu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou primární hyperparatyreózy je",
    "answers": [
      "karcinom příštítného tělíska",
      "ektopická produkce parathormonu",
      "adenom příštítného tělíska",
      "hyperplazie příštítných tělísek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["adenom příštítného tělíska"]
  },

  {
    "question": "Primární hyperparatyreóza je biochemicky charakterizována",
    "answers": [
      "hyperkalcémií a hypofosfatémií",
      "hypermagnezémií a normokalcémií",
      "hyperfosfatémií a hypokalcémií",
      "hyperkalémií a hyponatrémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperkalcémií a hypofosfatémií"]
  },

  {
    "question": "U primární hyperparatyreózy je postižen především",
    "answers": [
      "respirační systém",
      "kardiovaskulární systém",
      "pohybový aparát",
      "centrální nervový systém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["pohybový aparát"]
  },

  {
    "question": "Vředová choroba gastroduodenální se častěji vyskytuje u",
    "answers": [
      "primárního hyperaldosteronismu",
      "primární hyperparatyreózy",
      "respirační insuficience 1. typu",
      "tyreotoxikózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["primární hyperparatyreózy"]
  },

  {
    "question": "Subperiostální resorpce falangy prstů na rukou je způsobena",
    "answers": [
      "tyreotoxikózou",
      "intoxikací vitamínem D",
      "sarkoidózou",
      "primární hyperparatyreózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["primární hyperparatyreózou"]
  },

  {
    "question": "Maximální tubulární resorpce fosfátů u primární hyperparatyreózy",
    "answers": [
      "má zachovánu diurnální variabilitu",
      "je nezměněná",
      "je snížená",
      "je zvýšená"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["je snížená"]
  },

  {
    "question": "Pseudohypoparatyreoidismus se liší od hypoparatyreoidismu",
    "answers": [
      "klinickým obrazem",
      "neúčinností parathormonu",
      "biochemickým nálezem",
      "zvýšenou resorpcí kalcia střevní sliznicí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["neúčinností parathormonu"]
  },

  {
    "question": "Vitamín D svou strukturou odpovídá",
    "answers": ["sterolu", "peptidu", "glykoproteinu", "proteinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["sterolu"]
  },

  {
    "question": "Rozmezí normálních hodnot pro TSH je",
    "answers": ["do 4 µU/l", "7—15 µU/l", "do 10 µU/l", "do 7 µU/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["do 4 µU/l"]
  },

  {
    "question": "Pro hydroxylaci vitamínu D je nejdůležitější",
    "answers": [
      "střevní sliznice",
      "parafolikulární buňky C štítné žlázy",
      "osteoblast",
      "intaktní ledvinná tkáň"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["intaktní ledvinná tkáň"]
  },

  {
    "question": "Po operačním odstranění adenomu",
    "answers": [
      "hrozí rozvoj závažné hypokalcémie vyžadující parenterální aplikaci kalcia",
      "může dojít k přechodné hypokalcémii, kterou nesmíme léčit substitučním podáním kalcia u digitalisovaných pacientů",
      "dojde k normalizaci hladiny kalcia, pokud současně podáváme vitamín D",
      "dochází k postupnému snižování hyperkalcémie v průběhu několika dnů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "hrozí rozvoj závažné hypokalcémie vyžadující parenterální aplikaci kalcia"
    ]
  },

  {
    "question": "S hypokalcémií se nesetkáváme u",
    "answers": [
      "akutní pankreatitidy",
      "sarkoidózy",
      "nedostatku vitamínu D",
      "hypoparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["sarkoidózy"]
  },

  {
    "question": "Karcinom plic nemůže způsobit",
    "answers": [
      "paraneoplastický Cushingův syndrom",
      "paraneoplastickou hypertyreózu",
      "paraneoplastickou Addisonovu chorobu",
      "paraneoplastickou hyperparatyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["paraneoplastickou Addisonovu chorobu"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na inzulinom vyšetříme hladiny glykémií a inzulínu",
    "answers": [
      "bazálně a po aplikaci 100 ml 40% glukózy i.v.",
      "v rámci ergometrického vyšetření",
      "v rámci testu s aplikací somatostatinu",
      "v rámci hladovky, kterou ukončíme ve chvíli, když dojde ke klinickým projevům hypoglykémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": [
      "v rámci hladovky, kterou ukončíme ve chvíli, když dojde ke klinickým projevům hypoglykémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Pokud u pacienta, který nemá diabetes mellitus, dochází k častým a významným hypoglykémiím, musíme pomyslet",
    "answers": [
      "inzulinomu",
      "feochromocytomu",
      "hyperkortizolismu",
      "enzymového defektu střevní sliznice vedoucímu k nedostatečnému vstřebávání glukózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["B}{ a) inzulinomu"]
  },

  {
    "question": "Cholesterol není výchozím kamenem v syntéze",
    "answers": [
      "žlučových kyselin",
      "prostaglandinů",
      "steroidů",
      "vitamínu D"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["prostaglandinů"]
  },

  {
    "question": "Ve svalovině levé síně srdce se syntetizuje",
    "answers": [
      "histamin",
      "ANF (atriální natriuretický faktor)",
      "tromboxan",
      "prostaglandin PGE1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["ANF (atriální natriuretický faktor)"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické projevy syndromu karcinoidu nepatří",
    "answers": [
      "flush – prchavé zčervenání kůže",
      "GIT symptomatologie (kolika, průjem)",
      "hypertonická reakce",
      "respirační příznaky (záchvat asthma bronchiale)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hypertonická reakce"]
  },

  {
    "question": "Zkratka PRA je rezervována pro označení",
    "answers": [
      "plazmatická reninová aktivita",
      "plazmatická reaktivita aldosteronu",
      "peptide related antigen — převzato z angličtiny",
      "progesteronový antigen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["plazmatická reninová aktivita"]
  },

  {
    "question": "Do Zollingerova-Ellisonova syndromu nepatří",
    "answers": [
      "gastroduodenální peptické vředy refrakterní na terapii",
      "nadprodukce parathormonu",
      "žaludeční hyperacidita",
      "nadprodukce gastrinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["nadprodukce parathormonu"]
  },

  {
    "question": "Hlavním biochemickým diagnostickým ukazatelem karcinoidu je",
    "answers": [
      "zvýšené vylučování kyseliny vanilmandlové v moči",
      "zvýšená koncentrace epinefrinu v moči",
      "zvýšené vylučování dopaminu močí",
      "zvýšené vylučování 5-hydroxyindoloctové kyseliny močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["zvýšené vylučování 5-hydroxyindoloctové kyseliny močí"]
  },

  {
    "question": "Pokud při operaci hypofýzy dojde k porušení infundibula, vyvine se",
    "answers": [
      "Nelsonův syndrom",
      "m. Addison",
      "Frolichův syndrom",
      "diabetes insipidus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["diabetes insipidus"]
  },

  {
    "question": "Pokud je podezření na feochromocytom podpořeno nálezem zvýšeného vylučování katecholaminů a současně",
    "answers": [
      ", doporučíme vyšetření",
      "dopplerovské vyšetření renálních žil",
      "bioimpedance",
      "MIBG",
      "celotělová pletyzmografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["MIBG"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky Steinova-Leventhalova syndromu nepatří",
    "answers": ["změny v karyotypu", "obezita", "sterilita", "hirzutismus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["změny v karyotypu"]
  },

  {
    "question": "K terapii diabetes insipidus používáme",
    "answers": ["vitamín E", "chlorpromazin", "inzulín SD", "Adiuretin SD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Adiuretin SD"]
  },

  {
    "question": "Aby se zvýšená produkce STH u hormonálně aktivních akromegaliků mohla projevit růstem kosti, musí být",
    "answers": ["somatomedinu", "kalmodulinu", "kortizolu", "inzulínu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["somatomedinu"]
  },

  {
    "question": "Při terapii karcinomu kůry nadledviny má přímý cytotoxický efekt",
    "answers": ["Nizoral", "Parlodel", "Lysodren", "Dibenyline"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Lysodren"]
  },

  {
    "question": "Schmidtův syndrom je",
    "answers": [
      "trizomie chromozomu 15",
      "postižení nadledvin u Recklinghausenovy choroby",
      "angioretikulom mozečku s mnohočetnými cystami v nadledvinkách",
      "periferní hypokortikalismus a periferní hypotyreóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["periferní hypokortikalismus a periferní hypotyreóza"]
  },

  {
    "question": "Průjmy se nevyskytují u",
    "answers": [
      "hyperparatyreózy",
      "Zollingerova-Ellisonova syndromu",
      "karcinoidu",
      "hypertyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["hyperparatyreózy"]
  },

  {
    "question": "Obezita nepatří do obrazu",
    "answers": [
      "Steinova-Leventhalova syndromu",
      "Addisonovy nemoci",
      "Cushingova syndromu",
      "hypotyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie I"],
    "correctAnswers": ["Addisonovy nemoci"]
  },
  {
    "question": "U muže trpícího impotencí musíme z důvodu diferenciální diagnózy vyšetřit",
    "answers": ["PRL", "testosteron", "FSH, LH", "E2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["PRL", "testosteron", "FSH, LH"]
  },

  {
    "question": "U ektopické produkce hormonů se nesetkáváme se syntézou",
    "answers": ["noradrenalinu", "ACTH", "ADH", "CRH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["noradrenalinu"]
  },

  {
    "question": "Za citlivý průkaz hyperkortizolismu považujeme",
    "answers": [
      "ztrátu diurnálního rytmu",
      "zvýšené vylučování volného močového kortizolu",
      "patologický nález v rámci dexametazonového testu",
      "potlačení ADH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "ztrátu diurnálního rytmu",
      "zvýšené vylučování volného močového kortizolu",
      "patologický nález v rámci dexametazonového testu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi hormony produkované hypofýzou nepatří",
    "answers": ["PRL", "ACTH", "STH", "ADH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["ADH"]
  },

  {
    "question": "Pokud zjistíme hypercholesterolémii, musíme kromě jiného pomyslet na",
    "answers": [
      "hypotyreózu",
      "hypopituitarismus",
      "m. Addison",
      "hypogonadismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["hypotyreózu", "hypopituitarismus"]
  },

  {
    "question": "Schwartzův-Bartterův syndrom zahrnuje",
    "answers": [
      "nedostatek glukagonu",
      "diluční hyponatrémii",
      "hypokalémii",
      "zvýšenou syntézu prostaglandinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "diluční hyponatrémii",
      "hypokalémii",
      "zvýšenou syntézu prostaglandinů"
    ]
  },

  {
    "question": "Pokud je pacientka s periferním hypokortikalismem (Addisonovou chorobou) správně substitučně léčena a",
    "answers": [
      "substituční dávku hydrokortizonu zvýšit na dvojnásobek až trojnásobek, protože gravidita sama o sobě představuje",
      "substituční dávku hydrokortizonu snížit na minimum, abychom předešli významnějšímu útlumu funkce kůry",
      "substituční terapii hydrokortizonem je nutné kombinovat s aplikací depotní formy Synacthenu 1x za 2–3 týdny i.m.",
      "substituční terapii hydrokortizonem změnit za dexametazon, který nepřechází transplacentárně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["B}{"]
  },

  {
    "question": "Sekundární hyperaldosteronismus se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "nefrotického syndromu",
      "Connova syndromu",
      "kardiální dekompenzace",
      "Addisonovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["Connova syndromu", "Addisonovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Connův syndrom je charaketrizován nadprodukcí",
    "answers": [
      "kortikoliberinu",
      "kortizolu",
      "angiotenzinogenu",
      "aldosteronu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["aldosteronu"]
  },

  {
    "question": "Na produkci glukokortikoidů nemá vliv",
    "answers": ["deprese", "úzkost a strach", "hypotyreóza", "CRH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["hypotyreóza"]
  },

  {
    "question": "U Connova syndromu dochází k těmto změnám",
    "answers": [
      "vzestup PRA a aldosteronu",
      "pokles PRA a vzestup aldosteronu",
      "pokles PRA a aldosteronu",
      "vzestup PRA a pokles aldosteronu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["pokles PRA a vzestup aldosteronu"]
  },

  {
    "question": "Zjistíme-li nahodile při CT nebo USG tumor nadledviny, který je hormonálně afunkční, doporučíme",
    "answers": [
      "punkční cytologii",
      "adrenalektomii, je-li průměr větší než 50 mm",
      "vždy adrenalektomii z obavy možného karcinomu",
      "bez ohledu na velikost pouze dispenzární sledování"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "punkční cytologii",
      "adrenalektomii, je-li průměr větší než 50 mm"
    ]
  },

  {
    "question": "Při léčbě PCO (polycystických ovarií) používáme",
    "answers": [
      "klomifen",
      "tergurid",
      "hormonální antikoncepci",
      "klínovitou resekci ovárií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "klomifen",
      "hormonální antikoncepci",
      "klínovitou resekci ovárií"
    ]
  },

  {
    "question": "Pravá pubertas praecox je způsobena",
    "answers": [
      "předčasnou aktivací osy hypotalamus – hypofýza – gonáda",
      "iatrogenně",
      "tumorem kůry nadledvin",
      "hypopituitarismem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "předčasnou aktivací osy hypotalamus – hypofýza – gonáda"
    ]
  },

  {
    "question": "Testosteron stimuluje také syntézu",
    "answers": ["erytropoetinu", "prolaktinu", "ACTH", "gonadotropinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["erytropoetinu"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky supraselárního šíření tumoru hypofýzy nepatří",
    "answers": [
      "oligurie",
      "cefalea",
      "poruchy zraku",
      "vegetativní symptomatologie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["oligurie"]
  },

  {
    "question": "Aldosteron způsobuje",
    "answers": [
      "retenci soli",
      "exkreci kalia",
      "hyperkalcémii",
      "zvýšenou natriurézu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["retenci soli", "exkreci kalia"]
  },

  {
    "question": "TRH na úrovni adenohypofýzy ovlivňuje kromě TSH také",
    "answers": ["STH", "PRL", "ADH", "oxytocin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["STH", "PRL"]
  },

  {
    "question": "Turnerův syndrom je charakterizován chromosomálním nálezem",
    "answers": ["XO", "XO/XY", "XXO", "XX/XY"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["XO", "XO/XY"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření RAŠ má stále význam v diagnostice",
    "answers": [
      "hypotyreózy",
      "sledování účinku substituční terapie tyreoidálními hormony",
      "hypertyreózy",
      "sledování účinku terapie karbimazolem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "hypotyreózy",
      "sledování účinku substituční terapie tyreoidálními hormony"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na syndrom komprese při retrosternálně se šířící strumě provedeme vyšetření",
    "answers": [
      "rtg horní hrudní apertury",
      "pasáž jícnem",
      "CT krku, event. horního mediastina",
      "scintigrafii štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "rtg horní hrudní apertury",
      "pasáž jícnem",
      "CT krku, event. horního mediastina"
    ]
  },

  {
    "question": "Které preparáty mají mineralokortikoidní účinek",
    "answers": [
      "dehydroepiandrosteron",
      "dexametazon",
      "gludrokortizon",
      "spironolakton"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["dehydroepiandrosteron", "dexametazon", "gludrokortizon"]
  },

  {
    "question": "Zdrojem nadprodukce katecholaminů může být",
    "answers": [
      "jednostranný feochromocytom",
      "oboustranný feochromocytom",
      "extradrenální chromafinní systém",
      "epifýza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "jednostranný feochromocytom",
      "oboustranný feochromocytom",
      "extradrenální chromafinní systém"
    ]
  },

  {
    "question": "Které kritérium pro diagnózu hyperparatyreózy nepoužíváme",
    "answers": [
      "zjištění hyperkalcémie",
      "zjištění hyperkalciurie",
      "měření tubulární reabsorpce anorganického fosforu",
      "kreatininová clearance"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["kreatininová clearance"]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze primární hyperparatyreózy musíme vyloučit především",
    "answers": [
      "polyostotickou fibrózní dysplasii",
      "osteoporózu",
      "osteomalacii",
      "metastatické postižení skeletu při karcinomu prostaty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "polyostotickou fibrózní dysplasii",
      "osteoporózu",
      "osteomalacii"
    ]
  },

  {
    "question": "S hypokalcémií se nesetkáváme u",
    "answers": [
      "sarkoidózy",
      "hypoparatyreózy",
      "generalizace karcinomu do skeletu",
      "celiakální sprue"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["sarkoidózy", "generalizace karcinomu do skeletu"]
  },

  {
    "question": "V rámci OGTT nedochází k vzestupu",
    "answers": ["glykémie", "inzulinémie", "STH", "FSH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["FSH"]
  },

  {
    "question": "Chceme-li po operaci adenomu hypofýzy vyloučit možnost rozvoje hypotyreózy, není na místě vyšetřit",
    "answers": ["TSH", "T4", "RAŠ", "T3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["T4", "RAŠ", "T3"]
  },

  {
    "question": "Mezi léky užívané při terapii hypotyreózy nepatří",
    "answers": ["propycil", "tyreotom", "eltroxin", "euthyrox"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["propycil"]
  },

  {
    "question": "Normální délka RAŠ je",
    "answers": ["260–360 ms", "190–290 ms", "0,35–0,50 s", "0,26-0,36 s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["260–360 ms", "0,26-0,36 s"]
  },

  {
    "question": "V iniciální fázi akutní terapie hypoglykemického kómatu je možno použít",
    "answers": ["glukagon", "STH", "kortizol", "ACTH (Synacthen)"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["glukagon"]
  },

  {
    "question": "Mezi producenty progesteronu nepatří",
    "answers": ["uterus", "žluté tělísko", "kůra nadledvin", "placenta"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["uterus"]
  },

  {
    "question": "Vysoká produkce hCG je typická pro",
    "answers": [
      "choriokarcinom",
      "adrenogenitální syndrom",
      "periferní bypogonadismus",
      "Steinův – Leventhalův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["choriokarcinom"]
  },

  {
    "question": "V první polovině gravidity placenta převážně produkuje",
    "answers": ["P", "E2", "hCG", "DHEA"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["hCG"]
  },

  {
    "question": "V druhé polovině gravidity placenta převážně produkuje",
    "answers": ["E2", "P", "DHEA", "hCG"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["E2", "P"]
  },

  {
    "question": "Testosteron je syntetizován v",
    "answers": [
      "Leydigových buňkách pod stimulací LH",
      "Leydigových buňkách pod stimulací FSH",
      "Sertoliho buňkách pod stimulací LH",
      "Sertoliho buňkách pod stimulací FSH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["Leydigových buňkách pod stimulací LH"]
  },

  {
    "question": "Mezi kontraindikace provedení inzulínového testu nepatří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "arteriální hypertenze",
      "nestabilní angina pectoris",
      "kardiální dekompenzace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus", "arteriální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Indikací k provedení TRH testu je",
    "answers": [
      "subklinická hypotyreóza",
      "diabetes",
      "některé formy hypertyreózy",
      "centrální hypogonadismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["subklinická hypotyreóza", "některé formy hypertyreózy"]
  },

  {
    "question": "Mezi metabolické prekurzory noradrenalinu nepatří",
    "answers": ["DOPA", "tyrozin", "acetylcholin", "MAO"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["acetylcholin", "MAO"]
  },

  {
    "question": "Mezi metabolické reakce vyvolané katecholaminy nepatří",
    "answers": [
      "glykolýza",
      "lipomobilizace",
      "glykogenolýza",
      "glukoneogeneze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["glykolýza"]
  },

  {
    "question": "Bromokriptin je",
    "answers": [
      "agonista dopaminu",
      "látka používaná v terapii akromegalie",
      "antagonista serotoninu",
      "analog metenkefalinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "agonista dopaminu",
      "látka používaná v terapii akromegalie"
    ]
  },

  {
    "question": "Angiotenzin konvertující enzym se účastní",
    "answers": [
      "konverze angiotenzinu I na angiotenzin II",
      "konverze angiotenzinu II na angiotenzin III",
      "konverze angiotenzinogenu na angiotenzin I",
      "metabolismu bradykininu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "konverze angiotenzinu I na angiotenzin II",
      "metabolismu bradykininu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi hlavní nadledvinové androgeny nepatří",
    "answers": ["dihydrotestosteron", "DHEA", "DHEA – S", "androstendion"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["dihydrotestosteron"]
  },

  {
    "question": "Při stresu nedochází ke zvýšení",
    "answers": ["FSH", "ACTH", "STH", "PRL"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["FSH"]
  },

  {
    "question": "Při terapii centrálního Cushingova syndromu dáváme přednost",
    "answers": [
      "oboustranné adrenalektomii",
      "jednostranné adrenalektomii",
      "blokování steroidogeneze Eliptenem nebo Orimetenem",
      "operaci hypofýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["operaci hypofýzy"]
  },

  {
    "question": "Eozinofilie v krevním obrazu může svědčit pro",
    "answers": [
      "parazitární onemocnění",
      "hypokortikalismus",
      "hyperparatyreózu",
      "centrální hypogonadismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["parazitární onemocnění", "hypokortikalismus"]
  },

  {
    "question": "Při neúplně vyjádřené symptomatologii Addisonovy choroby je nutné v diferenciální diagnóze aktivně myslet na",
    "answers": [
      "celiakální sprue",
      "hemochromatózy",
      "chronické intersticiální nefritidy",
      "Shyova-Dragerova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "B}{ a) celiakální sprue",
      "hemochromatózy",
      "chronické intersticiální nefritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Jednostranný exoftalmus",
    "answers": [
      "může být výrazem Gravesovy-Basedowovy choroby",
      "vylučuje možnost Gravesovy-Basedowovy choroby",
      "svědčí pro možnost tumoru orbity",
      "nesvědčí pro toxický adenom štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "může být výrazem Gravesovy-Basedowovy choroby",
      "svědčí pro možnost tumoru orbity",
      "nesvědčí pro toxický adenom štítné žlázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací terapie radiojódem při chorobách štítné žlázy je",
    "answers": [
      "gravidita",
      "dětský věk",
      "toxický adenom",
      "karcinom štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["gravidita", "dětský věk"]
  },

  {
    "question": "Subtotální strumektomie je indikována u",
    "answers": [
      "velké strumy",
      "toxického adenomu",
      "Ca štítnice",
      "malé strumy, ale recidivující hypertyreózy při snížení nebo ukončení terapie tyreostatiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "velké strumy",
      "malé strumy, ale recidivující hypertyreózy při snížení nebo ukončení terapie tyreostatiky"
    ]
  },

  {
    "question": "Jaký scintigrafický obraz vylučuje karcinom štítné žlázy?",
    "answers": [
      "1 horký uzel",
      "žádný nález nevylučuje Ca",
      "studený uzel",
      "polynodózní struma"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["žádný nález nevylučuje Ca"]
  },

  {
    "question": "Metopironový test spočívá v blokování účinku",
    "answers": [
      "11-hydroxylázy",
      "desmolázy",
      "3-beta-hydroxylázy",
      "aromatázového systému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["11-hydroxylázy"]
  },

  {
    "question": "Mezi nežádoucí účinky při terapii glukokortikoidy patří",
    "answers": [
      "u dětí zpomalení růstu",
      "riziko vzniku nebo zhoršení vředové choroby gastroduodenální",
      "rozvoj či zhoršení osteoporózy",
      "vznik či zhoršení diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "u dětí zpomalení růstu",
      "riziko vzniku nebo zhoršení vředové choroby gastroduodenální",
      "rozvoj či zhoršení osteoporózy",
      "vznik či zhoršení diabetes mellitus"
    ]
  },

  {
    "question": "Gynekomastie u mužů může být podmíněna",
    "answers": [
      "cirrhosis hepatis",
      "hypogonadismem",
      "Klinefelterovým syndromem",
      "terapií anaboliky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "cirrhosis hepatis",
      "hypogonadismem",
      "Klinefelterovým syndromem"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické příznaky feochromocytomu patří",
    "answers": [
      "paroxyzmální hypertenze",
      "tachykardie",
      "palpitace",
      "diplopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["paroxyzmální hypertenze", "tachykardie", "palpitace"]
  },

  {
    "question": "Mezi alfa-blokátory nepatří",
    "answers": ["Visken", "salbutamol", "Regitin", "dibenyline"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["Visken", "salbutamol"]
  },

  {
    "question": "Kallmannův syndrom je",
    "answers": [
      "familiární hypogonadismus spojený s poruchou čichu",
      "vázán na X-chromosom",
      "centrální hypogonadismus při tumoru hypofýzy",
      "periferní necitlivost receptorů na normální koncentrace gonadotropinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "familiární hypogonadismus spojený s poruchou čichu",
      "vázán na X-chromosom"
    ]
  },

  {
    "question": "Hickeyův-Hareův test užíváme v diferenciální diagnóze u",
    "answers": [
      "diabetes insipidus",
      "feochromocytomu",
      "Connova syndromu",
      "hyperprolaktinémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["diabetes insipidus"]
  },

  {
    "question": "Který lék nezvyšuje hladinu prolaktinu",
    "answers": [
      "alfa-metyldopa",
      "spironolakton",
      "tricyklická antidepresíva",
      "reseprin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["spironolakton"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické symptomy hyperkortikalismu nepatří",
    "answers": [
      "strie",
      "měsícovitý obličej",
      "modřiny a perimaleolární otoky",
      "hypotenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["hypotenze"]
  },

  {
    "question": "Poměr výskytu centrálního a periferního hyperkortizolismu je přibližně",
    "answers": ["4:1", "1:2", "1:4", "1:1"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["4:1"]
  },

  {
    "question": "Kraniofaryngeom je",
    "answers": [
      "nádor hypofýzy",
      "chromofobní adenom",
      "nádor vycházející z Rathkeho pouzdra",
      "nádor secernující CRH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["nádor vycházející z Rathkeho pouzdra"]
  },

  {
    "question": "U centrálního hypokortikalismu nepoužíváme synacthen z důvodu",
    "answers": [
      "nutnosti parenterální aplikace",
      "rizika alergické reakce",
      "nemožnosti přesně kontrolovat odpověď kůry nadledviny",
      "je indikován u periferního hypokortikolismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "nutnosti parenterální aplikace",
      "rizika alergické reakce",
      "nemožnosti přesně kontrolovat odpověď kůry nadledviny"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke stenóze plicní chlopně může dojít",
    "answers": [
      "při syndromu karcinoidu",
      "u feochromocytomu",
      "u Connova syndromu",
      "u paraneoplastického Cushingova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["při syndromu karcinoidu"]
  },

  {
    "question": "Do komplexní terapie pankreatické píštěle patří použití",
    "answers": ["somatostatinu", "kortizolu", "inhibinu", "glukagonu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["somatostatinu"]
  },

  {
    "question": "Epifýza produkuje",
    "answers": ["melanin", "melatonin", "melanogen", "MSH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["melatonin"]
  },

  {
    "question": "Pseudopubertas praecox je zapříčiněna",
    "answers": [
      "nadprodukcí estrogenu při nádoru z buněk granulózy",
      "hypotalamickým nádorem",
      "předčasnou aktivizací osy hypotalamus – hypofýza – gonáda",
      "gonadální dysgenezí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["nadprodukcí estrogenu při nádoru z buněk granulózy"]
  },

  {
    "question": "Na možnost hyperparatyreózy nás upozorňuje",
    "answers": [
      "recidivující vředová choroba gastroduodenální",
      "urolitiáza",
      "arteriální hypertenze",
      "hyperurikemický syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "recidivující vředová choroba gastroduodenální",
      "urolitiáza",
      "hyperurikemický syndrom"
    ]
  },

  {
    "question": "Projevem hyperparatyreózy v rtg obrazu skeletu je",
    "answers": [
      "subperiostální uzurace",
      "Looserovy zóny",
      "kompresívní fraktury obratlových těl",
      "osteolytická ložiska"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["subperiostální uzurace", "osteolytická ložiska"]
  },

  {
    "question": "Hydatiformní mola je charakterizována",
    "answers": [
      "benigní malformací placenty",
      "nadprodukcí hCG",
      "je chorioepiteliom",
      "100 % malignizací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["benigní malformací placenty", "nadprodukcí hCG"]
  },

  {
    "question": "Zvýšenou hladinu hCG nacházíme:",
    "answers": [
      "v graviditě",
      "po menopauze",
      "při chorioepiteliomu",
      "u hydatiformní moly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "v graviditě",
      "při chorioepiteliomu",
      "u hydatiformní moly"
    ]
  },

  {
    "question": "U hypotalamických lézí hraje hlavní diferenciálnědiagnostickou roli vyšetření",
    "answers": [
      "CT, event. MR",
      "perimetr",
      "psychologické vyšetření",
      "hormonální vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["CT, event. MR", "hormonální vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Mezi nejčastější komplikace akromegalie nepatří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "primární polydipsie",
      "primární polyurie",
      "hypokortikalismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "primární polydipsie",
      "primární polyurie",
      "hypokortikalismus"
    ]
  },

  {
    "question": "Za hlavní cíl přípravy pacienta ke strumektomii považujeme",
    "answers": [
      "saturovat organismus jódem",
      "zklidnit srdeční akci",
      "normalizovat funkci štítné žlázy",
      "znormalizovat tělesnou hmotnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "zklidnit srdeční akci",
      "normalizovat funkci štítné žlázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji používaným tyreostatikem v ČR je",
    "answers": ["propycil", "Lugolův roztok", "karbimazol", "lapazol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["karbimazol"]
  },

  {
    "question": "U periferního hyperkortikalismu po aplikaci Synacthenu",
    "answers": [
      "dojde ke zvýšení 17-OHCS",
      "nedojde ke zvýšení plazmatického kortizolu",
      "stoupne hodnota 17-a-progesteronu",
      "dojde ke zvýšenému vylučování močového kortizolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["nedojde ke zvýšení plazmatického kortizolu"]
  },

  {
    "question": "K projevům Connova syndromu patří",
    "answers": [
      "polyurie",
      "otoky",
      "arteriální hypertenze",
      "neuromuskulární poruchy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["polyurie", "otoky", "neuromuskulární poruchy"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické příznaky nadprodukce katecholaminů nepatří",
    "answers": [
      "parestézie a svalová slabost",
      "ortostatická hypotenze",
      "trvalá arteriální hypertenze",
      "paroxyzmální hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["ortostatická hypotenze"]
  },

  {
    "question": "Novorozenec matky, která je léčena hydrokortizonem z důvodu hypokortikalismu",
    "answers": [
      "vyžaduje vždy masívní terapii hydrokortizonem",
      "nevyžaduje terapii hydrokortizonem, je-li kojen",
      "často potřebuje hydrokortizon, protože jeho kůra nadledvin byla utlumena částečně terapií matky hydrokortizonem",
      "má být přechodně léčen Synacthenem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "často potřebuje hydrokortizon, protože jeho kůra nadledvin byla utlumena částečně terapií matky hydrokortizonem"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky, které charakterizují hypokortikalismus, nepatří",
    "answers": ["hubnutí", "hypotenze", "slabost", "pocení"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["pocení"]
  },

  {
    "question": "Testosteron je hormon",
    "answers": [
      "proteinové povahy",
      "steroidní",
      "závislý na stimulaci FSH",
      "antagonizovaný inhibinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["steroidní"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny vedoucí k pravé předčasné pubertě nepatří",
    "answers": [
      "předčasná aktivace osy hypothalamus – hypofýza – gonáda",
      "iatrogenní příčiny",
      "hyperpituitarismus",
      "hormonálně aktivní tumor nadledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "iatrogenní příčiny",
      "hyperpituitarismus",
      "hormonálně aktivní tumor nadledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených léků (látek) nepatří do skupiny antihormonů",
    "answers": ["agovirin", "klomifen", "androcur", "spirolakton"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["agovirin"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny vedoucí k hyperparatyreóze nepatří",
    "answers": [
      "karcinom příštítného tělíska",
      "stav po operaci štítné žlázy",
      "adenom příštítného tělíska",
      "hyperplazie příštítných tělísek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["stav po operaci štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "Který systém u primární hyperparatyreózy nebývá postižen",
    "answers": [
      "kardiovaskulární systém",
      "pohybový aparát",
      "centrální nervový systém",
      "renální funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["kardiovaskulární systém"]
  },

  {
    "question": "Karcinom plic může být producentem hormonu",
    "answers": ["CRH", "ADH", "T4", "parathormonu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["CRH", "ADH", "parathormonu"]
  },

  {
    "question": "Syntéza ANF (atriální natriuretický hormon) je stimulována",
    "answers": [
      "zvýšeným tlakem v síních srdce",
      "zvýšeným tlakem v komorách",
      "prostaglandinem E2",
      "snížením systémového tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["zvýšeným tlakem v síních srdce"]
  },

  {
    "question": "Sjögrenův syndrom bývá často provázen také",
    "answers": [
      "hypogonadismem",
      "hypotyreózou",
      "hypoparatyreózou",
      "hypokortikalismem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["hypotyreózou"]
  },

  {
    "question": "Protruze bulbu v rámci basedowské oftalmopatie se kvantifikuje",
    "answers": [
      "na CT snímcích",
      "pomocí perimetru",
      "podle Hertla",
      "podle Wernera"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["podle Hertla"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu diabetes insipidus svědčí, pokud po testu s adiuretinem (4 kapky, tedy 28 µg/1 den) dojde k",
    "answers": [
      "U osm více než 300, P osm poklesne k normě",
      "U osm méně než 300, P osm beze změny",
      "U osm více než 400, P osm vzestup k normě",
      "U osm beze změny, P osm poklesne k normě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["U osm více než 300, P osm poklesne k normě"]
  },

  {
    "question": "Kostní věk hodnotíme na základě nálezů získaných při",
    "answers": [
      "rtg",
      "fotonové denzitometrii kosti",
      "vyšetření fosfokalciového metabolismu",
      "vyšetření hydroxyprolinu v moči po dietě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["rtg"]
  },

  {
    "question": "Klínovitou resekci ovarií doporučujeme ženám s",
    "answers": [
      "polycystickými ovarii",
      "Steinovým-Leventhalovým syndromem",
      "u těžkých forem premenstruální tenze",
      "cystě ovaria při současné hyperprolaktinémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "polycystickými ovarii",
      "Steinovým-Leventhalovým syndromem"
    ]
  },

  {
    "question": "K rozvoji arteriální hypertenze nedochází u",
    "answers": [
      "feochromocytomu",
      "Cushingova syndromu",
      "Connova syndromu",
      "Addisonovy choroby",
      "hypotyreózy",
      "myasthenia gravis",
      "hypokortikalismu",
      "hypoparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["Addisonovy choroby", "myasthenia gravis"]
  },

  {
    "question": "Adiuretin SD aplikujeme",
    "answers": ["nazálně", "s.c.", "subligválně", "i.m."],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["nazálně", "subligválně"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na předávkování substituční terapií u periferní hypotyreózy nevyšetřujeme",
    "answers": ["TSH", "T4", "raš", "T3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["T4", "raš", "T3"]
  },

  {
    "question": "LH-RH test používáme k rozlišení",
    "answers": [
      "hypotalamického a hypofyzárního hypogonadismu",
      "periferního a centrálního hypogonadismu",
      "ovariální funkční rezervní kapacity",
      "gravidity od pseudogravidity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["hypotalamického a hypofyzárního hypogonadismu"]
  },

  {
    "question": "Inhitory aromáty používáme v léčbě",
    "answers": [
      "Connova syndromu",
      "hyperkortizdismus",
      "karcinomu mammy",
      "adrenogenitálního syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["karcinomu mammy"]
  },

  {
    "question": "Rozmezí normálních hodnot TSH u dospělých je za bazálních podmínek",
    "answers": [
      "0,0–2,0 ng/ml",
      "vyšší hodnota než 2,0 ng/ml (tzv. peak) nevylučuje normální výsledek",
      "0,0–4,0 pg/ml",
      "1,5–5,0 ng/ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": ["1,5–5,0 ng/ml"]
  },

  {
    "question": "Při léčebném podávání glukokortikoidů hrozí",
    "answers": [
      "osteoporóza",
      "kachexie",
      "projevy hyperkortikalismu",
      "útlum činnosti nadledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Endokrinologie II"],
    "correctAnswers": [
      "osteoporóza",
      "projevy hyperkortikalismu",
      "útlum činnosti nadledvin"
    ]
  },
  {
    "question": "Diabetes mellitus je onemocnění",
    "answers": [
      "z nedostatku releasing hormonů hypofýzy",
      "z nedostatku glukagonu",
      "z nedostatku somatostatinu",
      "z nedostatku inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["z nedostatku inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Diabetes mellitus se vyznačuje neschopností organismu",
    "answers": [
      "utilizovat glukózu",
      "metabolizovat sacharózu",
      "metabolizovat galaktózu",
      "metabolizovat glukózu, galaktózu a sacharózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["utilizovat glukózu"]
  },

  {
    "question": "Diabetes mellitus 1. typu je charakterizován",
    "answers": [
      "absolutním nedostatkem inzulínu",
      "absolutním nebo relativním nedostatkem inzulínu",
      "rezistencí periferních tkání na inzulín",
      "relativním nedostatkem inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["absolutním nedostatkem inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Nedostatek inzulínu vede ke",
    "answers": [
      "zvýšení proteosyntézy",
      "snížení utilizace glukózy",
      "zvýšení lipogeneze",
      "zvýšení syntézy glykogenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["snížení utilizace glukózy"]
  },

  {
    "question": "Čerstvě zachycený diabetes mellitus se projevuje",
    "answers": ["oligurií", "pyrózou", "žízní", "průjmem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["žízní"]
  },

  {
    "question": "Do klinického obrazu pacienta s čerstvě prokázaným diabetem nepatří",
    "answers": ["polyurie", "polydipsie", "singultus", "pruritus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["singultus"]
  },

  {
    "question": "Hypoglykémie se projevuje",
    "answers": [
      "polakisurií",
      "žízní",
      "studeným opocením",
      "suchou teplou kůží"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["studeným opocením"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu klinicky manifestní hypoglykémie nepatří",
    "answers": ["porucha vědomí", "změna chování", "sucho v ústech", "slabost"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["sucho v ústech"]
  },

  {
    "question": "Hyperglykémie vede k",
    "answers": [
      "osmotické diuréze",
      "cirkulačnímu selhání",
      "reabsorpci kalcia v tubulech ledvin",
      "proteinurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["osmotické diuréze"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu hyperosmolárního kómatu nepatří",
    "answers": [
      "vzestup osmolality plazmy",
      "pokles pH pod 7,1",
      "hyperglykémie",
      "dehydratace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["pokles pH pod 7,1"]
  },

  {
    "question": "Ke glykozurii obvykle dochází u diabetes mellitus",
    "answers": [
      "jen při současné acetonurii",
      "při glykémii nad 10 mmol/l",
      "jen není-li diabetes léčen",
      "nezávisle na výši glykémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["při glykémii nad 10 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Acetonémie se u diabetiků objevuje",
    "answers": [
      "po vysazení inzulínu a dekompenzaci cukrovky u diabetu 1. typu",
      "při diabetické nefropatii",
      "při hypoglykémiích",
      "u diabetické retinopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "po vysazení inzulínu a dekompenzaci cukrovky u diabetu 1. typu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu diabetu je rozhodující",
    "answers": [
      "průkaz hyperglykémie",
      "anamnestický údaj polyurie",
      "průkaz glykosurie",
      "anamnestický údaj polydipsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["průkaz hyperglykémie"]
  },

  {
    "question": "Acidóza se u diabetu vyskytuje",
    "answers": [
      "při hypoglykemickém kómatu",
      "při diabetické nefropatii",
      "při diabetickém hyperglykemickém kómatu hyperosmolárním",
      "při diabetickém hyperglykemickém kómatu s ketózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["při diabetickém hyperglykemickém kómatu s ketózou"]
  },

  {
    "question": "U diabetického kómatu s ketoacidózou",
    "answers": [
      "klesá pH krve pod 7,3",
      "stoupá pH krve na 7,38",
      "terapie záleží pouze na výši glykémie",
      "pH krve není pro diagnózu a terapii důležité"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["klesá pH krve pod 7,3"]
  },

  {
    "question": "Mezi faktory, které mohou být zodpovědné za vývoj a manifestaci diabetu 1. typu patří zejména",
    "answers": [
      "přejídání s následnou obezitou",
      "přibývající věk",
      "některé virové infekce a autoimunitní porucha u predisponovaného jedince",
      "nedostatek pohybu a tělesné činnosti vůbec"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "některé virové infekce a autoimunitní porucha u predisponovaného jedince"
    ]
  },

  {
    "question": "Možné etiologické faktory pro vývoj diabetu 2. typu jsou",
    "answers": [
      "chybění inzulínové sekrece",
      "astenický habitus",
      "některé HLA sérotypy",
      "porucha inzulínové sekrece, defekty inzulínových receptorů a vzrůst rezistence na inzulín"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "porucha inzulínové sekrece, defekty inzulínových receptorů a vzrůst rezistence na inzulín"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi diabetogenní léky podporující manifestaci diabetu lze počítat",
    "answers": [
      "perorální antidiabetika",
      "inzulín",
      "glukokortikoidy",
      "Acylpyrin (kyselinu acetylsalicylovou)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Inzulín je hormon produkovaný",
    "answers": [
      "játry",
      "B-buňkami Langerhansových ostrůvků",
      "hypofýzou",
      "A-buňkami Langerhansových ostrůvků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["B-buňkami Langerhansových ostrůvků"]
  },

  {
    "question": "Glukagon je hormon produkovaný",
    "answers": [
      "B-buňkami Langerhansových ostrůvků",
      "žaludečními buňkami",
      "A-buňkami Langerhansových ostrůvků",
      "hepatocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["A-buňkami Langerhansových ostrůvků"]
  },

  {
    "question": "Fyziologickým stimulem endogenní sekrece inzulínu je",
    "answers": [
      "hyperlipémie",
      "zvýšení hladiny glukózy v krvi",
      "žaludeční sekrece",
      "snížení hladiny glukózy v krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení hladiny glukózy v krvi"]
  },

  {
    "question": "Glukagon",
    "answers": [
      "neovlivňuje glykémii",
      "snižuje glykémii",
      "zvyšuje glykémii",
      "působí acetonurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvyšuje glykémii"]
  },

  {
    "question": "Glukagon",
    "answers": [
      "zvyšuje glykogenolýzu a glukoneogenezi",
      "působí hypoglykemicky",
      "snižuje glykogenolýzu a glukoneogenezi",
      "neovlivňuje glykogenolýzu a glukoneogenezi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvyšuje glykogenolýzu a glukoneogenezi"]
  },

  {
    "question": "Objevitelé inzulínu jsou",
    "answers": [
      "Claude Bernard a J. E. Purkyně",
      "van Norden a Minkowski",
      "Banting a Best",
      "V. Laufberger a L. Pasteur"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["Banting a Best"]
  },

  {
    "question": "C-peptid je",
    "answers": [
      "pankreatický enzym štěpící inzulín",
      "žaludeční hormon",
      "molekulární fragment proinzulínu",
      "část inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["molekulární fragment proinzulínu"]
  },

  {
    "question": "Hypoglykémie je stav s koncentrací glukózy v krvi",
    "answers": ["5–7 mmol/l", "100–120 mg %", "3–5 mmol/l", "1–3 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["1–3 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Orální glukózový toleranční test je indikován",
    "answers": [
      "při glykémiích nalačno nad 12 mmol/l",
      "u prokázaného diabetu",
      "při glykémiích nalačno 5–7 mmol/l",
      "při glykémiích nalačno nad 10 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["při glykémiích nalačno 5–7 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Při vyšetření orálního glukózového tolerančního testu byla ve 120. minutě nalezena glykémie 9,5 mmol/l ve",
    "answers": [
      "sekundární diabetes",
      "porušenou glukózovou toleranci",
      "diabetes mellitus",
      "normální nález"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["porušenou glukózovou toleranci"]
  },

  {
    "question": "Diabetogenní účinek nemá tento hormon",
    "answers": ["inzulín", "ACTH", "glukokortikoidy", "růstový hormon"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["inzulín"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnoty glykovaného hemoglobinu HbA1 se pohybují mezi",
    "answers": ["1–3 %", "8–10 %", "10–12 %", "4–6 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["4–6 %"]
  },

  {
    "question": "Hladina C-peptidu v krvi",
    "answers": [
      "ukazuje na žaludeční komplikace diabetu",
      "není ukazatelem tvorby endogenního inzulínu",
      "nemá k diabetu žádný vztah",
      "může být ukazatelem tvorby endogenního inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["může být ukazatelem tvorby endogenního inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Inzulín nepůsobí",
    "answers": [
      "snížení transportu glukózy do buněk buněčnou membránou",
      "proteolyticky",
      "lipolyticky",
      "zvýšení transportu glukózy do buněk buněčnou membránou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["snížení transportu glukózy do buněk buněčnou membránou"]
  },

  {
    "question": "U zdravého člověka se uvolní do oběhu během 24 h celkem asi",
    "answers": [
      "15 j. inzulínu",
      "70 j. inzulínu",
      "60 j. inzulínu",
      "40 j. inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["40 j. inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Glykémie 5,5 mmol/l odpovídá glykémii v mg %",
    "answers": ["55 mg %", "100 mg %", "200 mg %", "130 mg %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["100 mg %"]
  },

  {
    "question": "Diabetes 1. typu znamená",
    "answers": [
      "diabetes bez diabetických komplikací",
      "non-inzulín-dependentní diabetes (NIDDM)",
      "inzulín-dependentní diabetes (IDDM)",
      "diabetes s diabetickými komplikacemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["inzulín-dependentní diabetes (IDDM)"]
  },

  {
    "question": "Diabetes mellitus 2. typu je primárně",
    "answers": [
      "juvenilní typ diabetu",
      "porušená glukózová tolerance",
      "závislý na inzulínu (IDDM)",
      "nezávislý na inzulínu (NIDDM)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["nezávislý na inzulínu (NIDDM)"]
  },

  {
    "question": "Diabetes 2. typu je spojen",
    "answers": [
      "s poklesem tělesné hmotnosti a astenií",
      "se zvýšenou senzitivitou tkání na vlastní inzulín",
      "s častým výskytem ketoacidotického kómatu",
      "se sníženou senzitivitou tkání na vlastní inzulín"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["se sníženou senzitivitou tkání na vlastní inzulín"]
  },

  {
    "question": "Hypoglykémie se neprojevuje",
    "answers": ["hladem", "pocením", "bolestmi hlavy", "polydipsií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["polydipsií"]
  },

  {
    "question": "Při hyperosmolárním neketoacidotickém kómatu je koncentrace iontů Na v séru",
    "answers": [
      "normální",
      "závislá na předchozích ztrátách trávicím ústrojím",
      "snížená",
      "zvýšená"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená"]
  },

  {
    "question": "Hyperglykemické hyperosmolární kóma neketoacidotické má pH krve",
    "answers": ["vždy vyšší než 7,45", "menší než 7,1", "7,30–7,45", "7,1–7,2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["7,30–7,45"]
  },

  {
    "question": "Ketoacidotické diabetické kóma je charakterizováno",
    "answers": [
      "hyperglykémií s masívní hyperosmolalitou bez acetonurie",
      "hypoglykémií s bezvědomím",
      "hyperglykémií, acidózou krve, pH pod 7,2",
      "bezvědomím se zvýšením pH krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hyperglykémií, acidózou krve, pH pod 7,2"]
  },

  {
    "question": "Tolerancí sacharidů u diabetu rozumíme",
    "answers": [
      "lehkou formu cukrovky",
      "rozdíl mezi množstvím sacharidů v dietě a jejich ztrátami močí",
      "snášenlivost různých cukrů, např. sorbitolu a xylitolu",
      "nepřítomnost glukózy v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "rozdíl mezi množstvím sacharidů v dietě a jejich ztrátami močí"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi možné komplikace terapie glukokortikoidy nepatří",
    "answers": ["hypertenze", "osteoporóza", "obezita", "hypoglykemické stavy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypoglykemické stavy"]
  },

  {
    "question": "Laktátová acidóza až laktacidotické kóma se vyskytuje",
    "answers": [
      "při terapii nadměrnými dávkami inzulínu",
      "při terapii deriváty sulfonylurey",
      "při hladovění",
      "při terapii biguanidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["při terapii biguanidy"]
  },

  {
    "question": "K hypoglykemickému kómatu nepatří",
    "answers": [
      "křeče",
      "prohloubené Kussmaulovo dýchání",
      "zvýšené pocení",
      "tachykardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["prohloubené Kussmaulovo dýchání"]
  },

  {
    "question": "Mezi orgánové komplikace diabetu nepatří",
    "answers": [
      "peptický vřed",
      "autonomní viscerální neuropatie",
      "Kimmelstielův-Wilsonův syndrom",
      "steatóza jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["peptický vřed"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii všech typů diabetu je nezbytné",
    "answers": [
      "podávání perorálních antidiabetik",
      "kombinovat perorální antidiabetika s inzulínem",
      "podávání inzulínu",
      "dodržování diety"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["dodržování diety"]
  },

  {
    "question": "Energetická hodnota/hmotnost živin je shodná u",
    "answers": [
      "sacharidů a tuků",
      "bílkovin, sacharidů i tuků",
      "bílkovin a sacharidů",
      "tuků a bílkovin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["bílkovin a sacharidů"]
  },

  {
    "question": "Jeden gram sacharidů má energetickou hodnotu",
    "answers": [
      "6,1 kcal (25,3 kJ)",
      "9,3 kcal (38,9 kJ)",
      "3,1 kcal (12,9 kJ)",
      "4,1 kcal (17 kJ)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["4,1 kcal (17 kJ)"]
  },

  {
    "question": "Jeden gram tuků v potravě má energetickou hodnotu",
    "answers": [
      "38,9 kJ (9,3 kcal)",
      "34 kJ (8,2 kcal)",
      "17 kJ (4,1 kcal)",
      "51 kJ (12,3 kcal)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["38,9 kJ (9,3 kcal)"]
  },

  {
    "question": "Mezi krátkodobě působící inzulíny patří",
    "answers": [
      "Pur insulin Dep",
      "Pur insulin Superdep",
      "Pur insulin Interdep",
      "Pur insulin Neutral"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["Pur insulin Neutral"]
  },

  {
    "question": "Mezi dlouhodobě působící depotní inzulíny nepatří",
    "answers": [
      "MC insulin Ultralente a Ultralente insulin HM",
      "MC insulin Actrapid a Actrapid insulin HM, Humulin R",
      "MC insulin Lente",
      "MC insulin Monotard a Monotard insulin HM"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["MC insulin Actrapid a Actrapid insulin HM, Humulin R"]
  },

  {
    "question": "Inzulín se aplikuje obvykle subkutánně nebo intramuskulárně. Jen jeden z těchto inzulínů lze též podat nitrožilně",
    "answers": [
      "Pur insulin Neutral",
      "Pur insulin Interdep",
      "Pur insulin Superdep",
      "Pur insulin Dep"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["Pur insulin Neutral"]
  },

  {
    "question": "Inzulínové pero je",
    "answers": [
      "dávkovač inzulínu",
      "přístroj na odebírání krve",
      "přístroj na měření glykémie",
      "inzulínová pumpa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["dávkovač inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Při hyperglykemickém ketoacidotickém diabetickém kómatu není indikována",
    "answers": [
      "terapie perorálními antidiabetiky",
      "remineralizace",
      "rehydratace",
      "inzulinoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["terapie perorálními antidiabetiky"]
  },

  {
    "question": "Podání alkalizujících roztoků (hydrokarbonátu) je při hyperglykemickém kómatu",
    "answers": [
      "indikováno jen při dobrých renálních funkcích",
      "kontraindikováno",
      "indikováno při metabolické acidóze s pH nižším než 7,35",
      "indikováno při těžké acidóze s pH krve méně než 7,1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["indikováno při těžké acidóze s pH krve méně než 7,1"]
  },

  {
    "question": "Glukagon v injekční formě se u diabetu podává u",
    "answers": [
      "diabetické retinopatie",
      "diabetické nefropatie",
      "těžké ketoacidózy",
      "výrazných hypoglykemických stavů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["výrazných hypoglykemických stavů"]
  },

  {
    "question": "Při léčbě diabetu nemůže dojít k hypoglykémiím po",
    "answers": [
      "inzulínu",
      "biguanidech",
      "kombinované terapii inzulínem a perorálními antidiabetiky",
      "sulfonylmočovinových antidiabeticích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["biguanidech"]
  },

  {
    "question": "Somogyiho efekt u diabetu je",
    "answers": [
      "ranní hyperglykémie před snídaní jako reakce na proběhlou noční hypoglykémii vyvolanou večerní dávkou inzulínu",
      "ranní hyperglykémie související s ranním vzestupem sérového kortizolu",
      "hyperglykémie po velké fyzické námaze",
      "ranní hyperglykémie v důsledku nedostatečné inzulínové terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "ranní hyperglykémie před snídaní jako reakce na proběhlou noční hypoglykémii vyvolanou večerní dávkou inzulínu"
    ]
  },

  {
    "question": "»Dawn phenomen« u diabetu je",
    "answers": [
      "ranní hyperglykémie následující po noční hypoglykémii způsobené příliš velkou večerní dávkou inzulínu",
      "hypoglykémie způsobená předávkováním večerního inzulínu",
      "ranní hyperglykémie při vynechání večerní dávky inzulínu",
      "ranní vzestup glykémie a potřeby inzulínu následkem nočního zvýšení sekrece růstového hormonu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "ranní vzestup glykémie a potřeby inzulínu následkem nočního zvýšení sekrece růstového hormonu"
    ]
  },

  {
    "question": "Glykovaný hemoglobin má význam pro posouzení",
    "answers": [
      "dlouhodobé kompenzace diabetu",
      "akutního účinku inzulínu",
      "akutně vzniklé hypoglykémie",
      "krátkodobé kompenzace diabetu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["dlouhodobé kompenzace diabetu"]
  },

  {
    "question": "Fruktosamin je",
    "answers": [
      "aminoskupina navázaná na fruktózu",
      "mukopolysacharid",
      "jakýkoli aminocukr",
      "glykovaný protein"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["glykovaný protein"]
  },

  {
    "question": "Glukózu v krvi lze stanovit",
    "answers": [
      "pomocí glukózooxidázové reakce",
      "kyselinou pikrovou",
      "Lestradetovým činidlem",
      "biuretovou reakcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["pomocí glukózooxidázové reakce"]
  },

  {
    "question": "Hodnota glykovaného hemoglobinu nezávisí na",
    "answers": [
      "aktuální glykémii",
      "kompenzaci diabetu",
      "koncentraci hemoglobinu",
      "biologickém poločasu erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["aktuální glykémii"]
  },

  {
    "question": "Glykace proteinů u neléčeného diabetu je",
    "answers": [
      "stejná jako u zdravých jedinců",
      "snížená ve srovnání se zdravými jedinci",
      "závislá na délce trvání diabetu",
      "zvýšená ve srovnání se zdravými jedinci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená ve srovnání se zdravými jedinci"]
  },

  {
    "question": "Pro prevenci diabetické mikroangiopatie má největší význam",
    "answers": [
      "normoglykémie",
      "hyperglykémie",
      "hyperglykémie i hypoglykémie",
      "frekvence hypoglykémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["normoglykémie"]
  },

  {
    "question": "Humánní (lidský) inzulín se liší od vepřového",
    "answers": [
      "kvartérní strukturou",
      "terciární strukturou",
      "primární strukturou",
      "sekundární strukturou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["primární strukturou"]
  },

  {
    "question": "Fyzická aktivita",
    "answers": [
      "nemá vliv na diabetes",
      "má být u diabetika nižší než u zdravého jedince",
      "má být u diabetika vyšší než u zdravého jedince",
      "ovlivňuje stav kompenzace diabetu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["ovlivňuje stav kompenzace diabetu"]
  },

  {
    "question": "Mikroalbuminurie znamená",
    "answers": [
      "albumin v moči prokazatelný pouze mikroskopicky",
      "přítomnost malých molekul albuminu v moči",
      "ztráty albuminu močí 30–300 mg/24 h",
      "albumin v moči prokazatelný pouze detekčními papírky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["ztráty albuminu močí 30–300 mg/24 h"]
  },

  {
    "question": "Mikroalbuminurie se používá u diabetiků",
    "answers": [
      "při hodnocení elektroforézy sérových bílkovin",
      "k monitorování krevního tlaku",
      "k časnému průkazu změn v ledvinách",
      "k posouzení kompenzace diabetu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["k časnému průkazu změn v ledvinách"]
  },

  {
    "question": "Self-monitoring u diabetika znamená",
    "answers": [
      "frekventní vyhodnocování glykémie diabetikem samotným s eventuální úpravou dávky inzulínu",
      "častější aplikaci inzulínu",
      "stanovení glykémie 1krát denně nalačno",
      "stanovení postprandiální glykémie 2krát týdně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "frekventní vyhodnocování glykémie diabetikem samotným s eventuální úpravou dávky inzulínu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku diabetu je nezbytné stanovení",
    "answers": [
      "glykémie",
      "glykosurie",
      "imunoreaktivního inzulínu v séru",
      "C-peptidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["glykémie"]
  },

  {
    "question": "Mezi deriváty sulfonylmočoviny nepatří",
    "answers": ["glybenklamid", "glipizid", "tolbutamid", "fenformin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["fenformin"]
  },

  {
    "question": "Nejsilnější hypoglykemizující účinek má",
    "answers": ["buformin", "tolbutamid", "metformin", "glybenklamid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["glybenklamid"]
  },

  {
    "question": "Buformin způsobuje zlepšení kompenzace diabetu především",
    "answers": [
      "zvýšením sekrece inzulínu",
      "zvýšením syntézy inzulínu",
      "zvýšením periferní citlivosti tkání na inzulín",
      "zvýšením koncentrace inzulínu v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvýšením periferní citlivosti tkání na inzulín"]
  },

  {
    "question": "Mezi látky s diabetogenním efektem patří",
    "answers": ["hydrochlorothiazid", "digoxin", "metyldopa", "prokain"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hydrochlorothiazid"]
  },

  {
    "question": "Inzulínová pumpa je přístroj",
    "answers": [
      "k přečerpávání inzulínu ze slinivky",
      "ke kontinuálnímu podání inzulínu",
      "ke stanovení plazmatické koncentrace inzulínu",
      "degradující inzulín"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["ke kontinuálnímu podání inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Pro posouzení kompenzace diabetu nemá význam",
    "answers": [
      "koncentrace fruktosaminu",
      "koncentrace glykovaného hemoglobinu",
      "stanovení glykemického profilu",
      "koncentrace inzulínu v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["koncentrace inzulínu v séru"]
  },

  {
    "question": "Důsledkem diabetické makroangiopatie není",
    "answers": [
      "gangréna (ischemická nekróza) dolní končetiny",
      "cévní mozková příhoda",
      "ischemická choroba srdeční",
      "slepota"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["slepota"]
  },

  {
    "question": "Pacientů s diabetes mellitus je v České republice",
    "answers": ["10 %", "5 %", "0,5 %", "1 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["5 %"]
  },

  {
    "question": "Extracelulární tekutina tvoří",
    "answers": [
      "nezjistititelné % hmotnosti organismu",
      "30 % hmotnosti organismu",
      "40 % hmotnosti organismu",
      "20 % hmotnosti organismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["20 % hmotnosti organismu"]
  },

  {
    "question": "Denní příjem sodíku je u naší populace v průměru",
    "answers": ["140–260 mmol", "50–100 mmol", "300–450 mmol", "450–600 mmol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["140–260 mmol"]
  },

  {
    "question": "V jednom gramu NaCl je",
    "answers": ["17 mmol Na", "10 mmol Na", "35 mmol Na", "23 mmol Na"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["17 mmol Na"]
  },

  {
    "question": "Na osmolalitu séra má největší vliv koncentrace",
    "answers": ["fosfátů", "hořčíku", "sodíku", "draslíku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["sodíku"]
  },

  {
    "question": "Po rychlém podání infúzí u nemocných s hyperosmotickou dehydratací především hrozí",
    "answers": [
      "oběhové selhání",
      "respirační selhání",
      "ledvinné selhání",
      "edém mozku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["edém mozku"]
  },

  {
    "question": "Po rychlém podání infúzí u nemocných s hyperosmotickou hyperhydratací především hrozí",
    "answers": [
      "edém mozku",
      "respirační selhání",
      "oběhové selhání",
      "ledvinové selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["oběhové selhání"]
  },

  {
    "question": "Celkové tělesné tekutiny",
    "answers": [
      "nelze změřit, a proto nelze určit, zda jich mají více muži nebo ženy",
      "mají obě pohlaví stejně",
      "mají ženy méně než muži",
      "mají ženy více než muži"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["mají ženy méně než muži"]
  },

  {
    "question": "Pro izoosmotickou dehydrataci svědčí",
    "answers": [
      "hypernatrémie",
      "vzestup sérové koncentrace proteinů a hemoglobinu",
      "vzestup centrálního žilního tlaku",
      "vzestup aniontové rezervy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["vzestup sérové koncentrace proteinů a hemoglobinu"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnoty BMI (body mass index) jsou",
    "answers": [
      "25–30 kg/m2",
      "22–25 kg/m2 A}{ m",
      "15–22 kg/m2",
      "30–35 kg/m2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["b) 22–25 kg/m2 A}{ m"]
  },

  {
    "question": "Pro intoxikaci metanolem a etylénglykolem je charakteristická",
    "answers": [
      "respirační alkalóza",
      "respirační acidóza",
      "metabolická acidóza",
      "metabolická alkalóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["metabolická acidóza"]
  },

  {
    "question": "Neenzymová glykace proteinů",
    "answers": [
      "nebývá zvýšena u diabetu",
      "je zvýšena u každého diabetu",
      "je zvýšena u špatně kompenzovaného diabetu",
      "je zvýšena u dobře kompenzovaného diabetu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["je zvýšena u špatně kompenzovaného diabetu"]
  },

  {
    "question": "Při metabolické acidóze",
    "answers": [
      "kalémie nejprve stoupá a později klesá",
      "dochází ke snížení koncentrace draslíku v séru",
      "se kalémie nemění",
      "dochází ke zvýšení koncentrace draslíku v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["dochází ke zvýšení koncentrace draslíku v séru"]
  },

  {
    "question": "Jeden mmol draslíku je obsažen v 1 ml",
    "answers": ["10% KCl", "13,6% KCl", "5,35% KCl", "7,5 % KCl"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["7,5 % KCl"]
  },

  {
    "question": "Z mechanismů udržujících pH organismu se nejrychleji uplatňuje",
    "answers": [
      "nárazníkový systém",
      "ledviny",
      "pufrovací schopnost hemoglobinu",
      "respirační systém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["nárazníkový systém"]
  },

  {
    "question": "pH je definováno jako",
    "answers": [
      "záporný logaritmus koncentrace všech organických kyselin",
      "deficit bikarbonátů ve srovnání s normálním stavem",
      "záporný logaritmus koncentrace vodíkových iontů",
      "koncentrace vodíkových iontů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["záporný logaritmus koncentrace vodíkových iontů"]
  },

  {
    "question": "V mozku",
    "answers": [
      "vůbec k žádné odezvě na změnu pH nedochází",
      "probíhá adaptace na změnu pH pomaleji než v ostatních částech organismu",
      "je adaptace na změnu pH vázána jen na bikarbonátový systém",
      "probíhá adaptace na změnu pH rychleji než v ostatních částech organismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "probíhá adaptace na změnu pH pomaleji než v ostatních částech organismu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitější nárazníkový systém je v ECT",
    "answers": [
      "hemoglobin",
      "bikarbonátový systém",
      "systém plazmatických proteinů",
      "fosfátový systém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["bikarbonátový systém"]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitější nárazníkový systém je v ICT",
    "answers": [
      "systém fosfátový",
      "plazmatických proteinů systém",
      "systém bikarbonátový",
      "hemoglobin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["systém fosfátový"]
  },

  {
    "question": "Hypalbuminémie",
    "answers": [
      "není provázena změnami acidobazické rovnováhy",
      "je spojována s metabolickou alkalózou",
      "je spojována s respirační acidózou",
      "je spojována s metabolickou acidózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["je spojována s metabolickou alkalózou"]
  },

  {
    "question": "Ledviny udržují acidobazickou rovnováhu tak, že",
    "answers": [
      "vylučují močovinu, která obsahuje dva atomy vodíku",
      "vylučují katabolity dusíkového metabolismu, které jsou kyselé",
      "močí vylučují vodík vázaný na anionty kyselin a amoniak",
      "vylučují bikarbonát"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "močí vylučují vodík vázaný na anionty kyselin a amoniak"
    ]
  },

  {
    "question": "Normální vylučování kalcia močí je",
    "answers": [
      "do 5 mmol/24 h",
      "10 mmol/24 h",
      "do 15 mmol/24 h",
      "0,6–7,5 mmol/24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["0,6–7,5 mmol/24 h"]
  },

  {
    "question": "Polyurie při hyperkalcémii je způsobena",
    "answers": [
      "sníženým působením antidiuretického hormonu v distálním tubulu",
      "současně vzniklou kaliopenickou nefropatií",
      "nepoměrem v průtoku krve kůrou a dření ledvin",
      "osmotickým účinkem při vysoké koncentraci kalcia v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "sníženým působením antidiuretického hormonu v distálním tubulu"
    ]
  },

  {
    "question": "Fosfor je v lidském organismu především obsažen v",
    "answers": ["kostech", "parenchymatózních orgánech", "mozku", "svalech"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["kostech"]
  },

  {
    "question": "Hyperfosfatémie je koncentrace fosfátů v krvi vyšší než",
    "answers": ["1,5 mmol/l", "0,9 mmol/l", "2,5 mmol/l", "3,5 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["1,5 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Při hyperfosfatémii dochází",
    "answers": [
      "ke stimulaci tvorby gonadotropinů",
      "k metabolické alkalóze",
      "ke zvýšení vazby kyslíku na hemoglobin",
      "ke snížení koncentrace difosfoglycerátu v krvinkách a poruchám jejich funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "ke snížení koncentrace difosfoglycerátu v krvinkách a poruchám jejich funkce"
    ]
  },

  {
    "question": "Hyperosmolální moč může být způsobena",
    "answers": [
      "podáním digoxinu",
      "i.v. podáním kontrastních jódových preparátů např. při i.v. urografii",
      "podáním Furosemidu",
      "podáním adiuretinu pacientům s nefrogenním diabetes insipidus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "i.v. podáním kontrastních jódových preparátů např. při i.v. urografii"
    ]
  },

  {
    "question": "Při nadměrné sekreci ADH dochází k",
    "answers": [
      "otravě vodou",
      "snížení osmolality moči",
      "hypertonické hyperhydrataci",
      "zvýšení osmolality krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["otravě vodou"]
  },

  {
    "question": "Osmotická polyurie se nejčastěji vyskytuje při",
    "answers": [
      "srdeční nedostatečnosti",
      "Addisonské krizi",
      "jaterním selhání",
      "diabetu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["diabetu"]
  },

  {
    "question": "Laktátová acidóza vzniká v důsledku",
    "answers": [
      "nesprávné léčby inzulínem",
      "laktátové intolerance v tenkém střevě",
      "hypoxie organismu",
      "otravy Pervitinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypoxie organismu"]
  },

  {
    "question": "Hypokalémie je velmi často spojena s",
    "answers": [
      "respirační acidózou",
      "metabolickou alkalózou",
      "metabolickou acidózou",
      "respirační alkalózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["metabolickou alkalózou"]
  },

  {
    "question": "Spazmofilní tetanie se pozoruje při",
    "answers": [
      "hypertenzní krizi",
      "hyperparatyreóze",
      "hyperkortikalismu",
      "hyperventilaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hyperventilaci"]
  },

  {
    "question": "Hyporeflexie na dolních končetinách bývá u",
    "answers": [
      "hypertyreózy",
      "u všech těchto stavů",
      "diabetické polyneuropatie",
      "eufunkční strumy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["diabetické polyneuropatie"]
  },

  {
    "question": "Kalcium",
    "answers": [
      "se z organismu vylučuje zhruba proporcionálně močí a stolicí",
      "se z organismu vylučuje z 50 % ledvinami",
      "se z organismu vylučuje z 99 % ledvinami",
      "se z organismu vylučuje především potem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["se z organismu vylučuje z 99 % ledvinami"]
  },

  {
    "question": "Při odsávání velkého množství žaludeční šťávy nemocnému hrozí",
    "answers": [
      "hypertonická dehydratace",
      "laktátová acidóza",
      "hypochloremická alkalóza",
      "diluční hyponatremický syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypochloremická alkalóza"]
  },

  {
    "question": "Izotonická hyperhydratace vzniká při",
    "answers": [
      "Addisonské krizi",
      "nadměrné sekreci vazopresinu",
      "primárním hyperaldosteronismu",
      "tyreotoxické krizi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["primárním hyperaldosteronismu"]
  },

  {
    "question": "Bitemporální hemianopsie se může vyskytovat při",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "tyreotoxikóze",
      "hyperlipoproteinémii",
      "tumoru hypofýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["tumoru hypofýzy"]
  },

  {
    "question": "Při metabolických dějích v organismu vzniká denně",
    "answers": [
      "do 100 ml vody",
      "400–500 ml vody",
      "500–1000 ml vody",
      "do 200 ml vody"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["400–500 ml vody"]
  },

  {
    "question": "Při renální glykosurii",
    "answers": [
      "je glykémie po jídle abnormálně zvýšená",
      "jsou glykémie i při GTT normální",
      "je glykémie snížená",
      "je glykémie nalačno zvýšená"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["jsou glykémie i při GTT normální"]
  },

  {
    "question": "Pro laktátovou acidózu je charakteristické",
    "answers": [
      "snížení anion gap",
      "porucha vazby kyslíku na hemoglobin",
      "hyperchlorémie",
      "zvýšení anion gap"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení anion gap"]
  },

  {
    "question": "Respirační kvocient ve vydechovaném vzduchu je",
    "answers": [
      "podíl koncentrací kyslíku k oxidu uhličitému",
      "podíl koncentrací oxidu uhličitého ke kyslíku",
      "součet koncentrací kyslíku a oxidu uhličitého",
      "součin koncentrací kyslíku a oxidu uhličitého"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["podíl koncentrací oxidu uhličitého ke kyslíku"]
  },

  {
    "question": "Kaliperem se vyšetřuje",
    "answers": [
      "reflex Achillovy šlachy",
      "tloušťka podkožní tukové vrstvy",
      "semikvantitativně bílkovina v moči",
      "protruze bulbů z očnice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["tloušťka podkožní tukové vrstvy"]
  },

  {
    "question": "Hladinu C-peptidu dáváme vyšetřit",
    "answers": [
      "u karcinomu žaludku",
      "u peptického vředu",
      "u strumy",
      "u diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["u diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "Mezi metody stanovení energetického výdeje nepatří",
    "answers": [
      "sledování příjmu potravy",
      "měření bazální teploty",
      "aplikace dvojitě značené vody",
      "přímá kalorimetrie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["měření bazální teploty"]
  },

  {
    "question": "Těhotenství vyžaduje zvýšení energetické hodnoty potravy průměrně o",
    "answers": ["500 kJ", "2000 kJ", "1500 kJ", "850 kJ"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["850 kJ"]
  },

  {
    "question": "Biologická hodnota bílkovin",
    "answers": [
      "je dvojnásobná než jejich hodnota energetická",
      "závisí na počtu a umístění dvojných vazeb v molekule",
      "činí asi 17 kJ/g",
      "je dána spektrem aminokyselin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["je dána spektrem aminokyselin"]
  },

  {
    "question": "Doporučená denní dávka bílkovin je",
    "answers": [
      "0,75 g/kg tělesné hmotnosti",
      "0,5 g/kg tělesné hmotnosti",
      "105 g",
      "50 g"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["0,75 g/kg tělesné hmotnosti"]
  },

  {
    "question": "Jako dietní vlákninu označujeme",
    "answers": [
      "estery glycerolu a mastných kyselin s řetězcem delším než 20 uhlíků",
      "nerozpustné vyšší cukry",
      "látky vesměs sacharidové povahy neštěpené enzymy trávicího ústrojí",
      "jedlý podíl zelených částí rostlin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "látky vesměs sacharidové povahy neštěpené enzymy trávicího ústrojí"
    ]
  },

  {
    "question": "Při vyšším podílu dietní vlákniny v potravě",
    "answers": [
      "klesá vstřebávání vápníku a železa",
      "klesá flatulence",
      "klesá tolerance glukózy",
      "stoupá výskyt žlučových kamenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["klesá vstřebávání vápníku a železa"]
  },

  {
    "question": "Mezi esenciální mastné kyseliny patří",
    "answers": [
      "kyselina kapronová",
      "kyselina fumarová",
      "kyselina linolová",
      "kyselina eikosaenová"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["kyselina linolová"]
  },

  {
    "question": "Mezi poruchy příjmu potravy (tzv. eating disorders) řadíme",
    "answers": [
      "bulimii",
      "intoleranci glukózy",
      "vředovou chorobu duodenální",
      "intoleranci laktózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["bulimii"]
  },

  {
    "question": "Šetřící dieta se liší od diety racionální",
    "answers": [
      "nižším podílem dietní vlákniny",
      "omezením nasycených tuků",
      "mletou úpravou",
      "výběrem potravin a technologií zpracování"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["výběrem potravin a technologií zpracování"]
  },

  {
    "question": "Dietu s omezením zbytků podáváme",
    "answers": [
      "při chronické pankreatitidě",
      "při peptickém vředu duodena",
      "při habituální zácpě",
      "při zánětlivých střevních chorobách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["při zánětlivých střevních chorobách"]
  },

  {
    "question": "Při hladovění může dojít k",
    "answers": [
      "vzestupu krevního tlaku",
      "poklesu funkce štítné žlázy",
      "poklesu transamináz v séru",
      "metabolické alkalóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["poklesu funkce štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "Index tělesné hmotnosti podle Queteleta (BMI) stanovíme jako",
    "answers": [
      "odmocninu tělesné hmotnosti v kg dělenou výškou v metrech",
      "tělesnou hmotnost v kg dělenou čtvercem výšky v metrech",
      "tělesnou hmotnost dělenou tělesnou výškou v cm zmenšenou o 100",
      "tělesnou výšku dělenou hmotností"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "tělesnou hmotnost v kg dělenou čtvercem výšky v metrech"
    ]
  },

  {
    "question": "O zhoubné (morbidní) obezitě mluvíme",
    "answers": [
      "přesahuje-li Brocův index hodnotu 1,4",
      "je-li tělesná hmotnost vyšší o více než 25 kg než norma pro příslušné ohlaví a věk",
      "přesahuje-li index tělesné hmotnosti (BMI) hodnotu 40",
      "jsou-li přítomny alespoň 3 metabolické komplikace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["přesahuje-li index tělesné hmotnosti (BMI) hodnotu 40"]
  },

  {
    "question": "Metabolické komplikace obezity se vyskytují častěji u",
    "answers": [
      "obézních s centrální distribucí tělesného tuku",
      "postmenopauzální obezity",
      "hyperalimentačního typu obezity",
      "vrozené otylosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["obézních s centrální distribucí tělesného tuku"]
  },

  {
    "question": "Množství tukové tkáně u žen",
    "answers": [
      "ovlivňuje délku menstruačního cyklu",
      "nemá přesáhnout 18 % tělesné hmotnosti",
      "klesá s věkem",
      "tvoří 20–25 % tělesné hmotnosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["tvoří 20–25 % tělesné hmotnosti"]
  },

  {
    "question": "Pro obezitu je typická",
    "answers": [
      "nedostatečná sekrece inzulínu a sklon k diabetu",
      "hyperinzulinémie a inzulinorezistence",
      "snížená funkce štítné žlázy",
      "hyperlipoproteinémie IIa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hyperinzulinémie a inzulinorezistence"]
  },

  {
    "question": "Obezita není spojena se zvýšeným rizikem",
    "answers": [
      "osteoporózy",
      "aterosklerózy",
      "polyartrózy",
      "varixů žil dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["osteoporózy"]
  },

  {
    "question": "Pro dlouhodobý redukční dietní režim není vhodná",
    "answers": [
      "vegetariánská strava",
      "dieta obsahující 800 kcal",
      "bezsacharidová dieta",
      "nízkoenergetická bílkovinná strava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["bezsacharidová dieta"]
  },

  {
    "question": "Energetická hodnota redukčních diet činí",
    "answers": [
      "6000–8000 kJ",
      "alespoň 150 kJ/kg beztukové hmotnosti",
      "nejvýše 2000 kJ",
      "1,4–5,0 MJ"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["1,4–5,0 MJ"]
  },

  {
    "question": "Nízkoenergetická bílkovinná dieta je určena k terapii",
    "answers": [
      "enteropatie ztrácející bílkoviny",
      "renální insuficience",
      "deficitu laktázy",
      "komplikované otylosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["komplikované otylosti"]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. energetická sladidla patří",
    "answers": ["sorbit", "acesulfam K", "sacharin", "aspartam"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["sorbit"]
  },

  {
    "question": "Mezi pomocné metody terapie otylosti nepatří",
    "answers": [
      "podávání hormonů štítné žlázy",
      "psychoterapie",
      "anorektika",
      "gastrojejunální bypass"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["podávání hormonů štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "U pokročilé renální insuficience se podává",
    "answers": [
      "dieta s omezením bílkovin na 0,5/kg tělesné hmotnosti",
      "dieta s obsahem bílkovin 1,0–1,5 g/kg tělesné hmotnosti",
      "dieta s vyloučením tuků",
      "dieta s omezením sacharidů na 100 g/den"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["dieta s omezením bílkovin na 0,5/kg tělesné hmotnosti"]
  },

  {
    "question": "Vitamín B1",
    "answers": [
      "se účastní metabolismu jako kofaktor 1",
      "oxidativní dekarboxylace",
      "přeměny pyruvátu na laktát",
      "glykolýzy",
      "aldózoreduktázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["oxidativní dekarboxylace"]
  },

  {
    "question": "Kyselina askorbová se podílí na",
    "answers": [
      "transaminačních reakcích",
      "oxidoredukčních pochodech",
      "aktivaci adenylátcyklázy",
      "reakcích vedoucích k ukládání energie do ATP"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["oxidoredukčních pochodech"]
  },

  {
    "question": "Hypercholesterolémie nebývá u",
    "answers": [
      "hypotyreózy",
      "hypertyreózy",
      "diabetes mellitus",
      "hyperlipoproteinémie typu V"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypertyreózy"]
  },

  {
    "question": "Nejaktivnější metabolit vitamínu D1",
    "answers": ["kostech", "ledvinách", "játrech", "enterocytech"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["ledvinách"]
  },

  {
    "question": "1,25-dihydroxycholekalciferol je",
    "answers": [
      "provitamín",
      "prekurzor biosyntézy cholesterolu",
      "hormon",
      "enzym"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hormon"]
  },

  {
    "question": "Vitamín K ovlivňuje tzv. gama-karboxylaci kyseliny glutamové, čímž se podílí na syntéze proteinů závislých na",
    "answers": [
      "faktory VII, IX, X hemokoagulačního systému",
      "faktor XI",
      "faktor I",
      "faktor XII"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["B}{ a) faktory VII, IX, X hemokoagulačního systému"]
  },

  {
    "question": "Antagonistou vitamínu K je",
    "answers": [
      "plazminogen",
      "kyselina aminokapronová",
      "heparin",
      "dikumarol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["dikumarol"]
  },

  {
    "question": "K příznakům deficience vitamínu B1",
    "answers": [
      "periferní neuropatie",
      "hemolytická anémie",
      "poruchy CNS",
      "městnavé srdeční selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hemolytická anémie"]
  },

  {
    "question": "K příznakům deficience vitamínu B6",
    "answers": [
      "Gilbertova žloutenka",
      "periferní neuropatie",
      "lymfopenie",
      "seboroická dermatitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["Gilbertova žloutenka"]
  },

  {
    "question": "Většina hyperlipoproteinémií je",
    "answers": [
      "geneticky podmíněna",
      "způsobena přejídáním",
      "sekundárních",
      "komplikací obezity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["geneticky podmíněna"]
  },

  {
    "question": "Familiární hypercholesterolémie není",
    "answers": [
      "důsledkem poruchy LDL-receptorů",
      "spojena s časnou manifestací ICHS",
      "způsobena zvýšenou absorpcí tuků",
      "provázena šlachovou xantomatózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["způsobena zvýšenou absorpcí tuků"]
  },

  {
    "question": "Zvýšená chuť k jídlu provází",
    "answers": [
      "hypertyreózu",
      "hypotyreózu",
      "hyperglykemické stavy",
      "nedostatečnost nadledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypertyreózu"]
  },

  {
    "question": "Tyreotoxikóza",
    "answers": [
      "snižuje hladinu cholesterolu",
      "neovlivňuje tukový metabolismus",
      "zvyšuje hladinu cholesterolu a triacylglycerolů",
      "zvyšuje hladinu cholesterolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["snižuje hladinu cholesterolu"]
  },

  {
    "question": "Rizikovým faktorem ischemické choroby srdeční není",
    "answers": [
      "zvýšení HDL-cholesterolu",
      "zvýšení LDL-cholesterolu",
      "zvýšení celkového cholesterolu",
      "zvýšení apolipoproteinu B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení HDL-cholesterolu"]
  },

  {
    "question": "Hyperlipoproteinémie nejsou",
    "answers": [
      "rizikovým faktorem senilní demence",
      "rizikovým faktorem ischemické choroby srdeční",
      "původcem pankreatitidy",
      "rizikovým faktorem ischemické choroby dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["rizikovým faktorem senilní demence"]
  },

  {
    "question": "Mezi hypolipidemika patří",
    "answers": ["kaptopril", "chlordiazepoxid", "nifedipin", "niacin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["niacin"]
  },

  {
    "question": "Cholestyramin",
    "answers": [
      "se užívá při chronické pankreatitidě",
      "je hypolipidemikum a zasahuje do enterohepatálního cyklu žlučových kyselin",
      "je hypolipidemikum a nezasahuje do enterohepatálního cyklu žlučových kyselin",
      "se užívá u obstrukčního ikteru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "je hypolipidemikum a zasahuje do enterohepatálního cyklu žlučových kyselin"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi léky, které neovlivňují lipidový metabolismus patří",
    "answers": [
      "b-blokátory",
      "diuretika",
      "hormony",
      "inhibitory angiotenzin-konvertujícího enzymu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["inhibitory angiotenzin-konvertujícího enzymu"]
  },

  {
    "question": "Při hypercholesterolémii omezujeme v dietě zejména",
    "answers": [
      "živočišné tuky",
      "vlákninu",
      "nenasycené mastné kyseliny",
      "sacharidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["živočišné tuky"]
  },

  {
    "question": "Při hyperlipoproteinémii nedoporučujeme",
    "answers": ["rostlinné tuky", "vlákninu", "ryby", "nasycené tuky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["nasycené tuky"]
  },

  {
    "question": "Nejvíce cholesterolu obsahuje",
    "answers": ["vejce", "vepřové maso", "citrusy", "mozeček"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["mozeček"]
  },

  {
    "question": "Hyperlipoproteinémie typu IIa je charakterizována",
    "answers": [
      "kombinací hypercholesterolémie a hypertriacylglycerolémie",
      "hypercholesterolémií s porfyrií",
      "izolovanou hypertriacylglycerolémií",
      "izolovanou hypercholesterolémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["izolovanou hypercholesterolémií"]
  },

  {
    "question": "Hyperlipoproteinémie typu IIb je charakterizována",
    "answers": [
      "izolovanou hypertriacylglycerolémií",
      "izolovanou hypercholesterolémií",
      "hypocholesterolémií v kombinaci s hypertriacylglycerolémií",
      "kombinací hypercholesterolémie a hypertriacylglycerolémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "kombinací hypercholesterolémie a hypertriacylglycerolémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické projevy familiární hypercholesterolémie nepatří",
    "answers": [
      "předčasná ateroskleróza",
      "šlachová xantomatóza",
      "splenomegalie",
      "xantelasma palpebrarum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["splenomegalie"]
  },

  {
    "question": "Koncentrace cholesterolu v séru by měla být",
    "answers": [
      "do 5,2 mmol/l",
      "do 7,2 mmol/l",
      "nad 8,0 mmol/l",
      "do 8,0 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["do 5,2 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Normální hladina HDL-cholesterolu v séru je",
    "answers": [
      "nad 0,9 mmol/l",
      "co nejnižší",
      "pod 0,9 mmol/l",
      "prakticky rovna nule"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["nad 0,9 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Regrese aterosklerózy po léčbě hyperlipoproteinémií",
    "answers": [
      "není možná",
      "byla prokázána na koronárních i periferních tepnách",
      "je možná jen na periferních tepnách",
      "nebyla dosud prokázána"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["byla prokázána na koronárních i periferních tepnách"]
  },

  {
    "question": "Snížení výskytu a úmrtnosti na ischemickou chorobu srdeční v USA je připisováno především",
    "answers": [
      "organizaci koronárních jednotek",
      "preventivním opatřením",
      "zavedení trombolytické terapie",
      "zavedení terapie angioplastikou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["preventivním opatřením"]
  },

  {
    "question": "V terapii hyperlipoproteinémií se neužívá",
    "answers": [
      "dietoterapie",
      "heparin",
      "transplantace jater",
      "plazmaferéza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["heparin"]
  },

  {
    "question": "Hypercholesterolémie provází",
    "answers": [
      "Gilbertův syndrom",
      "Crohnovu chorobu",
      "hypertyreózu",
      "nefrotický syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["nefrotický syndrom"]
  },

  {
    "question": "Cholesterol je",
    "answers": [
      "metabolitem vitamínu K",
      "syntetizován pouze v játrech",
      "prekurzorem pro syntézu glukagonu",
      "stavebním kamenem buněčné membrány"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["stavebním kamenem buněčné membrány"]
  },

  {
    "question": "Cholesterol není",
    "answers": [
      "rozpustný ve vodě",
      "životně důležitou látkou",
      "prekurzorem steroidních hormonů",
      "vylučován žlučí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["rozpustný ve vodě"]
  },

  {
    "question": "Elektroforéza lipoproteinů",
    "answers": [
      "slouží k diagnóze jaterní cirhózy",
      "umožňuje přesné stanovení hladin cholesterolu a triacylglycerolů",
      "je zastaralé vyšetření a již se neprovádí",
      "umožňuje klasifikaci hyperlipoproteinémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["umožňuje klasifikaci hyperlipoproteinémií"]
  },

  {
    "question": "Nejúčinnějšími hypolipidemiky jsou",
    "answers": [
      "statiny",
      "niacin a jeho deriváty",
      "fibráty",
      "cholestyramin a jeho deriváty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["statiny"]
  },

  {
    "question": "Hyperurikémie znamená zvýšení koncentrace kyseliny močové v séru nad",
    "answers": [
      "nad 250 µmol",
      "u mužů nad 360 µmol/l, u žen nad 250 µmol/l",
      "u mužů nad 420 µmol/l, u žen nad 360 µmol/l",
      "460 µmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["u mužů nad 420 µmol/l, u žen nad 360 µmol/l"]
  },

  {
    "question": "Při terapii dny v období mezi záchvaty se používá",
    "answers": [
      "Sulfisoxazol léčiva",
      "sulfinpyrazon",
      "chlórtalidon",
      "hydrochlorothiazid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["sulfinpyrazon"]
  },

  {
    "question": "U porphyria cutanea tarda bývá v moči zvýšena zejména hladina",
    "answers": [
      "uroporfyrinu",
      "kyseliny delta-aminolevulové",
      "koproporfyrinu",
      "urobilinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["uroporfyrinu"]
  },

  {
    "question": "K typickým příznakům idiopatické hemochromatózy nepatří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "průjmy",
      "jaterní cirhóza",
      "kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["průjmy"]
  },

  {
    "question": "Wilsonova choroba nebývá provázena",
    "answers": [
      "chronickou pyelonefritidou",
      "změnami osobnosti",
      "hemolytickou anémií",
      "jaterním selháním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["chronickou pyelonefritidou"]
  },

  {
    "question": "Primární amyloidóza nebývá lokalizována v",
    "answers": ["štítné žláze", "hypofýze", "plicích", "srdci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypofýze"]
  },

  {
    "question": "Sekundární amyloidóza se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidy",
      "mnohočetného myelomu",
      "hypertyreózy",
      "tuberkulózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["hypertyreózy"]
  },

  {
    "question": "Základním lékem v terapii osteomalacie je",
    "answers": ["anabolikum", "dostatek bílkovin", "vitamín D", "NaF"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["vitamín D"]
  },

  {
    "question": "Aktivita alkalické fosfatázy v séru nebývá zvýšena u",
    "answers": [
      "vysokoobratové osteoporózy",
      "Pagetovy choroby",
      "osteoartrózy",
      "osteomalacie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["osteoartrózy"]
  },

  {
    "question": "Koncentrace kalcia v séru nebývá zvýšena u",
    "answers": [
      "sarkoidózy",
      "primární hyperparatyreózy",
      "osteomalacie",
      "mnohočetného myelomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["osteomalacie"]
  },

  {
    "question": "Hypokalcémie se může vyskytovat u",
    "answers": [
      "chronické renální insuficience",
      "akutní renální insuficience",
      "akutní glomerulonefritidy",
      "benigní hypertrofie prostaty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["chronické renální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Dlouhodobá hypokalcémie obvykle nevede k",
    "answers": [
      "bolestem v kostech",
      "poruchám CNS",
      "kataraktě",
      "zkrácení intervalu QT na EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["zkrácení intervalu QT na EKG"]
  },

  {
    "question": "Koncentrace fosfátů v séru bývá snížena u",
    "answers": [
      "Pagetovy choroby",
      "hypotyreózy",
      "primární hyperparatyreózy",
      "osteoporózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["primární hyperparatyreózy"]
  },

  {
    "question": "Osteoporóza se vyznačuje",
    "answers": [
      "prostým úbytkem hydroxyapatitu",
      "poruchou osteoidu (a jeho mineralizace)",
      "nadměrnou tvorbou organického podílu kosti",
      "prostou atrofií kosti, tj. úbytkem organického i anorganického podílu kosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": [
      "prostou atrofií kosti, tj. úbytkem organického i anorganického podílu kosti"
    ]
  },

  {
    "question": "Osteomalacie nemá formu",
    "answers": ["renální", "medulární", "kostní", "gastrointestinální"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["medulární"]
  },

  {
    "question": "K aminoaciduriím patří",
    "answers": [
      "De Toniho-Debrého-Fanconiho syndrom",
      "choroba Hunterové",
      "choroba Tayova-Sachsova",
      "Gaucherova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["De Toniho-Debrého-Fanconiho syndrom"]
  },

  {
    "question": "Wilsonova choroba se vyznačuje poruchou metabolismu",
    "answers": ["feritinu", "transferinu", "uroporfyrinu", "ceruloplazminu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["ceruloplazminu"]
  },

  {
    "question": "Dna se vyznačuje primární poruchou metabolismu",
    "answers": ["chondroitinsulfátu", "hydroxyapatitu", "pyrimidinů", "purinů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["purinů"]
  },

  {
    "question": "Dna nepostihuje",
    "answers": ["klouby", "tymus", "chrupavku", "ledviny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["tymus"]
  },

  {
    "question": "Při chondrokalcinóze se v kloubních chrupavkách ukládají krystaly",
    "answers": [
      "kalciumoxalátu",
      "kalcium pyrofosfát dihydrátu",
      "natrium urát monohydrátu",
      "cystinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["kalcium pyrofosfát dihydrátu"]
  },

  {
    "question": "V terapii porphyria cutanea tarda se používá",
    "answers": ["nifedipin", "sulfasalazin", "niacin", "chlorochin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu I"],
    "correctAnswers": ["chlorochin"]
  },
  {
    "question": "Hypoglykémie se projevuje",
    "answers": [
      "pocitem hladu, pocením",
      "žízní a polyurií",
      "suchou kůží a známkami dehydratace",
      "Kussmaulovým dýcháním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["pocitem hladu, pocením"]
  },

  {
    "question": "V inzulínových preparátech u nás používaných je",
    "answers": [
      "40 j. inzulínu v 1 ml",
      "50 j. inzulínu v 1 ml",
      "100 j. inzulínu v 1 ml",
      "150 j. inzulínu v 1 ml"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["40 j. inzulínu v 1 ml", "100 j. inzulínu v 1 ml"]
  },

  {
    "question": "Při oGTT byla nalezena glykémie nalačno 7,1 mmol/l, za 1 h 9,8 mmol/l a za 2 h 12,2 mmol/l. Jedná se o",
    "answers": [
      "porušenou glukózovou toleranci",
      "diabetes mellitus",
      "stav typický pro syndrom slepé kličky",
      "malabsorpční syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "Štítná žláza secernuje hormon",
    "answers": ["T3, T4", "kalcitonin", "TSH", "STH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["T3, T4", "kalcitonin"]
  },

  {
    "question": "U diabetika s hmotnostním indexem BMI 32,0 doporučíme",
    "answers": [
      "diabetickou dietu s omezením sacharidů na 275 g",
      "redukční dietu",
      "nízkoproteinovou dietu",
      "diabetickou dietu s omezením sacharidů na 225 g"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["redukční dietu"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na diabetes mellitus vyšetříme ihned",
    "answers": [
      "oGTT",
      "glykémii po 24 h hladovění",
      "postprandiální glykémii",
      "glykosurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["postprandiální glykémii"]
  },

  {
    "question": "Diagnóza diabetu je jistá, jestliže pacient má charakteristické příznaky a glykémie nalačno je",
    "answers": ["4,5 mmol/", "8,5 mmol/l", "10,0 mmol/l", "6,9 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["8,5 mmol/l", "10,0 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Diagnóza diabetu je nepravděpodobná, jestliže",
    "answers": [
      "glykémie nalačno je pod 8,0 mmol/l",
      "není přítomna glykosurie",
      "glykémie za 2 h po 75 g glukózy je pod 7,0 mmol/l",
      "postprandiální glykémie je pod 12 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["glykémie za 2 h po 75 g glukózy je pod 7,0 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Zvláštní opatrnosti je třeba při kombinaci",
    "answers": [
      "sulfonylmočoviny a kumarinového antikoagulancia",
      "sulfonylmočoviny a kardiotonika",
      "inzulínu a kumarinového antikoagulancia",
      "sulfonylmočoviny a nifedipinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["sulfonylmočoviny a kumarinového antikoagulancia"]
  },

  {
    "question": "V terapii arteriální hypertenze u diabetika 1. typu bychom přednostně vybrali",
    "answers": [
      "hydrochlorothiazid",
      "ACE inhibitor",
      "trimepranol",
      "amilorid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["ACE inhibitor"]
  },

  {
    "question": "Metformin je kontraindikován",
    "answers": [
      "u obézních diabetiků 2. typu",
      "u gestačního diabetu",
      "při současné terapii inzulínem",
      "při současné terapii sulfonylmočovinou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["u gestačního diabetu"]
  },

  {
    "question": "oGTT je indikován",
    "answers": [
      "ihned po zjištění glykosurie",
      "u pacienta s glykémií nalačno 8,1 mmol/l",
      "u pacienta s glykémií nalačno 6,0 mmol/l a postprandiální 9,5 mmol/l",
      "u pacienta s již prokázaným diabetem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "u pacienta s glykémií nalačno 6,0 mmol/l a postprandiální 9,5 mmol/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapii diabetického kómatu zahajujeme",
    "answers": [
      "kontinuální infúzí inzulínu (6 j./h) podanou nitrožilně",
      "frakcionovaným podáváním malých dávek inzulínu podkožně",
      "velkou dávkou inzulínu (80–100 j.), pak malými dávkami podkožně",
      "rehydratací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "kontinuální infúzí inzulínu (6 j./h) podanou nitrožilně",
      "rehydratací"
    ]
  },

  {
    "question": "U obézního diabetika 2. typu léčeného PAD při nálezu glykémie 14 mmol/l doporučíme",
    "answers": [
      "nasazení inzulínu namísto léčby PAD",
      "revizi dosavadního dietního režimu",
      "není třeba provádět žádná opatření",
      "přidání inzulínu k ponechané léčbě PAD"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["revizi dosavadního dietního režimu"]
  },

  {
    "question": "Intenzifikovaná terapie inzulínem",
    "answers": [
      "znamená podávání směsi inzulínů v jedné dávce denně",
      "znamená aplikaci alespoň 3 dávek krátce působících inzulínů denně",
      "vyžaduje tzv. self-monitoring pomocí glukometru",
      "se provádí zejména u diabetiků 1. typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "znamená aplikaci alespoň 3 dávek krátce působících inzulínů denně",
      "vyžaduje tzv. self-monitoring pomocí glukometru",
      "se provádí zejména u diabetiků 1. typu"
    ]
  },

  {
    "question": "Inzulín působí na cílovou buňku",
    "answers": [
      "aktivací adenylátcyklázy",
      "inhibicí fosfodiesterázy",
      "prostřednictvím receptoru na buněčné membráně",
      "prostřednictvím receptoru na jaderné membráně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["prostřednictvím receptoru na buněčné membráně"]
  },

  {
    "question": "Při febriliích provázených protrahovaným zvracením je třeba léčit diabetika 2. typu",
    "answers": [
      "inzulínem",
      "preparáty sulfonylmočoviny",
      "kombinací PAD a inzulínu",
      "infúzemi glukózy a iontů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["inzulínem", "infúzemi glukózy a iontů"]
  },

  {
    "question": "Doporučená dieta pro diabetika obsahuje u nás",
    "answers": [
      "50–55 % sacharidů, 25–30 % tuků a 15–20 % proteinů",
      "30–40 % sacharidů",
      "15–20 % proteinů",
      "20–30 % proteinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "50–55 % sacharidů, 25–30 % tuků a 15–20 % proteinů",
      "15–20 % proteinů"
    ]
  },

  {
    "question": "Osteomalacie se vyznačuje",
    "answers": [
      "zvýšenou aktivitou alkalické fosfatázy",
      "sníženou aktivitou alkalické fosfatázy",
      "normokalcémií a hyperfosfatémií",
      "hypokalcémií a hypofosfatémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšenou aktivitou alkalické fosfatázy",
      "hypokalcémií a hypofosfatémií"
    ]
  },

  {
    "question": "Možnými komplikacemi terapie glukokortikoidy jsou",
    "answers": [
      "osteoporóza nebo osteomalacie",
      "obezita",
      "porušená glukózová tolerance, hypertenze",
      "hypokalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "obezita",
      "porušená glukózová tolerance, hypertenze",
      "hypokalémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Energetická hodnota živin je",
    "answers": [
      "sacharidů 4,1 kcal (17 kJ) a tuků 9,3 kcal (38,9 kJ)",
      "sacharidů stejná jako proteinů",
      "sacharidů 6,1 kcal (25,3 kJ) a tuků 9,3 kcal (38,9 kJ)",
      "sacharidů stejná jako tuků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "sacharidů 4,1 kcal (17 kJ) a tuků 9,3 kcal (38,9 kJ)",
      "sacharidů stejná jako proteinů"
    ]
  },

  {
    "question": "pH krve",
    "answers": [
      "závisí na koncentraci H+ v krvi",
      "je udržováno soustavou pufrů",
      "je určováno koncentrací bikarbonátů v krvi",
      "je nezávislé na funkci ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "závisí na koncentraci H+ v krvi",
      "je udržováno soustavou pufrů"
    ]
  },

  {
    "question": "Pacient je hyponatremický a máme rozhodnout, zda se jedná o depleční či diluční hyponatrémii. Může nám",
    "answers": [
      "centrálního žilního tlaku",
      "osmolality krve",
      "osmolality moči",
      "stanovení koloidně osmotického tlaku krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["centrálního žilního tlaku"]
  },

  {
    "question": "Máme podezření na izotonickou dehydrataci. Nasvědčuje pro ni",
    "answers": [
      "vzestup celkové bílkoviny a hemoglobinu",
      "pokles celkové bílkoviny a hemoglobinu",
      "normální koncentrace iontů v krvi",
      "zvýšená koncentrace iontů v krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "vzestup celkové bílkoviny a hemoglobinu",
      "normální koncentrace iontů v krvi"
    ]
  },

  {
    "question": "Deficit aniontů (anion gap) se vypočítá",
    "answers": [
      "Na – (Cl + HCO3O)3",
      "Na – (Cl + fosfáty)",
      "(Na + K) – (Cl + HCO3",
      "(Na – Cl) x 2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["Na – (Cl + HCO3O)3", "(Na + K) – (Cl + HCO3"]
  },

  {
    "question": "Pro metabolickou acidózu není charaketristický tento nález",
    "answers": [
      "vzestup HCO3 nad 24 mmol/l",
      "pokles hladiny K v séru",
      "pokles pH pod 7,35",
      "pokles HCO3 pod 22 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["vzestup HCO3 nad 24 mmol/l", "pokles hladiny K v séru"]
  },

  {
    "question": "Pro metabolickou alkalózu není charakteristický tento nález",
    "answers": [
      "pokles HCO3",
      "vzestup HCO3",
      "pokles koncentrace H pod 35 mmol/l",
      "vzestup pCO2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["A}{", "A}{"]
  },

  {
    "question": "Pro metabolickou acidózu není charakteristické",
    "answers": [
      "zvýšená nervosvalová dráždivost",
      "leukocytóza",
      "hyperkalémie",
      "zvýšená hladina adrenalinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["zvýšená nervosvalová dráždivost"]
  },

  {
    "question": "Ketoacidóza nemůže vzniknout",
    "answers": [
      "při dostatečné utilizaci cukrů",
      "při utilizaci tuků",
      "při utilizaci bílkovin",
      "při požití alkoholu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["při dostatečné utilizaci cukrů"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci etylenglykolem je nemocný ohrožen",
    "answers": [
      "metabolickou acidózou při hromadění oxalové kyseliny",
      "metabolickou alkalózou po zvracení",
      "respirační alkalózou při dráždění dýchacího centra",
      "respirační acidózou při narkotickém účinku etylénglykolu, který patří mezi alkoholy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["metabolickou acidózou při hromadění oxalové kyseliny"]
  },

  {
    "question": "Nemocný s renální insuficiencí a opakovaným zvracením může mít následující poruchy acidobarické rovnováhy",
    "answers": [
      "metabolickou acidózu",
      "respirační acidózu",
      "metabolickou alkalózu",
      "respirační alkalózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["metabolickou acidózu", "metabolickou alkalózu"]
  },

  {
    "question": "Hypokalémie patří do obrazu",
    "answers": [
      "metabolické alkalózy",
      "respirační acidózy",
      "metabolické acidózy",
      "respirační alkalózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["metabolické alkalózy"]
  },

  {
    "question": "V prvních fázích plicního edému",
    "answers": [
      "nevzniká porucha acidobáze",
      "vzniká respirační acidóza",
      "vzniká respirační alkalóza",
      "nevznikají odchylky ve složení krevních plynů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["vzniká respirační alkalóza"]
  },

  {
    "question": "Které z vyjmenovaných diuretik nemůže způsobit vznik metabolické alkalózy",
    "answers": ["diluran", "furosemid", "hydrochlorothiazid", "spironolakton"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["diluran", "furosemid"]
  },

  {
    "question": "Sekreci inzulínu podporují",
    "answers": [
      "akarbóza",
      "biguanidy",
      "depotní inzulíny",
      "sulfonylmočovinová antidiabetika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["sulfonylmočovinová antidiabetika"]
  },

  {
    "question": "K metabolickým osteopatiím nepatří",
    "answers": [
      "osteoporóza",
      "chondrodysplazie",
      "primární hyperparatyreóza",
      "rachitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["chondrodysplazie"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených tvrzení o vitamínu D platí",
    "answers": [
      "aktivní forma vzniká v ledvinách",
      "snižuje zpětnou resorbci fosfátu v ledvinách",
      "zvyšuje vstřebávání vápníku ve střevě",
      "hypervitaminóza vede k ektopickým osifikacím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "aktivní forma vzniká v ledvinách",
      "zvyšuje vstřebávání vápníku ve střevě",
      "hypervitaminóza vede k ektopickým osifikacím"
    ]
  },

  {
    "question": "Modré skléry jsou často u",
    "answers": [
      "osteogenesis imperfecta",
      "osteosklerózy",
      "renální osteodystrofie",
      "Pagetovy kostní nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osteogenesis imperfecta"]
  },

  {
    "question": "K metabolickým osteopatiím nepatří",
    "answers": [
      "osteoporóza",
      "Pagetova kostní nemoc",
      "osteomalacie",
      "primární hyperparatyreóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["Pagetova kostní nemoc"]
  },

  {
    "question": "Pro zvýšenou resorpci kosti je směrodatné vyšetření",
    "answers": [
      "aktivity alkalické fosfatázy v plazmě",
      "hydroxyprolinu v moči",
      "osteokalcinu v plazmě",
      "renálních funkcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hydroxyprolinu v moči"]
  },

  {
    "question": "Diabetes mellitus je onemocnění způsobené",
    "answers": [
      "relativním nedostatkem inzulínu",
      "absolutním nedostatkem inzulínu",
      "rezistencí periferních tkání na inzulín",
      "obezitou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "relativním nedostatkem inzulínu",
      "absolutním nedostatkem inzulínu",
      "rezistencí periferních tkání na inzulín"
    ]
  },

  {
    "question": "Nedostatek inzulínu vede k",
    "answers": [
      "zvýšené b-oxidaci mastných kyselin",
      "zvýšené glukoneogenezi",
      "zvýšené proteolýze",
      "zvýšené utilizaci glukózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšené b-oxidaci mastných kyselin",
      "zvýšené glukoneogenezi",
      "zvýšené proteolýze"
    ]
  },

  {
    "question": "Podání exogenního inzulínu se projeví zvýšenou",
    "answers": [
      "glykogenolýzou",
      "lipolýzou",
      "lipogenezí",
      "proteosyntézou a utilizací glukózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["lipogenezí", "proteosyntézou a utilizací glukózy"]
  },

  {
    "question": "Čerstvě zachycený diabetes se projevuje",
    "answers": ["polydipsií", "průjmem", "tinitem", "oligurií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["polydipsií"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu hypoglykémie patří",
    "answers": ["suchá teplá kůže", "změna chování", "sopor", "záchvat křečí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["změna chování", "sopor", "záchvat křečí"]
  },

  {
    "question": "Hyperglykémie vede k",
    "answers": [
      "hyperreabsorpci kalcia v ledvinách",
      "osmotické diuréze",
      "metabolické alkalóze",
      "dehydrataci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osmotické diuréze", "dehydrataci"]
  },

  {
    "question": "Hyperosmolární kóma je charaketrizováno",
    "answers": [
      "vzestupem osmolality plazmy a poklesem pH pod 7,1",
      "hyperglykémií",
      "vzestupem osmolality plazmy",
      "Kussmaulovým dýcháním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hyperglykémií", "vzestupem osmolality plazmy"]
  },

  {
    "question": "Ke glykosurii dochází obvykle u diabetiků při",
    "answers": [
      "glykémii nad 20 mmol/l",
      "glykémii nad 10 mmol/l",
      "současné ketonurii",
      "současné aminoacidurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["glykémii nad 10 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Acetonémie se vyskytuje při",
    "answers": [
      "nadbytku inzulínu",
      "proteinurii",
      "absolutním nedostatku inzulínu",
      "respirační acidóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["absolutním nedostatku inzulínu"]
  },

  {
    "question": "Ketoacidotické diabetické kóma se vyznačuje",
    "answers": [
      "pH nad 7,3",
      "dehydratací",
      "snížením zásob K+K v organismu + A}{",
      "osmolalitou plazmy nad 380 mosmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["dehydratací", "c) snížením zásob K+K v organismu + A}{"]
  },

  {
    "question": "Etiologické faktory vzniku diabetu 2. typu jsou",
    "answers": [
      "porucha inzulínové sekrece",
      "virová infekce",
      "obezita",
      "porucha účinnosti inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "porucha inzulínové sekrece",
      "obezita",
      "porucha účinnosti inzulínu"
    ]
  },

  {
    "question": "Diabetogenně mohou působit",
    "answers": [
      "Acylpyrin",
      "Diacordin",
      "hydrokortizon",
      "hydrochlorothiazid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hydrokortizon", "hydrochlorothiazid"]
  },

  {
    "question": "Fyziologickým stimulem endogenní sekrece inzulínu je",
    "answers": [
      "hypokalémie",
      "hyperglykémie",
      "vzestup osmolality plazmy",
      "pokles pH krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hyperglykémie"]
  },

  {
    "question": "C-peptid je",
    "answers": [
      "pankreatická proteáza štěpící inzulín",
      "synonymum pro C-reaktivní protein",
      "molekulární fragment proinzulínu",
      "b-řetězec inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["molekulární fragment proinzulínu"]
  },

  {
    "question": "Orální glukózový toleranční test (oGTT) je indikován při",
    "answers": [
      "glykémii nalačno nad 8,0 mmol/l",
      "porušené glukózové toleranci",
      "prokázaném diabetu",
      "glykémii nalačno pod 7,0 mmol/l a nálezu glykosurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "porušené glukózové toleranci",
      "glykémii nalačno pod 7,0 mmol/l a nálezu glykosurie"
    ]
  },

  {
    "question": "Při nálezu glykémie nalačno 7,5 mmol/l",
    "answers": [
      "provedeme nejprve oGTT",
      "vyšetříme postprandiální glykémii a podle výsledku pak event. oGTT",
      "další vyšetření neprovádíme",
      "vyšetříme moč na glykosurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetříme postprandiální glykémii a podle výsledku pak event. oGTT"
    ]
  },

  {
    "question": "Při nálezu glykosurie heptafanem",
    "answers": [
      "pozveme pacienta do 14 dnů na vyšetření kvantitativní glykosurie",
      "provedeme nejprve oGTT",
      "vyšetříme postprandiální glykémii, resp. glykémii v průběhu dne",
      "pošleme pacienta do nemocnice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetříme postprandiální glykémii, resp. glykémii v průběhu dne"
    ]
  },

  {
    "question": "Je-li přítomna glykosurie indikovaná papírkem a glykémie nalačno 6,0 mmol/l",
    "answers": [
      "je diagnóza diabetu vyloučena",
      "je třeba ihned provést oGTT",
      "jedná se o porušenou glukózovou toleranci",
      "je třeba vyšetřit postprandiální glykémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["je třeba vyšetřit postprandiální glykémii"]
  },

  {
    "question": "Při oGTT byla nalezena glykémie nalačno 6,1 mmol/l, za 1 h 9,8 mmol/l a za 2 h 12,2 mmol/l. Jedná se o",
    "answers": [
      "porušenou glukózovou toleranci",
      "diabetes mellitus",
      "stav typický pro syndrom po resekci žaludku",
      "malabsorpční syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "U čerstvě zjištěného diabetu je třeba",
    "answers": [
      "vyšetřit oční pozadí",
      "vyšetřit cholesterol, triacylglyceroly, ureu, kreatinin, celkovou bílkovinu v séru",
      "vyšetřit C-peptid",
      "poslat pacienta do nemocnice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetřit oční pozadí",
      "vyšetřit cholesterol, triacylglyceroly, ureu, kreatinin, celkovou bílkovinu v séru"
    ]
  },

  {
    "question": "Průběžné vyšetření diabetika 2. typu zahrnuje",
    "answers": [
      "pouze kontrolu glykosurie papírkem",
      "kontrolu TK",
      "kontrolu glykémie",
      "pohovor o dietních zvyklostech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "kontrolu TK",
      "kontrolu glykémie",
      "pohovor o dietních zvyklostech"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapii diabetu 2. typu u obézního pacienta zahajujeme při nálezu glykémie 14,0 mmol/l",
    "answers": ["Dirastanem", "Silubinem", "Maninilem", "dietou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["dietou"]
  },

  {
    "question": "Laktátová acidóza se může vyskytovat při terapii",
    "answers": ["Minidiabem", "Dibotinem", "Silubinem", "Maninilem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["Dibotinem", "Silubinem"]
  },

  {
    "question": "K hypoglykemickému kómatu patří",
    "answers": [
      "křeče, Biotovo dýchání",
      "Kussmaulovo dýchání, pocení",
      "tachykardie, dehydratace",
      "zvýšené pocení, křeče"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["zvýšené pocení, křeče"]
  },

  {
    "question": "Nitrožilně nelze podat následující inzulín",
    "answers": [
      "PUR – inzulín – Neutral léčiva",
      "PUR – inzulín – Dep léčiva",
      "Actrapid",
      "PUR – inzulín – Interdep léčiva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "PUR – inzulín – Dep léčiva",
      "PUR – inzulín – Interdep léčiva"
    ]
  },

  {
    "question": "Glukagon se podává v injekční formě",
    "answers": [
      "k potlačení glukoneogeneze při hyperglykémii",
      "u diabetické nefropatie",
      "u výrazné hypoglykémie",
      "ke zvládnutí ketoacidotického stavu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["u výrazné hypoglykémie"]
  },

  {
    "question": "Mikroalbuminurie znamená",
    "answers": [
      "přítomnost mikromolekulární formy albuminu v moči",
      "ztráty albuminu močí 30–300 mg/24 h",
      "albumin v moči prokazatelný pouze detekčními papírky",
      "albumin v moči prokazatelný mikroskopicky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["ztráty albuminu močí 30–300 mg/24 h"]
  },

  {
    "question": "Pro prevenci diabetické mikroangiopatie (např. nefropatie) má největší význam",
    "answers": [
      "hyperglykémie a normální arteriální TK",
      "normoglykémie, zvýšený TK nevadí",
      "normální TK",
      "normoglykémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["normální TK", "normoglykémie"]
  },

  {
    "question": "Diabetogenní účinek má tento hormon",
    "answers": ["inzulín", "glukokortikoidy", "růstový hormon", "ADH"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy", "růstový hormon"]
  },

  {
    "question": "Inzulín působí",
    "answers": [
      "lipolyticky a glukoneogeneticky",
      "proteokatabolicky a lipogeneticky",
      "zvýšením transportu glukózy do buněk",
      "lipogeneticky a proteoanabolicky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšením transportu glukózy do buněk",
      "lipogeneticky a proteoanabolicky"
    ]
  },

  {
    "question": "Hypoglykémie se může projevit",
    "answers": ["žízní", "polyurií", "slabostí a pocením", "hladem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["slabostí a pocením", "hladem"]
  },

  {
    "question": "K orgánovým komplikacím diabetu patří",
    "answers": [
      "interkapilární glomeruloskleróza",
      "peptický vřed",
      "viscerální neuropatie",
      "akutní pankreatitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "interkapilární glomeruloskleróza",
      "viscerální neuropatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Při ketoacidotickém kómatu je indikována",
    "answers": [
      "terapie depotními inzulíny",
      "rehydratace",
      "monitorování hladin K+K v séru + A}{",
      "terapie PUR – inzulín – Neutral léčiva či Actrapidem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "rehydratace",
      "c) monitorování hladin K+K v séru + A}{",
      "terapie PUR – inzulín – Neutral léčiva či Actrapidem"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro posouzení kompenzace diabetu 1. typu má význam stanovení",
    "answers": [
      "glykémie nalačno",
      "glykemických profilů",
      "glykovaného hemoglobinu",
      "hladiny IRI, event. C-peptidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["glykemických profilů", "glykovaného hemoglobinu"]
  },

  {
    "question": "Diabetická makroangiopatie se projevuje",
    "answers": [
      "nefropatií",
      "cévní mozkovou příhodou",
      "slepotou",
      "ischemickou chorobou dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "cévní mozkovou příhodou",
      "ischemickou chorobou dolních končetin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na diabetické kóma vyšetříme",
    "answers": [
      "glykosurii",
      "aceton ve vydechovaném vzduchu",
      "glykémii",
      "acidobazickou rovnováhu a mineralogram"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["glykémii", "acidobazickou rovnováhu a mineralogram"]
  },

  {
    "question": "Terapii diabetického kómatu zahajujeme",
    "answers": [
      "vysokou dávkou inzulínu (obvykle kolem 100 j.)",
      "kontinuální infúzí inzulínu (6 j./h)",
      "pouze rehydratací NaCl",
      "infúzí 0,9% NaCl rychlostí 500 ml/h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "kontinuální infúzí inzulínu (6 j./h)",
      "infúzí 0,9% NaCl rychlostí 500 ml/h"
    ]
  },

  {
    "question": "V průběhu terapie ketoacidotického kómatu nezbytně monitorujeme",
    "answers": [
      "sérové koncentrace Ca a Mg",
      "glykémii",
      "Na, K, Cl, Astrup",
      "osmolalitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["glykémii", "Na, K, Cl, Astrup"]
  },

  {
    "question": "K příznakům deficience vitamínu B1",
    "answers": [
      "periferní neuropatie",
      "hemolytická anémie",
      "poruchy CNS",
      "xantelazmata"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["periferní neuropatie", "poruchy CNS"]
  },

  {
    "question": "K typickým příznakům idiopatické hemochromatózy patří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "cirhóza jater",
      "průjmy",
      "kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus", "cirhóza jater", "kardiomyopatie"]
  },

  {
    "question": "Wilsonova choroba bývá provázena",
    "answers": [
      "jaterním selháním",
      "sideroachrestickou anémií",
      "změnami osobnosti",
      "chronickou pyelonefritidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["jaterním selháním", "změnami osobnosti"]
  },

  {
    "question": "Primární amyloidóza bývá lokalizována v",
    "answers": ["plicích", "štítné žláze", "srdci", "hypofýze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["plicích", "štítné žláze", "srdci"]
  },

  {
    "question": "AA amyloidóza se vyskytuje u",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidy",
      "tuberkulózy",
      "hypertyreózy",
      "mnohočetného myelomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidy", "tuberkulózy"]
  },

  {
    "question": "Aktivita alkalické fosfatázy bývá zvýšena u",
    "answers": [
      "osteomalacie",
      "primární hyperparatyreózy",
      "spondylartrózy",
      "cholestázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "osteomalacie",
      "primární hyperparatyreózy",
      "cholestázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Koncentrace kalcia v séru bývá zvýšena u",
    "answers": [
      "primární hyperparatyreózy",
      "osteomalacie",
      "mnohočetného myelomu",
      "sarkoidózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "primární hyperparatyreózy",
      "mnohočetného myelomu",
      "sarkoidózy"
    ]
  },

  {
    "question": "Hypokalcémie se může vyskytovat u",
    "answers": [
      "osteomalacie",
      "po enukleaci adenomu příštítného tělíska",
      "nadprodukce kalcitoninu",
      "deficitu kalcitoninu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "osteomalacie",
      "po enukleaci adenomu příštítného tělíska",
      "nadprodukce kalcitoninu"
    ]
  },

  {
    "question": "Osteomalacie má formu",
    "answers": ["kostní", "renální", "medulární", "gastrointestinální"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["kostní", "renální", "gastrointestinální"]
  },

  {
    "question": "Dlouhodobá hypokalcémie vede obvykle k",
    "answers": [
      "poruše CNS",
      "bolestem v kostech",
      "kataraktě",
      "zkrácení QT na EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["poruše CNS", "bolestem v kostech", "kataraktě"]
  },

  {
    "question": "Deficit draslíku způsobený nadměrnými ztrátami může být vyvolán zvýšenými ztrátami draslíku",
    "answers": [
      "trávicím ústrojím",
      "renálními mechanismy",
      "při nadprodukci mineralokortikoidů",
      "při hypokortikalismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "trávicím ústrojím",
      "renálními mechanismy",
      "při nadprodukci mineralokortikoidů"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke snížené eliminaci sodíku vede",
    "answers": [
      "hyperaldosteronismus",
      "hypervazopresinismus",
      "Cushingův syndrom",
      "hypertyreoidismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hyperaldosteronismus", "Cushingův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Pseudohyponatrémie je způsobena analytickou chybou, která vzniká zvláště za těchto situací",
    "answers": [
      "při zmnožení tuků v krvi",
      "při hyperosmolalitě, která vede k přestupu vody z ICT do ECT",
      "po předchozím rychlém podání infúze glukózy nemocnému",
      "po odběru krve u žilní kanyly, při kterém došlo k naředění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "při zmnožení tuků v krvi",
      "při hyperosmolalitě, která vede k přestupu vody z ICT do ECT",
      "po předchozím rychlém podání infúze glukózy nemocnému",
      "po odběru krve u žilní kanyly, při kterém došlo k naředění"
    ]
  },

  {
    "question": "Na možnost zkreslené hyperkalémie myslíme, když",
    "answers": [
      "pacient je výrazně dehydratován",
      "analýza je provedena v krvi, která byla odebrána více hodin před stanovením",
      "v krvi došlo ke značné hemolýze erytrocytů",
      "nemocný byl léčen velkými dávkami beta-sympatolytik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "analýza je provedena v krvi, která byla odebrána více hodin před stanovením",
      "v krvi došlo ke značné hemolýze erytrocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi alkalizační roztoky, které se používají ke korekci metabolické acidózy nepatří",
    "answers": [
      "7,5% KCl",
      "laktát nebo acetát sodný",
      "hydrouhličitan sodný",
      "citrát sodný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["7,5% KCl"]
  },

  {
    "question": "Resorpci vápníku ve střevě zvyšuje",
    "answers": [
      "růstový hormon",
      "glukokortikoidy",
      "vitamín D",
      "tyreoidální hormony"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["růstový hormon", "vitamín D"]
  },

  {
    "question": "Máme-li nemocného s výraznou hyperkalcémií, nejčastěji připadá v úvahu diferenciální diagnóza mezi",
    "answers": [
      "primární hyperparatyreózou a intoxikací vitamínem D",
      "primární hyperparatyreózou a generalizací maligního onemocnění do skeletu",
      "primární hyperparatyreózou a milk-alkali syndromem",
      "primární hyperparatyreózou a intoxikací vitamínem A"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "primární hyperparatyreózou a generalizací maligního onemocnění do skeletu"
    ]
  },

  {
    "question": "U kongenitální hypoparatyreózy s trvale nízkou koncentrací kalcia v krvi dochází k",
    "answers": [
      "kalcifikacím v CNS s projevy mentálního poškození",
      "očním změnám s edémem papily očního nervu a vznikem katarakty",
      "somatickým změnám s nízkým vzrůstem, zkrácením metakarpů, dystrofickým změnám kůže a adnex",
      "epileptickým křečím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "kalcifikacím v CNS s projevy mentálního poškození",
      "očním změnám s edémem papily očního nervu a vznikem katarakty",
      "somatickým změnám s nízkým vzrůstem, zkrácením metakarpů, dystrofickým změnám kůže a adnex",
      "epileptickým křečím"
    ]
  },

  {
    "question": "Do klinického obrazu rozvinutého hyperkalcemického syndromu nepatří",
    "answers": [
      "metastatické kalcifikace",
      "průjmovité stolice",
      "bolesti hlavy",
      "spazmofilní tetanie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["průjmovité stolice", "spazmofilní tetanie"]
  },

  {
    "question": "Hospodaření organismu s vápníkem regulují tyto orgány",
    "answers": [
      "střevo, ledviny a respirační systém",
      "střevo, ledviny a kostra",
      "příštítná tělíska",
      "kostra a oběhový systém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["střevo, ledviny a kostra"]
  },

  {
    "question": "Pro fosfor je v organismu charakteristické, že",
    "answers": [
      "je stavební jednotkou kostí",
      "je zavzat do molekuly protoporfyrinu",
      "se podílí na uskladňování a transformaci energie",
      "jeho transportní bílkovinou je ceruloplazmin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "je stavební jednotkou kostí",
      "se podílí na uskladňování a transformaci energie"
    ]
  },

  {
    "question": "K hyperfosfatémii může vést následující onemocnění",
    "answers": [
      "hypertyreóza",
      "hyperparatyreóza",
      "hypoparatyreóza",
      "akromegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hypoparatyreóza", "akromegalie"]
  },

  {
    "question": "U chronických alkoholiků dochází často k této kombinované poruše acidobázické rovnováhy",
    "answers": [
      "kombinaci ketoacidózy z hladovění a laktátové acidózy",
      "kombinaci ketoacidózy a respirační alkalózy z dráždění dýchacího centra",
      "kombinaci metabolické alkalózy ze zvracení a metabolické acidózy z průjmů",
      "kombinaci respirační acidózy z narkotického účinku alkoholu a ketoacidózy při hladovění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["kombinaci ketoacidózy z hladovění a laktátové acidózy"]
  },

  {
    "question": "Při chronickém jaterním selhání se často setkáváme s těmito patologickými laboratorními nálezy",
    "answers": [
      "hypernatrémií a hyperglykémií",
      "hyponatrémií",
      "kombinací metabolické a respirační alkalózy",
      "poruchou hemokoagulace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hyponatrémií", "poruchou hemokoagulace"]
  },

  {
    "question": "Při chronickém jaterním selhání mohou být terapeuticky účinné, a proto se doporučuje podávat",
    "answers": [
      "roztoky větvených aminokyselin",
      "tukové emulze obohacené o MCT",
      "vysoké dávky vitamínu A",
      "roztoky hypertonické glukózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "roztoky větvených aminokyselin",
      "tukové emulze obohacené o MCT",
      "roztoky hypertonické glukózy"
    ]
  },

  {
    "question": "Kalcitonin se nepoužívá v terapii",
    "answers": [
      "osteoporózy",
      "Pagetovy kostní nemoci",
      "onemocnění štítné žlázy",
      "osteomalacie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["onemocnění štítné žlázy", "osteomalacie"]
  },

  {
    "question": "Hypokalcémie se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "addisonské krize",
      "primární hyperparatyreózy",
      "sekundární hyperparatyreózy",
      "osteomalacie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["addisonské krize", "primární hyperparatyreózy"]
  },

  {
    "question": "Vitamín D ovlivňuje",
    "answers": [
      "buněčnou proliferaci",
      "buněčnou diferenciaci",
      "zánětlivé stavy",
      "alergickou reakci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["buněčnou proliferaci", "buněčnou diferenciaci"]
  },

  {
    "question": "Mezi látky ovlivňující kostní resorpci patří",
    "answers": ["kalcitonin", "parathormon", "estrogeny", "gestageny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["kalcitonin", "parathormon", "estrogeny"]
  },

  {
    "question": "Nežádoucím efektem estrogenní léčby je",
    "answers": [
      "ovlivnění cholesterolémie",
      "riziko vzniku karcinomu plic",
      "riziko karcinomu dělohy a prsu",
      "riziko karcinomu žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "ovlivnění cholesterolémie",
      "riziko karcinomu dělohy a prsu"
    ]
  },

  {
    "question": "1,25-dihydroxyvitamín D (kalcitriol) lze aplikovat",
    "answers": ["perorálně", "intravenózně", "intramuskulárně", "intranazálně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["perorálně", "intravenózně"]
  },

  {
    "question": "K diagnóze osteomalacie je vhodné vyšetřit",
    "answers": [
      "sérovou aktivitu alkalické fosfatázy",
      "laktátdehydrogenázu",
      "g-glutamyltransferázu",
      "alaninaminotransferázu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "sérovou aktivitu alkalické fosfatázy",
      "g-glutamyltransferázu"
    ]
  },

  {
    "question": "Regulátorem syntézy 1,25-dihydroxyvitamínu D v ledvině je",
    "answers": [
      "parathormon",
      "hladina magnézia v krvi",
      "nízká hladina vápníku v krvi",
      "nízká hladina fosfátu v krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "parathormon",
      "nízká hladina vápníku v krvi",
      "nízká hladina fosfátu v krvi"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii osteoporózy se nepoužívají",
    "answers": [
      "estrogeny",
      "fluorid",
      "nesteroidní antirevmatika",
      "glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["nesteroidní antirevmatika", "glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Dihydrotachysterol je",
    "answers": [
      "meziprodukt při syntéze vitamínu D",
      "stereochemický analog 1,25-dihydroxyvitamínu D",
      "derivát testosteronu",
      "antiarytmikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "meziprodukt při syntéze vitamínu D",
      "stereochemický analog 1,25-dihydroxyvitamínu D"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii rachitid používáme",
    "answers": [
      "vitamín D",
      "1,25-dihydroxyvitamín D",
      "anabolika",
      "natrium fluorid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["vitamín D", "1,25-dihydroxyvitamín D"]
  },

  {
    "question": "Scintigrafické vyšetření skeletu umožňuje posoudit",
    "answers": [
      "kvantitativní změny",
      "etiologii",
      "rozsah procesu",
      "odlišovat difúzní změny od ložiskových"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "rozsah procesu",
      "odlišovat difúzní změny od ložiskových"
    ]
  },

  {
    "question": "Příčinou fraktur krčku femuru u starých osob je nejčastěji",
    "answers": [
      "osteoporóza",
      "demence",
      "tumorózní postižení",
      "osteogenesis imperfecta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osteoporóza"]
  },

  {
    "question": "Mimo ledvinu se 1,25-dihydroxyvitamín D může syntetizovat v",
    "answers": ["játrech", "placentě", "plicích", "některých granulomech"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["placentě", "některých granulomech"]
  },

  {
    "question": "K rozlišení mezi primární a sekundární hyperparatyreózou použijeme",
    "answers": [
      "plazmatickou hladinu vápníku",
      "scintigrafii skeletu",
      "plazmatickou hladinu parathormonu (iPTH)",
      "plazmatickou hladinu 25-hydroxyvitamínu D"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "plazmatickou hladinu vápníku",
      "plazmatickou hladinu parathormonu (iPTH)"
    ]
  },

  {
    "question": "Pagetova kostní nemoc se může projevit",
    "answers": [
      "bolestmi postiženého skeletu",
      "frakturou postiženého skeletu",
      "nemusí se klinicky projevovat",
      "horečkou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "bolestmi postiženého skeletu",
      "frakturou postiženého skeletu",
      "nemusí se klinicky projevovat"
    ]
  },

  {
    "question": "Pagetova kostní nemoc se diagnostikuje",
    "answers": [
      "rtg vyšetřením",
      "vyšetřením kalcémie",
      "vyšetřením aktivity alkalické fosfatázy v séru",
      "vyšetřením aktivity kyselé fosfatázy v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "rtg vyšetřením",
      "vyšetřením aktivity alkalické fosfatázy v séru"
    ]
  },

  {
    "question": "Vyšetřením kostní denzity stanovujeme",
    "answers": [
      "stupeň kostní denzity",
      "jednotlivé osteopatie",
      "účinek terapie",
      "indikaci k chirurgické terapii skeletu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["stupeň kostní denzity", "účinek terapie"]
  },

  {
    "question": "Pagetova kostní nemoc se léčí",
    "answers": [
      "bisfosfonáty",
      "vitamínem D",
      "glukokortikoidy",
      "kalcitoninem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["bisfosfonáty", "kalcitoninem"]
  },

  {
    "question": "Mezi kostní buňky nepatří",
    "answers": ["osteoblast", "osteoklast", "osteocyt", "osteopontin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osteopontin"]
  },

  {
    "question": "Mezi civilizační choroby lze zařadit",
    "answers": [
      "osteoporózu",
      "glomerulonefritidy",
      "tuberkulózu",
      "osteomalacii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osteoporózu"]
  },

  {
    "question": "Osteoporóza se nejčastěji vyskytuje",
    "answers": [
      "u žaludečních chorob",
      "po menopauze",
      "u perniciózní anémie",
      "u spondylogenního syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["po menopauze"]
  },

  {
    "question": "Stanovením kostního izoenzymu ALP zjišťujeme",
    "answers": [
      "osteoklastickou aktivitu",
      "tubulární reabsorpci kalcia",
      "vstřebávání vápníku ve střevě",
      "osteoblastickou aktivitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osteoblastickou aktivitu"]
  },

  {
    "question": "Při terapii renální osteodystrofie použijeme",
    "answers": [
      "dihydrotachysterol (AT 10)",
      "1,25-dihydroxyvitamín D",
      "1-hydroxyvitamín D",
      "kalcitriol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "dihydrotachysterol (AT 10)",
      "1,25-dihydroxyvitamín D",
      "1-hydroxyvitamín D"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke zvýšení kostního obratu dochází",
    "answers": [
      "při tyreotoxikóze",
      "u akutního infarktu myokardu",
      "u anémie",
      "u chronické obstrukční choroby bronchopulmonální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["při tyreotoxikóze"]
  },

  {
    "question": "K terapii maligní hyperkalcémie se používá",
    "answers": [
      "bisfosfonát",
      "kalium šetřící diuretika",
      "aluminium",
      "blokátory kaliových kanálů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["bisfosfonát"]
  },

  {
    "question": "Pro zvýšenou resorpci kosti svědčí vyšetření",
    "answers": [
      "aktivity alkalické fosfatázy v plazmě",
      "hydroxyprolinu v moči",
      "osteokalcinu v plazmě",
      "renálních funkcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hydroxyprolinu v moči"]
  },

  {
    "question": "Ultrafialové záření podporuje syntézu",
    "answers": ["vitamínu D2", "vitamínu D3", "vitamínu A", "vitamínu E"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["vitamínu D3"]
  },

  {
    "question": "Kostní biopsie a její morfologické zhodnocení je vhodné u",
    "answers": [
      "osteomalacie",
      "osteoporózy",
      "primární hyperparatyreózy",
      "sekundární hyperparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["osteomalacie"]
  },

  {
    "question": "Kromě vlivu na fosfokalciový metabolismus má 1,25-dihydroxyvitamín D význam také u",
    "answers": [
      "onemocnění krvetvorby",
      "některých gynekologických onemocnění",
      "onemocnění CNS",
      "očních chorob"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["onemocnění krvetvorby"]
  },

  {
    "question": "Bisfosfonáty jsou látky",
    "answers": [
      "tlumící resorpci kosti",
      "zvyšující aktivitu osteoblastů",
      "ovlivňující tubulární transport vápníku",
      "ovlivňující sekreci inzulínu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["tlumící resorpci kosti"]
  },

  {
    "question": "Zhoubná (morbidní) obezita se vyznačuje",
    "answers": [
      "přítomností metabolických komplikací",
      "indexem BMI nad 40,0",
      "Pickwickovým syndromem v některých případech",
      "tělesnou hmotností přesahující alespoň o 20 kg příslušnou normu pro pohlaví a věk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "indexem BMI nad 40,0",
      "Pickwickovým syndromem v některých případech"
    ]
  },

  {
    "question": "Obezita je charakteristicky provázena",
    "answers": [
      "hyperlipoproteinémií IIa",
      "inzulinorezistencí",
      "hyperinzulinémií",
      "sníženou funkcí štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["inzulinorezistencí", "hyperinzulinémií"]
  },

  {
    "question": "Hypercholesterolémie provází",
    "answers": [
      "hypotyreózu",
      "Gilbertovu žloutenku",
      "nefrotický syndrom",
      "hypertyreózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["hypotyreózu", "nefrotický syndrom"]
  },

  {
    "question": "Cholesterol je prekurzorem pro syntézu",
    "answers": [
      "glukagonu",
      "dehydroepiandrosteronu",
      "vitamínu K",
      "testosteronu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": ["dehydroepiandrosteronu", "testosteronu"]
  },

  {
    "question": "Syndrom X (Reavenův syndrom) se vyznačuje",
    "answers": [
      "inzulinorezistencí",
      "hyperinzulinémií",
      "astenií",
      "arteriální hypertenzí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "inzulinorezistencí",
      "hyperinzulinémií",
      "arteriální hypertenzí"
    ]
  },

  {
    "question": "U Reavenova syndromu je zvýšeno riziko",
    "answers": [
      "ischemické choroby srdeční",
      "vředové chroby gastroduodenální",
      "vzniku diabetu 2. typu",
      "aterosklerózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Diabetes a jiné poruchy metabolismu II"],
    "correctAnswers": [
      "ischemické choroby srdeční",
      "vzniku diabetu 2. typu",
      "aterosklerózy"
    ]
  },
  {
    "question": "Kellyho-Pattersonův syndrom znamená",
    "answers": [
      "anizokorii zornic",
      "vybočení nosní přepážky",
      "polykací obtíže u sideropenie",
      "lžičkovité nehty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["polykací obtíže u sideropenie"]
  },

  {
    "question": "Agranulocytóza znamená",
    "answers": [
      "chybění tyčí v diferenciálním obrazu",
      "chybění granul v lymfocytech",
      "chybění neutrofilních leukocytů",
      "nedostatek granul v neutrofilních elementech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["chybění neutrofilních leukocytů"]
  },

  {
    "question": "Menoragie není projevem",
    "answers": [
      "trombocytopenie",
      "aplastické anémie",
      "akutní leukémie",
      "infekční mononukleózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["infekční mononukleózy"]
  },

  {
    "question": "Nemocní se sideropenií mají",
    "answers": [
      "svědění kůže",
      "žlutou barvu kůže",
      "pálení očí",
      "předčasné šedivění vlasů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["předčasné šedivění vlasů"]
  },

  {
    "question": "Petechie jsou způsobené",
    "answers": [
      "dilatovanými malými cévami",
      "masívním krvácením do kůže",
      "poruchou plazmatických koagulačních faktorů",
      "drobným krvácením do kůže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["drobným krvácením do kůže"]
  },

  {
    "question": "Postižení jícnu soorem se projevuje",
    "answers": [
      "zarudnutím na hrudníku",
      "svěděním kůže",
      "zvětšením krčních uzlin",
      "polykacími obtížemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["polykacími obtížemi"]
  },

  {
    "question": "U zdravého jedince obvykle hmatáme jen uzliny",
    "answers": ["krční", "ingvinální", "submandibulární", "axilární"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ingvinální"]
  },

  {
    "question": "Pro zánětlivý původ zvětšení lymfatické uzliny svědčí",
    "answers": [
      "fixace uzlin ke spodině",
      "měkká konzistence a palpační bolestivost uzliny",
      "bledé zbarvení kůže nad nebolestivou uzlinou",
      "srůstání uzlin v tuhé pakety"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["měkká konzistence a palpační bolestivost uzliny"]
  },

  {
    "question": "Zdravá slezina má hmotnost",
    "answers": ["80–200 g", "20–80 g", "300–500 g", "200–300 g"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["80–200 g"]
  },

  {
    "question": "U zdravého jedince slezina při palpačním vyšetření",
    "answers": [
      "je hmatná v inspiriu",
      "přesahuje oblouk žeberní o 1 cm",
      "je hmatná v poloze na levém boku",
      "je nehmatná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je nehmatná"]
  },

  {
    "question": "Sedimentaci erytrocytů neovlivňuje",
    "answers": [
      "věk",
      "koncentrace kreatininu v plazmě",
      "dysproteinémie a paraproteinémie",
      "hematokrit"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["koncentrace kreatininu v plazmě"]
  },

  {
    "question": "Při vyšetření sedimentace erytrocytů používáme jako protisrážlivé činidlo",
    "answers": ["EDTA", "3,8% citrát sodný", "heparin", "kalcium chlorid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["3,8% citrát sodný"]
  },

  {
    "question": "Hematokrit udává",
    "answers": [
      "jakou část objemu celé krve představují erytrocyty",
      "počet erytrocytů",
      "jaký je objem erytrocytu",
      "jakou část objemu celé krve představují leukocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jakou část objemu celé krve představují erytrocyty"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota hemoglobinu u žen je",
    "answers": ["120–165 g/l", "150–175 g/l", "135–175 g/l", "90–120 g/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["120–165 g/l"]
  },

  {
    "question": "O hypochromii mluvíme při poklesu barevné koncentrace erytrocytu pod",
    "answers": ["0,33", "0,36", "0,37", "0,32"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["0,32"]
  },

  {
    "question": "O makrocytu mluvíme, je-li hodnota středního objemu červené krvinky větší než",
    "answers": ["90 fl", "70 fl", "100 fl", "85 fl"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["100 fl"]
  },

  {
    "question": "Zvýšené hodnoty retikulocytů jsou známkou",
    "answers": [
      "normální erytropoezy",
      "zvýšené granulocytopoezy",
      "snížené erytropoezy",
      "zvýšené erytropoezy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšené erytropoezy"]
  },

  {
    "question": "Anizocytóza je",
    "answers": [
      "nestejná délka života erytrocytů",
      "nestejný tvar erytrocytů",
      "nestejná barvitelnost erytrocytů",
      "nestejná velikost erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nestejná velikost erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Poikilocytóza je",
    "answers": [
      "nestejná barvitelnost erytrocytů",
      "nestejný tvar erytrocytů",
      "nestejné přežívání erytrocytů",
      "nestejná velikost erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nestejný tvar erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Normální počet leukocytů je",
    "answers": [
      "2,5–8,0 . 10.9",
      "6,0–16,0 . 10.9",
      "nad 20,0 . 10.9",
      "4,0–10,0 . 10.9"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["4,0–10,0 . 10.9"]
  },

  {
    "question": "Normální počet trombocytů je",
    "answers": [
      "4,0–10,0 . 109",
      "150–400 . 109",
      "50–150 . 109",
      "400–800 . 109"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["150–400 . 109"]
  },

  {
    "question": "Normální počet erytrocytů u žen je",
    "answers": [
      "6,8–10,0 . 1012 0 /l 2",
      "3,8–5,2 . 100.122 /l right",
      "3,8–5,2 . 100.122 /l. wrong?",
      "nad 10,0 . 1012 0 /l 2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["3,8–5,2 . 100.122 /l right"]
  },

  {
    "question": "Trombocytopenie je",
    "answers": [
      "nestejná velikost trombocytů",
      "zvýšený počet trombocytů",
      "špatná funkce trombocytů",
      "snížený počet trombocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["snížený počet trombocytů"]
  },

  {
    "question": "Protrombinový čas určuje",
    "answers": [
      "aktivitu zevního koagulačního systému",
      "dobu srážlivosti",
      "aktivitu vnitřního koagulačního systému",
      "dobu krvácivosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aktivitu zevního koagulačního systému"]
  },

  {
    "question": "V přední řadě při stanovení krevní skupiny v systému AB0 vyšetřujeme",
    "answers": [
      "Rh faktor",
      "nepravidelné protilátky",
      "pomocí známých aglutininů neznámé aglutinogeny",
      "pomocí známých aglutinogenů neznámé aglutininy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pomocí známých aglutininů neznámé aglutinogeny"]
  },

  {
    "question": "Krevní skupina A má",
    "answers": [
      "aglutinogen A, aglutinin anti B",
      "aglutinogen B, aglutinin anti A",
      "aglutinogen A, žádný aglutinin",
      "aglutinogen A, aglutinin anti A"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aglutinogen A, aglutinin anti B"]
  },

  {
    "question": "Rh pozitivita je závislá na přítomnosti antigenu",
    "answers": ["E", "d", "D", "C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["D"]
  },

  {
    "question": "Mezi nezbytná vyšetření před transfúzí krve nepatří",
    "answers": [
      "stanovení krevní skupiny",
      "předtransfúzní kontrola skupiny",
      "přímý Coombsův test",
      "křížová zkouška kompatibility krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["přímý Coombsův test"]
  },

  {
    "question": "Polycytémie je",
    "answers": [
      "zvýšený počet červených krvinek",
      "zvýšený počet bílých krvinek",
      "zvýšený počet trombocytů",
      "zvýšení všech složek krvetvorby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšený počet červených krvinek"]
  },

  {
    "question": "Jamshidiho jehlou provádíme",
    "answers": [
      "hrudní punkci",
      "punkci ascitu",
      "trepanobiopsii kostní dřeně",
      "jaterní biopsii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["trepanobiopsii kostní dřeně"]
  },

  {
    "question": "Leukopenie je",
    "answers": [
      "bělavé ložisko na sliznici dutiny ústní",
      "snížený počet leukocytů",
      "nález leukocytů v moči",
      "zvýšený počet leukocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["snížený počet leukocytů"]
  },

  {
    "question": "Leukocytóza je",
    "answers": [
      "zvýšený počet granulocytů v krevním obrazu",
      "nález leukocytů v moči",
      "snížený počet leukocytů",
      "zvýšený počet leukocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšený počet leukocytů"]
  },

  {
    "question": "Trombocytopatie je",
    "answers": [
      "porušená funkce krevních destiček",
      "snížený počet krevních destiček",
      "zvýšený počet krevních destiček",
      "nestejná velikost krevních destiček"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["porušená funkce krevních destiček"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota krevní srážlivosti (Duke) je",
    "answers": ["do 15 min", "do 10 min", "do 5 min", "do 20 min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["do 5 min"]
  },

  {
    "question": "V zadní řadě při stanovení krevní skupiny v systému AB0 vyšetřujeme",
    "answers": [
      "pomocí známých aglutinogenů neznámé aglutininy",
      "podskupiny",
      "pomocí známých aglutininů neznámé aglutinogeny",
      "Rh faktor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pomocí známých aglutinogenů neznámé aglutininy"]
  },

  {
    "question": "Do kompletního vyšetření krevního obrazu nepatří",
    "answers": [
      "počet červených krvinek",
      "počet retikulocytů",
      "diferenciální krevní obraz",
      "vyšetření srážlivosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vyšetření srážlivosti"]
  },

  {
    "question": "Normální objem erytrocytu je",
    "answers": ["80–95 fl", "95–115 fl", "115–150 fl", "60–80 fl"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["80–95 fl"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření krvácivosti podle Dukeho určuje",
    "answers": [
      "aktivitu zevního koagulačního systému",
      "hladinu fibrinogenu",
      "aktivitu vnitřního koagulačního systému",
      "poruchu funkce a počtu destiček"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["poruchu funkce a počtu destiček"]
  },

  {
    "question": "Alkalickou fosfatázu v leukocytech určujeme",
    "answers": [
      "v eozinofilních segmentech",
      "ve zralých neutrofilních leukocytech",
      "v lymfocytech",
      "ve všech typech leukocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ve zralých neutrofilních leukocytech"]
  },

  {
    "question": "Normální hladina sérového železa je",
    "answers": [
      "13–32 µmol/l",
      "více než 100 µmol/l",
      "32–50 µmol/l",
      "50–100 µmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["13–32 µmol/l"]
  },

  {
    "question": "Břišní uzliny nemůžeme zobrazit",
    "answers": [
      "přímou lymfografií",
      "ultrasonograficky",
      "výpočetní tomografií",
      "nativním snímkem břicha"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nativním snímkem břicha"]
  },

  {
    "question": "O posunu doleva hovoříme",
    "answers": [
      "při zvýšené hodnotě retikulocytů",
      "při zvýšeném vyplavování mladších stadií granulocytové vývojové řady",
      "jestliže je barevná koncentrace erytrocytů větší než 0,37",
      "při hypersegmentaci jader neutrofilních segmentů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "při zvýšeném vyplavování mladších stadií granulocytové vývojové řady"
    ]
  },

  {
    "question": "Průměrný objem erytrocytů vypočítáme",
    "answers": [
      "počet erytrocytů/hemoglobin",
      "hematokrit/počet erytrocytů",
      "hemoglobin/počet erytrocytů",
      "hemoglobin/hematokrit"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hematokrit/počet erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Retikulocyty jsou",
    "answers": [
      "pouze v periferním oběhu",
      "nejmladší erytrocyty",
      "buňky retikulární tkáně",
      "vývojové stadium trombocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nejmladší erytrocyty"]
  },

  {
    "question": "K anemickému syndromu nepatří",
    "answers": [
      "bolesti hlavy",
      "nauzea a zvracení",
      "zvýšená únavnost",
      "dušnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nauzea a zvracení"]
  },

  {
    "question": "Skupina 0",
    "answers": [
      "má aglutinogen A i B a žádný aglutinin",
      "nemá aglutininy ani aglutinogeny",
      "má aglutinin anti A i B a aglutinogen A i B",
      "má aglutinin anti A i B a žádný aglutinogen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["má aglutinin anti A i B a žádný aglutinogen"]
  },

  {
    "question": "Hypochromie je",
    "answers": [
      "snížené množství erytrocytů",
      "snížené množství hemoglobinu v 1 erytrocytu",
      "bledá kůže",
      "snížené vylučování krevního barviva stolicí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["snížené množství hemoglobinu v 1 erytrocytu"]
  },

  {
    "question": "Pancytopenie je",
    "answers": [
      "trombocytopenie a erytrocytopenie",
      "snížení všech tří složek krvetvorby",
      "snížení všech druhů bílých krvinek",
      "leukopenie a trombocytopenie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["snížení všech tří složek krvetvorby"]
  },

  {
    "question": "Antikoagulans s chelátovým účinkem na molekuly Ca je",
    "answers": ["kyselina salicylová", "citrát sodný", "Pelentan", "heparin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["citrát sodný"]
  },

  {
    "question": "Přímým antiglobulinovým testem prokazujeme",
    "answers": [
      "inkompletní protilátky na krvince",
      "kompletní protilátky na krvince",
      "inkompletní protilátky v séru",
      "kompletní protilátky v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["inkompletní protilátky na krvince"]
  },

  {
    "question": "Součástí křížové předtransfúzní zkoušky není",
    "answers": [
      "test v solném prostředí (aglutinace)",
      "test v bílkovinném prostředí (konglutinace)",
      "přímý Coombsův test",
      "nepřímý Coombsův test"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["přímý Coombsův test"]
  },

  {
    "question": "V systému AB0 aglutinogeny A a B",
    "answers": [
      "nejsou ani na krvince ani v séru",
      "jsou na krvince i v séru",
      "jsou v séru",
      "jsou na krvince"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jsou na krvince"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota FW pro muže je",
    "answers": ["7–9 mm/h", "40–50 mm/h", "1–2 mm/h", "20–30 mm/h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["7–9 mm/h"]
  },

  {
    "question": "Anizochromie je",
    "answers": [
      "odchylka ve tvaru erytrocytů",
      "odchylka ve velikosti erytrocytů",
      "odchylka v barvitelnosti erytrocytů",
      "zvýšený obsah hemoglobinu v erytrocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["odchylka v barvitelnosti erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Průměrná hodnota koncentrace hemoglobinu v erytrocytech se vypočítá",
    "answers": [
      "počet erytrocytů/hemoglobin",
      "hemoglobin/hematokrit",
      "hemoglobin/počet erytrocytů",
      "hematokrit/počet erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hemoglobin/hematokrit"]
  },

  {
    "question": "Krevní skupina B má",
    "answers": [
      "aglutinogen B a žádný aglutinin",
      "aglutinogen B a aglutinin anti B",
      "aglutinogen A a aglutinin anti B",
      "aglutinogen B a aglutinin anti A"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aglutinogen B a aglutinin anti A"]
  },

  {
    "question": "Nepřímým antiglobulinovým testem prokazujeme",
    "answers": [
      "inkompletní protilátky v séru",
      "inkompletní protilátky v séru i na krvince",
      "inkompletní protilátky v séru a kompletní na krvince",
      "inkompletní protilátky na krvince"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["inkompletní protilátky v séru"]
  },

  {
    "question": "Akantocyt je",
    "answers": [
      "erytrocyt ve tvaru hvězdy",
      "erytrocyt ve tvaru měsíce",
      "erytrocyt ve tvaru kapky",
      "útržek erytrocytu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["erytrocyt ve tvaru hvězdy"]
  },

  {
    "question": "Krevní skupina AB má",
    "answers": [
      "aglutinogeny A a B a žádný aglutinin",
      "žádný aglutinogen a žádný aglutinin",
      "žádný aglutinogen a aglutininy anti A a anti B",
      "aglutinogeny A a B a aglutininy anti A a anti B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aglutinogeny A a B a žádný aglutinin"]
  },

  {
    "question": "Bipedální lymfografií zobrazujeme",
    "answers": [
      "slezinu",
      "retroperitoneální a paraaortální uzliny",
      "mezenteriální uzliny",
      "mediastinální uzliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["retroperitoneální a paraaortální uzliny"]
  },

  {
    "question": "Mezi obecné známky aktivity nádorového procesu nepatří",
    "answers": ["únavový syndrom", "polyurie", "hubnutí", "subfebrilie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["polyurie"]
  },

  {
    "question": "V játrech jsou syntetizovány následující koagulační faktory",
    "answers": [
      "faktory II, V, VII, IX, X",
      "faktory II, V, VIII, X, XII",
      "fibrinogen a faktory II, VII, X, XIII",
      "všech 13 koagulačních faktorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["faktory II, V, VII, IX, X"]
  },

  {
    "question": "K tvorbě petechií dochází",
    "answers": [
      "u hemofilií A a B",
      "v přítomnosti cirkulujících antikoagulancií",
      "u trombocytopenií",
      "při předávkování Pelentanem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["u trombocytopenií"]
  },

  {
    "question": "Vývoj od erytroblastu až po vyplavení zralého erytrocytu do periferní krve trvá",
    "answers": ["14 dní", "10 dní", "3 dny", "4–7 dní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["4–7 dní"]
  },

  {
    "question": "Délka života erytrocytu je",
    "answers": [
      "průměrně 120 dní",
      "průměrněě 60 dní",
      "průměrněě 90 dní",
      "průměrněě 20 dní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["průměrně 120 dní"]
  },

  {
    "question": "Za normálních podmínek je množství retikulocytů v periferní krvi",
    "answers": ["5–15 %", "0 %", "5–15 miliard/l", "5–15 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["5–15 %"]
  },

  {
    "question": "Howellova-Jollyho tělíska v erytrocytech",
    "answers": [
      "nacházíme pravidelně u pacientů po splenektomii",
      "jsou zásobní formou železa",
      "se objevují při otravě houbami",
      "jsou projevem poruchy vyzrávání erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nacházíme pravidelně u pacientů po splenektomii"]
  },

  {
    "question": "Sideroblasty jsou",
    "answers": [
      "mladé červené krvinky s ireverzibilně vázaným kyslíkem",
      "nádorové krvinky u erytroleukémie",
      "buňky RES fagocytující granula železa",
      "erytroblasty obsahující granula hemosiderinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["erytroblasty obsahující granula hemosiderinu"]
  },

  {
    "question": "Jaká je úloha sleziny ve vztahu k červeným krvinkám",
    "answers": [
      "je nejvýznamnější zásobárnou železa",
      "je rezervoárem erytrocytů a destiček",
      "je rezervoárem erytrocytů",
      "je místem zániku přestárlých a poškozených erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je místem zániku přestárlých a poškozených erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Methemoglobin je derivát normálního hemoglobinu, u něhož",
    "answers": [
      "je schopnost vázat kyslík redukována na 50 %",
      "je schopnost vázat kyslík plně zachována",
      "se dvojmocné železo ireverzibilně oxidovalo na trojmocné",
      "se na železo navázal oxyd uhelnatý"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "se dvojmocné železo ireverzibilně oxidovalo na trojmocné"
    ]
  },

  {
    "question": "Minimální screeningové vyšetření krevního obrazu obsahuje",
    "answers": [
      "stanovení hemoglobinu, retikulocytů a leukocytů s diferenciálem",
      "stanovení hemoglobinu, počtu leukocytů a destiček",
      "stanovení hematokritu, retikulocytů, leukocytů, destiček a FW",
      "stanovení hemoglobinu, hematokritu, leukocytů, krevního nátěru a FW"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["stanovení hemoglobinu, počtu leukocytů a destiček"]
  },

  {
    "question": "Mikroskopickým vyšetřením nátěru periferní krve získáme informace o",
    "answers": [
      "schopnosti kostní dřeně produkovat krevní elementy",
      "stupni anémie a trombocytopatie",
      "morfologii erytrocytů, přítomnosti a charakteru bílých krvinek a trombocytů",
      "stupni anémie a stupni granulocytopenie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "morfologii erytrocytů, přítomnosti a charakteru bílých krvinek a trombocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Saturace krve kyslíkem je za normálních okolností",
    "answers": [
      "v arteriální krvi 94–96 %, ve venózní 60–70 %",
      "v arteriální krvi 65–75 %, ve venózní 45–50 %",
      "v arteriální krvi 75–85 %, ve venózní 50–55 %",
      "v arteriální krvi 85–95 %, ve venózní 55–60 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v arteriální krvi 94–96 %, ve venózní 60–70 %"]
  },

  {
    "question": "Anémie je definována poklesem hemoglobinu",
    "answers": [
      "u mužů pod 135 g/l, u žen pod 115 g/l",
      "u mužů pod 160 g/l, u žen pod 140 g/l",
      "u mužů pod 125 g/l, u žen pod 110 g/l",
      "u mužů pod 150 g/l, u žen pod 130 g/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["u mužů pod 135 g/l, u žen pod 115 g/l"]
  },

  {
    "question": "O hyposiderémii hovoříme při poklesu koncentrace železa v séru pod",
    "answers": ["75 µmol/l", "32 µmol/l", "50 µmol/l", "13 µmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["13 µmol/l"]
  },

  {
    "question": "Mikrocyty (mikrocytové erytrocyty) mají objem ve fl",
    "answers": ["80–90", "90–100", "50–70", "100–110"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["50–70"]
  },

  {
    "question": "Tzv. vnitřní faktor je nutný ke vstřebávání",
    "answers": [
      "vitamínu B6",
      "listové kyseliny",
      "vitamínu B12",
      "vitamínu B1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vitamínu B12"]
  },

  {
    "question": "Sideropenickou anémii nacházíme nejčastěji u",
    "answers": [
      "mladých mužů",
      "mužů nad 70 let",
      "mužů mezi 50.–70. rokem života",
      "menstruujících žen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["menstruujících žen"]
  },

  {
    "question": "O hypochromii mluvíme",
    "answers": [
      "při poklesu barevné koncentrace erytrocytu pod 0,32",
      "při slabém menstruačním krvácení",
      "při sníženém počtu erytrocytů",
      "při výrazné bledosti kůže z nejasných příčin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["při poklesu barevné koncentrace erytrocytu pod 0,32"]
  },

  {
    "question": "Erytrocyty u megaloblastové anémie jsou zpravidla",
    "answers": [
      "hypochromní",
      "výrazně hyperchromní",
      "normochromní",
      "lehce hyperchromní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["normochromní"]
  },
  {
    "question": "Zvýšené procento retikulocytů v periferní krvi je známkou",
    "answers": [
      "zvýšené erytropoezy",
      "snížené erytropoezy",
      "nedostatečné produkce erytropoetinu při onemocnění ledvin",
      "otravy barbituráty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšené erytropoezy"]
  },

  {
    "question": "Inefektivní erytropoeza znamená",
    "answers": [
      "vytvářejí se buňky červené řady, které předčasně hynou na různých stadiích vývoje",
      "množství vytvářených erytrocytů nestačí nahradit jejich úbytek",
      "celková doba zrání erytrocytu je prodloužena",
      "erytrocyty ztratily schopnost transportu kyslíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vytvářejí se buňky červené řady, které předčasně hynou na různých stadiích vývoje"
    ]
  },

  {
    "question": "Extramedulární hemopoeza je",
    "answers": [
      "stav, který není projevem poruchy dřeňové krvetvorby",
      "stav, kdy při poruše dřeňové krvetvorby probíhá hemopoeza v játrech, slezině, plicích",
      "hlavním místem krvetvorby jedinců před pohlavní zralostí",
      "fyziologickou kompenzační reakcí na zvýšené nároky na transport kyslíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "stav, kdy při poruše dřeňové krvetvorby probíhá hemopoeza v játrech, slezině, plicích"
    ]
  },

  {
    "question": "Zásadní podnět pro stimulaci erytropoezy je",
    "answers": [
      "akutní glomerulonefritida",
      "otrava fenacetinem",
      "hypoxie tkání",
      "vzestup koncentrace karbonylhemoglobinu v krvi nad 10 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypoxie tkání"]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji se vyskytující anémie je",
    "answers": [
      "makrocytová",
      "hemolytická korpuskulárního typu",
      "sideropenická hypochromní",
      "normocytární, normochromní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sideropenická hypochromní"]
  },

  {
    "question": "Plummerův-Wilsonův (Kellyho-Pattersonův) syndrom znamená",
    "answers": [
      "vybočení nosní přepážky",
      "lžičkovité nehty",
      "pálení jazyka a polykací obtíže u sideropenie",
      "anizokorii s poruchou artikulace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pálení jazyka a polykací obtíže u sideropenie"]
  },

  {
    "question": "Mezi tkáňové projevy sideropenie nepatří",
    "answers": [
      "vyhlazený jazyk s atrofií papil",
      "ragády ústních koutků",
      "tenké lámavé nehty a vlasy",
      "porucha periferního čití"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["porucha periferního čití"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou anémie z nedostatku železa je",
    "answers": [
      "současně přítomné jiné chronické onemocnění",
      "nedostatek železa v potravě",
      "krvácení ze trávicího traktu a u žen z rodidel",
      "časté opakování krevních odběrů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácení ze trávicího traktu a u žen z rodidel"]
  },

  {
    "question": "Hyperkinetická cirkulace při těžké anémii se mimo jiné projeví",
    "answers": [
      "periferním pulsovým deficitem",
      "diastolickým šelestem nad aortálním ústím",
      "systolickým otřásáním hlavy",
      "tachykardií a systolickým šelestem nad všemi ústími"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tachykardií a systolickým šelestem nad všemi ústími"]
  },

  {
    "question": "V organismu se železo vyskytuje",
    "answers": [
      "významně jak v organické, tak anorganické formě",
      "převážně v anorganické formě, organicky vázané jen v hemu a v oxidačním enzymech",
      "převážně v anorganické formě, organicky vázané jen v hemu",
      "prakticky pouze v organické formě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prakticky pouze v organické formě"]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějším zdrojem železa v potravě je",
    "answers": [
      "špenát, hlávkový salát, ředkvičky",
      "železité víno, čaj z kopřiv",
      "obilí syrově připravené a luštěniny",
      "maso, játra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["maso, játra"]
  },

  {
    "question": "Železo se resorbuje",
    "answers": [
      "v trojmocné formě, pouze s pomocí volné HCl",
      "pouze za přítomnosti volné HCl v žaludku",
      "ve dvojmocné formě, v duodenu a proximálním jejunu",
      "v trojmocné formě v ileu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve dvojmocné formě, v duodenu a proximálním jejunu"]
  },

  {
    "question": "Stupeň resorpce železa při p.o. podání podpoříme",
    "answers": [
      "zapitím železitým vínem",
      "současným podáním kyseliny askorbové",
      "požitím s potravou bohatou na fosfor (cereálie, mléko ap.)",
      "požitím nalačno"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["současným podáním kyseliny askorbové"]
  },

  {
    "question": "Za normálních okolností je z trávicího traktu resorbováno",
    "answers": [
      "50–70 % podaného železa",
      "5 % podaného železa",
      "5–15 % podaného železa",
      "20–30 % podaného železa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["5–15 % podaného železa"]
  },

  {
    "question": "Denní ztráty železa jsou 0,5–1,5 mg. Ztrátou krve při menstruaci ztrácí žena – v přepočtu na jeden den – dalších",
    "answers": [
      "10–15 mg, celkem tedy průměrně 10,5–16,5 mg denně",
      "100–150 mg, celkem tedy průměrně 100,5–151,5 denně",
      "0,5–1,0 mg, celkem tedy průměrně 1,0–2,5 mg denně",
      "5–10 mg, celkem tedy průměrně 5,5–11,5 mg denně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["0,5–1,0 mg, celkem tedy průměrně 1,0–2,5 mg denně"]
  },

  {
    "question": "Průměrná denní resorpce železa z potravy je",
    "answers": ["100–150 mg", "10,0–15,0 mg", "1,0–1,5 mg", "2,0–3,0 mg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1,0–1,5 mg"]
  },

  {
    "question": "Transferin je",
    "answers": [
      "1-globulin, depotní forma železa ββ",
      "1-globulin, transportní bílkovina železa v plazm ββ ě",
      "transportní forma železa v buňce střevní sliznice",
      "-globulin s navázaným dvojmocným železem αα"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1-globulin, transportní bílkovina železa v plazm ββ ě"]
  },

  {
    "question": "Hemosiderin je",
    "answers": [
      "synonymum pro apoferitin",
      "transportní forma železa",
      "stavební část hemu",
      "zásobní forma železa skládající se z agregátů feritinových molekul"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "zásobní forma železa skládající se z agregátů feritinových molekul"
    ]
  },

  {
    "question": "Vazebná kapacita plazmy pro železo je zvýšená při",
    "answers": [
      "nízkých hodnotách transferinu",
      "hemosideróze",
      "hemochromatóze",
      "deficitu železa v organismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["deficitu železa v organismu"]
  },

  {
    "question": "Vyšetřením ferokinetiky pomocí 59 Fe nelze získat informace o 9",
    "answers": [
      "obratu plazmatického železa (rychlosti odsunu 59 Fe z plazmy) 9",
      "erytropoetické aktivitě kostní dřeně (měřením radioaktivity nad křížovou kostí)",
      "lokalizaci resorpce železa ve střevě",
      "utilizaci radioželeza (procentu 59 Fe inkorporovaného do erytrocytů)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lokalizaci resorpce železa ve střevě"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu sideropenie není podstatné",
    "answers": [
      "izolovaný nález klidové tachykardie",
      "nízká plazmatická hladina Fe, vysoká vazebná kapacita plazmy pro Fe",
      "bledost kůže a sliznic, fyzická i psychická nevýkonnost",
      "hypochromie, mikrocytóza, průkaz okultního krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["izolovaný nález klidové tachykardie"]
  },

  {
    "question": "Negativní bilanci železa způsobí již chronická ztráta",
    "answers": [
      "2–4 ml krve denně",
      "5–10 ml krve denně",
      "10–15 ml krve denně",
      "15–20 ml krve denně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2–4 ml krve denně"]
  },

  {
    "question": "Sideropenickou anémii budu léčit",
    "answers": [
      "substitucí železa, vitamínu B12B , B2 6B, kyseliny listové 6",
      "substitucí železa",
      "substitucí železa, vitamínu B12B a kyseliny listové 2",
      "substitucí železa a vitamínu B12 1 B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["substitucí železa"]
  },

  {
    "question": "Scintigrafie kostní dřeně radioaktivním koloidem 99m Tc zobrazí m",
    "answers": [
      "RES kostní dřeně (ale i jater, sleziny a plic) a z toho lze usuzovat na stav krvetvorby",
      "pouze prekurzory červené krvetvorby",
      "nosnou trámčinu hemopoezy v kostní dřeni a z toho lze usuzovat na stav granulocytopoezy",
      "vlastní erytropoetickou tkáň"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "RES kostní dřeně (ale i jater, sleziny a plic) a z toho lze usuzovat na stav krvetvorby"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějším kritériem pro posuzování anémie je",
    "answers": [
      "snížení počtu erytrocytů pod fyziologickou hranici",
      "snížení množství hemoglobinu (a hematokritu) pod fyziologickou hranici",
      "nedostatečná produkce červených krvinek z různých příčin",
      "snížení barevného indexu pod normální hodnoty",
      "avitaminózy B a nedostatku železa",
      "sideropenie, deficitu kyseliny listové a hemodiluce",
      "sideropenie a vitamínu B12 1 B",
      "sideropenie, deficitu vitamínu B12B a kyseliny listové 2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "snížení množství hemoglobinu (a hematokritu) pod fyziologickou hranici",
      "sideropenie, deficitu kyseliny listové a hemodiluce"
    ]
  },

  {
    "question": "Latentní sideropenie je charakterizována",
    "answers": [
      "poklesem až vyčerpáním tkáňových zásob železa s normální hodnotou plazmatického železa, bez anémie",
      "vyčerpáním tkáňových zásob i plazmatických rezerv Fe bez anémie",
      "poklesem plazmatické hladiny Fe a snížením hodnoty Hb, avšak bez klinických projevů anemického syndromu",
      "neschopností utilizovat zásobní železo k tvorbě hemoglobinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "poklesem až vyčerpáním tkáňových zásob železa s normální hodnotou plazmatického železa, bez anémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Při dlouhotrvající sideropenii jsou",
    "answers": [
      "lékem první volby transfúze krve",
      "nemocní ohroženi rozvojem halucinogenních bludů",
      "nemocní ohroženi ztrátou zraku",
      "nedostatkem »enzymového« železa postiženy i buněčné enzymy (zvláště cytochrom C a cytochromoxidáza) a myoglobin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nedostatkem »enzymového« železa postiženy i buněčné enzymy (zvláště cytochrom C a cytochromoxidáza) a myoglobin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při chronickém krvácení je nález v kostní dřeni",
    "answers": [
      "buněčně chudá dřeň, počet prstenčitých sideroblastů je pod 15 %",
      "hypercelulární dřeň s převahou mikrocytové erytropoezy a nepřítomností sideroblastů",
      "hypoplazie červené řady se zachovanou granulocytopoezou",
      "hypochromní megaloblasty, obrovské tyče a hypersegmentované neutrofily"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "hypercelulární dřeň s převahou mikrocytové erytropoezy a nepřítomností sideroblastů"
    ]
  },

  {
    "question": "Maximální pokles hemoglobinu a hematokritu po velké ztrátě krve nastane",
    "answers": [
      "do 3 h po krvácení",
      "mezi 12–24 h po krvácení",
      "za 24–48 h po krvácení",
      "mezi 3.–12. h po krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["za 24–48 h po krvácení"]
  },

  {
    "question": "Počet leukocytů a destiček po akutním krvácení",
    "answers": [
      "dosahuje až »leukemických« hodnot",
      "se zásadně nemění",
      "se mírně zvyšuje",
      "klesá stejně tak jako hemoglobin a hematokrit"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se mírně zvyšuje"]
  },

  {
    "question": "Sideroblastické anémie jsou",
    "answers": [
      "charakterizované nepřítomností sideroblastů v kostní dřeni",
      "anémie vzniklé po splenektomii",
      "anémie z poruchy využití železa, kdy vázne biosyntéza hemoglobinu",
      "anémie vzniklé předávkováním parenterálně podávaným železem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "anémie z poruchy využití železa, kdy vázne biosyntéza hemoglobinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Do charakteristiky sideroblastických anémií nepatří",
    "answers": [
      "obraz hemochromatózy",
      "zmnožení nehemového železa: v amorfní podobě (umístěné v mitochondriích a ve formě feritinu)",
      "nepřítomnost barvitelného železa v kostní dřeni",
      "zmnožení zásobního železa v tkáních, zejména v kostní dřeni, játrech, slezině, pankreatu, ledvinách a ve střevě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nepřítomnost barvitelného železa v kostní dřeni"]
  },

  {
    "question": "Idiopatická sideroblastická anémie je",
    "answers": [
      "jeden z podtypů myelodysplastického syndromu",
      "jedna z forem erytroleukémie",
      "následek předávkování Fe",
      "součást hemochromocytózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jeden z podtypů myelodysplastického syndromu"]
  },

  {
    "question": "Na rozdíl od jiných refrakterních anémií svědčí pro diagnózu sideroblastické anémie tento nález",
    "answers": [
      "nepřítomnost hemosiderinových zrnek v kostní dřeni",
      "více než 15 % prstenčitých sideroblastů v kostní dřeni",
      "hypoplastická červená řada v kostní dřeni",
      "nemoc z ozáření v anamnéze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["více než 15 % prstenčitých sideroblastů v kostní dřeni"]
  },

  {
    "question": "U sideroblastické anémie neplatí",
    "answers": [
      "je jedním z projevů myelodysplastického syndromu s názvem refrakterní anémie s prsténčitými sideroblasty – RAS",
      "je dominantně dědičné onemocnění",
      "v některých případech dobře reaguje na terapii pyridoxinem",
      "je synonymem sideroachrestické anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je dominantně dědičné onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Megaloblastové anémie jsou",
    "answers": [
      "makrocytové anémie vznikající pouze při poruše resorpce vitamínu B12B v důsledku chybění vnitřního faktoru v 2",
      "makrocytové anémie vznikající při nedostatku vitamínu B12B a/nebo kyseliny listové",
      "makrocytové anémie vznikající pouze při nedostatku vitamínu B12 1 B",
      "makrocytové anémie vznikající pouze při nedostatku kyseliny listové"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "makrocytové anémie vznikající při nedostatku vitamínu B12B a/nebo kyseliny listové"
    ]
  },

  {
    "question": "Vitamín B12B a kyselina listová se účastní jako koenzymy syntézy purinových a pyrimidinových bází 2",
    "answers": [
      "v buňkách bílé krvetvorby",
      "ve všech buňkách",
      "v buňkách destičkové krvetvorby",
      "v buňkách červené krvetvorby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve všech buňkách"]
  },

  {
    "question": "Vitamín B12B se vstřebává 2",
    "answers": [
      "v jejunu",
      "v duodenu",
      "v distální části ilea",
      "v sigmoideu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v distální části ilea"]
  },

  {
    "question": "Průměrný denní příjem vitamínu B12B v potravě a denní spotřeba je 2",
    "answers": [
      "příjem 5 µg, spotřeba 1 µg",
      "příjem 15 µg, spotřeba 10 µg",
      "příjem 25 µg, spotřeba 5 µg",
      "příjem 50 µg, spotřeba 10 µg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["příjem 5 µg, spotřeba 1 µg"]
  },

  {
    "question": "Megaloblastovou anémii z deficitu kyseliny listové budu léčit",
    "answers": [
      "kyselinou listovou a vitamínem B12 1 B",
      "stačí vitamínem B12 1 B",
      "kyselinou listovou a železem",
      "kyselinou listovou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kyselinou listovou"]
  },

  {
    "question": "Kyselina listová se vstřebává",
    "answers": [
      "v distálním ileu",
      "v proximálním ileu",
      "v sigmoideu",
      "v duodenu a jejunu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v duodenu a jejunu"]
  },

  {
    "question": "Celkové zásoby a průměrná denní spotřeba kyseliny listové je",
    "answers": [
      "6–10 mg zásob, denní spotřeba 0,25–1,0 mg",
      "6–10 g zásob, denní spotřeba 0,25–1,0 g",
      "60–100 mg zásob, denní spotřeba 2,5–10,0 mg",
      "60–100 g zásob, denní spotřeba 2,5–10,0 g"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["6–10 mg zásob, denní spotřeba 0,25–1,0 mg"]
  },

  {
    "question": "Vzájemný vztah mezi vitamínem B12B a kyselinou listovou je následující 2",
    "answers": [
      "terapie kyselinou listovou vede k úpravě anémie z deficitu folátu, ale nikoli z deficitu vitamínu B12B , a naopak 2",
      "terapie vitamínem B12B vede k úpravě anémie z deficitu jak vitamínu B 2 12B , tak kyseliny listové 2",
      "terapie kyselinou listovou vede k úpravě anémie z deficitu folátu, ale nezabrání rozvoji neurologických příznaků",
      "terapie perniciózní anémie vitamínem B12B vede k úpravě anémie, ale nezabrání rozvoji neurologických příznaků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Do typických změn periferního krevního obrazu při megaloblastové anémii nepatří",
    "answers": [
      "nález terčovitých erytrocytů",
      "mírná trombocytopenie",
      "mírná leukopenie, hypersegmentované neutrofily",
      "anémie s makrocytózou, anizocytózou, poikilocytózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález terčovitých erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Do klinického obrazu megaloblastové anémie nepatří",
    "answers": [
      "periferní neuritida, porucha hlubokého čití",
      "zvýšená lomivost nehtů, předčasné šedivění",
      "Hunterova glositida (malinový jazyk)",
      "subikterus, splenomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená lomivost nehtů, předčasné šedivění"]
  },

  {
    "question": "Mezi důležité anamnestické údaje svědčící pro megaloblastovou anémii nepatří",
    "answers": [
      "údaje o menometroragii",
      "údaj o achlorhydrii",
      "údaj o resekci žaludku pro vředovou chorobu",
      "údaj o Crohnově chorobě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["údaje o menometroragii"]
  },

  {
    "question": "Obrovské tyče a metamyelocyty nacházíme ve dřeni u",
    "answers": [
      "sepse",
      "perniciózní anémie",
      "agranulocytózy",
      "myelofibrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perniciózní anémie"]
  },

  {
    "question": "Při pokročilé megaloblastové anémii je nález v kostní dřeni",
    "answers": [
      "nespecifický",
      "specifický: megaloblastová erytropoeza, obrovské metamyelocyty a tyče, hypersegmentace jader neutrofilů",
      "specifický: s nálezem megaloblastových změn, vyšším procentem myeloblastů a různým stupněm poruchy",
      "specifický: známky megaloblastové erytropoezy s obrovskými megakaryocyty a vyšším procentem plazmatických"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "specifický: megaloblastová erytropoeza, obrovské metamyelocyty a tyče, hypersegmentace jader neutrofilů"
    ]
  },

  {
    "question": "Za nepřínosné k potvrzení megaloblastové anémie je považováno",
    "answers": [
      "vyšetření žaludeční acidity po stimulaci a biopsii žaludeční sliznice",
      "vyšetření nátěru kostní dřeně",
      "terapeutickou odpověď na B12B a kyselinou listovou 2",
      "trepanobiopsie s histologickým vyšetřením vzorku kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "trepanobiopsie s histologickým vyšetřením vzorku kostní dřeně"
    ]
  },

  {
    "question": "U perniciózní anémie neplatí",
    "answers": [
      "je pozitivní nález histaminorezistentní achlorhydrie",
      "nález atrofické gastritidy je považován za prekancerózu",
      "jde o sekundární makrocytární anémii",
      "je pozitivní Schillingův test"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jde o sekundární makrocytární anémii"]
  },

  {
    "question": "Podání vitamínu B12B nebo kyseliny listové způsobí zvrat megaloblastové hemopoézy v normální krvetvorbu již za 2",
    "answers": ["96 h", "48 h", "72 h", "24 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["24 h"]
  },

  {
    "question": "Nejvíce vitamínu B12B je v těchto potravinách 2",
    "answers": [
      "v kvasnicích, listové zelenině",
      "v mase",
      "v luštěninách a kořenové zelenině",
      "v plísňových sýrech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v mase"]
  },

  {
    "question": "Retikulocytární krize je projevem",
    "answers": [
      "překotné erytropoezy s maximem vyplavování retikulocytů 3–7 dní po začátku terapie vitamínem B12 A}{ B",
      "aplastické krize s nálezem retikulárních struktur v normoblastech",
      "anémie se zástavou vyzrávání na úrovni retikulocytu",
      "fatální komplikace otravy hemotoxickými jedy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "a) překotné erytropoezy s maximem vyplavování retikulocytů 3–7 dní po začátku terapie vitamínem B12 A}{ B"
    ]
  },

  {
    "question": "Autoimunitní povaha získané perniciózní anémie je dána",
    "answers": [
      "per exclusionem při vyloučení jiných příčin",
      "nálezem autoprotilátek proti parietálním buňkám žaludeční sliznice a proti vlastnímu vnitřnímu faktoru",
      "nálezem protilátek proti buňkám štítné žlázy",
      "úpravou anémie po terapii imunosupresívy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nálezem autoprotilátek proti parietálním buňkám žaludeční sliznice a proti vlastnímu vnitřnímu faktoru"
    ]
  },

  {
    "question": "Rozdíl mezi perniciózní anémií a jinými megaloblastovými anémiemi",
    "answers": [
      "spočívá jen v historii vzniku názvu onemocnění, jde o synonyma",
      "je v tom, že v případě perniciózní anémie chybí sekrece vnitřního faktoru žaludeční sliznicí, u jiných",
      "je v tom, že v případě perniciózní anémie chybí vitamín B12B , u megaloblastové anémie chybí kyselina listová 2",
      "je v tom, že v případě perniciózní anémie chybí vnitřní faktor, u jiných megaloblastových anémií je příčina"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je v tom, že v případě perniciózní anémie chybí vnitřní faktor, u jiných megaloblastových anémií je příčina"
    ]
  },

  {
    "question": "Diagnózu perniciózní anémie vylučuje",
    "answers": [
      "přítomnost volné HCl v žaludeční šťávě",
      "nález leukocytů s hypersegmentovaným jádrem",
      "vzestup retikulocytů po terapii vitamínem B12 1 B",
      "nález makrocytů v periferní krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost volné HCl v žaludeční šťávě"]
  },

  {
    "question": "Při hemolytické anémii dochází v séru ke vzestupu",
    "answers": [
      "konjugovaného bilirubinu",
      "přímého bilirubinu",
      "nepřímého bilirubinu",
      "přímého i nepřímého bilirubinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nepřímého bilirubinu"]
  },

  {
    "question": "Hemoglobinurická nefróza je",
    "answers": [
      "oligurie provázející hemolytické anémie",
      "akutní renální insuficience vznikající při masívní intravaskulární hemolýze",
      "nefrotický syndrom vznikající při hemoglobinurii",
      "poškození glomerulů při hemoglobinurii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "akutní renální insuficience vznikající při masívní intravaskulární hemolýze"
    ]
  },

  {
    "question": "Moč při masívní hemoglobinurii je",
    "answers": [
      "čirá, hnědočervené barvy",
      "zkalená, bezbarvá",
      "čirá, bezbarvá",
      "zkalená, růžová"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["čirá, hnědočervené barvy"]
  },

  {
    "question": "Haptoglobin je",
    "answers": [
      "polovina globinové molekuly",
      "forma imunoglobulinu vznikající v plazmatických buňkách",
      "agregát sedmi globinových molekul",
      "a2-globulin, na který se v plazmě váže hemoglobin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["a2-globulin, na který se v plazmě váže hemoglobin"]
  },

  {
    "question": "Mezi nálezy při kompenzačním zvýšení erytropoezy při hemolýze nepatří",
    "answers": [
      "vyplavení normoblastů a myeloblastů do periferní krve",
      "rtg změny na kostech lebky, obratlů, dlouhých kostech končetin, typu expanze dřeňové dutiny na úkor ztenčení",
      "normoblastická až makronormoblastická hyperplazie kostní dřeně",
      "retikulóza s makrocytózou v periferní krvi, ojediněle vyplavení i jaderných krvinek – normoblastů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyplavení normoblastů a myeloblastů do periferní krve"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnoty osmotické rezistence (osmotické fragility) se pohybují v rozmezí",
    "answers": [
      "0,36–0,42 % NaCl",
      "0,42–0,46 % NaCl",
      "0,46–0,48 % NaCl",
      "0,46–0,54 % NaCl"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["0,42–0,46 % NaCl"]
  },

  {
    "question": "Poločas přežívání erytrocytů vyšetřený radiochromem 51 Cr (tzv. nekorigovaný chromový poločas T/2) je 1",
    "answers": ["60–90 dnů", "20–26 dnů", "55–60 dnů", "26–36 dnů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["26–36 dnů"]
  },

  {
    "question": "Izotopové vyšetření erytrocytů radiochromem 51 Cr nelze použít pro 1",
    "answers": [
      "zjištění hemopoetické aktivity kostní dřeně",
      "zjištění lokalizace zániku erytrocytů",
      "vyšetření okultního krvácení do stolice",
      "stanovení přežívání erytrocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zjištění hemopoetické aktivity kostní dřeně"]
  },

  {
    "question": "U hereditární sférocytózy neplatí",
    "answers": [
      "sférocyty jsou předčasně selektivně vychytávány ve zvětšené slezině, kde zanikají",
      "jde o extrakorpuskulární typ hemolytické anémie",
      "po splenektomii je poločas přežívání krvinek normální nebo skoro normální",
      "jde o poruchu ve struktuře bílkovin v membráně erytrocytu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jde o extrakorpuskulární typ hemolytické anémie"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinické projevy aplastické krize u dědičné sférocytózy nepatří",
    "answers": [
      "zimnice, horečka",
      "žloutenka, která však může i chybět",
      "prudké bolesti břicha, nauzea, zvracení",
      "vředy na bércích a nad kotníky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vředy na bércích a nad kotníky"]
  },

  {
    "question": "Nálezy, které v diferenciální diagnostické úvaze mezi získanou hemolytickou anémií a dědičnou sférocytózou",
    "answers": [
      "v krvi nejsou v klidovém stadiu nacházeny sférocyty",
      "pozitivní Coombsův test, event. nález tepelných nebo chladových protilátek",
      "maligní lymfoproliferativní onemocnění v osobní anamnéze",
      "pozitivní rodinná anamnéza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivní rodinná anamnéza"]
  },

  {
    "question": "Pro enzymopatické hereditární hemolytické anémie nesvědčí",
    "answers": [
      "steatóza jater",
      "tvar erytrocytů v krevním nátěru je normální",
      "pozitivní familiární výskyt",
      "osmotická rezistence (fragilita) erytrocytů je normální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["steatóza jater"]
  },

  {
    "question": "Mezi hemolytické anémie z chybné syntézy hemoglobinu nepatří",
    "answers": [
      "talasémie (Cooleyova anémie)",
      "hereditární leptocytóza",
      "srpkovitá anémie (drepanocytóza)",
      "paroxyzmální noční hemoglobinurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["paroxyzmální noční hemoglobinurie"]
  },

  {
    "question": "Do charakteristiky paroxyzmální noční hemoglobinurie nepatří",
    "answers": [
      "vysoký index alkalické fosfatázy v neutrofilech",
      "infekční a trombotické komplikace, aplastické krize",
      "nález normální osmotické rezistence, pozitivní Hamův test",
      "intravazální noční hemolýza, intermitentní hemoglobinurie, trvalá hemosiderinurie, anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysoký index alkalické fosfatázy v neutrofilech"]
  },

  {
    "question": "Do charakteristiky tepelných antierytrocytárních protilátek nepatří",
    "answers": [
      "jde o protilátky třídy IgG, inkompletního typu, převážně aglutininy",
      "in vivo je celé množství adsorbováno na erytrocytech, takže se v séru prakticky neprokáží",
      "autoaglutinace krevních vzorků",
      "senzibilizované krvinky jsou vychytány a destruovány zejména v RES sleziny, po splenektomii převezmou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["autoaglutinace krevních vzorků"]
  },

  {
    "question": "Do charakteristiky chladových antierytrocytárních protilátek nepatří",
    "answers": [
      "na erytrocyty se váží maximálně při 4 stupních C, proto se in vivo dají obyčejně prokázat ve vysokém titru v séru",
      "krvinky senzibilizované těmito protilátkami jsou vychytávány a destruovány převážně v játrech",
      "jsou aktivní při tělesné teplotě",
      "jde o protilátky třídy IgM, kompletního typu, převážně aglutininy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jsou aktivní při tělesné teplotě"]
  },

  {
    "question": "Coombsovo sérum při přímém antiglobulinovém testu",
    "answers": [
      "aglutinuje in vitro červené krvinky až po zahřátí na teplotu 37 stupňů Celsia",
      "aglutinuje in vitro červené krvinky zdravé osoby až po předchozí inkubaci se sérem pacienta, ale neaglutinuje",
      "aglutinuje in vitro červené krvinky až po ochlazení na teplotu 4 stupně Celsia",
      "aglutinuje in vitro červené krvinky pacienta obalené inkompletními protilátkami, ale neaglutinuje normální červené"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Autoimunitní hemolytickou anémii (AIHA) budu léčit",
    "answers": [
      "antimalariky (chlorochin aj.)",
      "splenektomií jako terapií první volby, pak event. imunosupresí",
      "imunosupresí glukokortikoidy, event. cytostatiky",
      "imunosupresí a současně splenektomií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["imunosupresí glukokortikoidy, event. cytostatiky"]
  },

  {
    "question": "Nepřímý Coombsův test se hodí k průkazu",
    "answers": [
      "pouze chladových antierytrocytárních protilátek",
      "inkompletních antierytrocytárních protilátek v séru pacienta, tedy ještě nefixovaných na červené krvinky",
      "inkompatibility krevních převodů",
      "pouze tepelných antierytrocytárních protilátek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "inkompletních antierytrocytárních protilátek v séru pacienta, tedy ještě nefixovaných na červené krvinky"
    ]
  },

  {
    "question": "Příčina hemolýzy po náhradě chlopní je",
    "answers": [
      "nejspíše v mechanickém poškození erytrocytů při víření a nárazech regurgitující krve na povrch umělých chlopní",
      "ve snížení mechanické odolnosti erytrocytů v důsledku hyperkinetické cirkulace",
      "autoimunitní povahy jako reakce na cizorodý materiál umělé chlopně",
      "ve zvýšeném vychytávání erytrocytů ve zvětšené slezině jako důsledku hemodynamických změn po náhradě chlopně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nejspíše v mechanickém poškození erytrocytů při víření a nárazech regurgitující krve na povrch umělých chlopní"
    ]
  },

  {
    "question": "Aplastická anémie je charakterizována",
    "answers": [
      "inefektivní hemopoézou v důsledku syntézy abnormálního hemoglobinu",
      "refrakterní anémií s normo či hypercelulární kostní dření",
      "anémií, leukopenií a trombocytopenií s hypocelulární kostní dření",
      "výrazně zkráceným přežíváním erytrocytů, kdy kostní dřeň nestačí úbytek doplňovat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "anémií, leukopenií a trombocytopenií s hypocelulární kostní dření"
    ]
  },

  {
    "question": "V multifaktoriální patogenezi anémií při infekčních a zánětlivých onemocněních se neuplatňuje",
    "answers": [
      "útlum erytropoezy v kostní dřeni",
      "porucha syntézy hemoglobinu",
      "porucha metabolismu železa",
      "nedostatek vitamínu B12 A}{ B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["d) nedostatek vitamínu B12 A}{ B"]
  },

  {
    "question": "Leukoerytroblastická reakce (anémie) je",
    "answers": [
      "hypoplastická krvetvorba s vyplavováním normoblastů do periferní krve v důsledku cytostatické terapie",
      "anémie při metastázách do kostní dřeně spojená s vyplavováním normoblastů a posunem v bílé řadě až k",
      "známkou efektivní terapie nádorového onemocnění",
      "vyplavování normoblastů a myeloblastů při leukemické infiltraci kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Leukoerytroblastická reakce je",
    "answers": [
      "přítomnost granul glykogenu v buňkách červené řady",
      "průkaz hemoglobinu v granulocytech",
      "kožní reakce při alergické potransfúzní reakci",
      "vyplavení prekurzorů bílé řady a erytroblastů do krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyplavení prekurzorů bílé řady a erytroblastů do krve"]
  },

  {
    "question": "O těžké anémii hovoříme při hodnotě Hb",
    "answers": ["pod 120 g/l", "80 g/l", "100 g/l", "110 g/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["80 g/l"]
  },

  {
    "question": "Granulace v buňkách neutrofilní řady jsou",
    "answers": [
      "ribosomy",
      "toxiny typu kationických proteinů",
      "mitochondrie",
      "proteolytické enzymy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["proteolytické enzymy"]
  },

  {
    "question": "Zrání bílé krvinky (granulocytu) ve dřeni trvá",
    "answers": ["24 h", "14 dnů", "4 h", "5 dnů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["5 dnů"]
  },

  {
    "question": "Proliferace a diferenciace granulocytů není ovlivněna",
    "answers": [
      "G-CSF (granulocytové kolonie stimulujícím faktorem)",
      "interleukinem 3 (multi-CSF)",
      "GM-CSF (granulocyto-makrofágové kolonie stimulujícím faktorem)",
      "interleukinem 2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["interleukinem 2"]
  },

  {
    "question": "Pelgerova-Huetova anomálie je",
    "answers": [
      "defekt intracelulárního zabíjení fagocytovaných baktérií",
      "nález makrotrombocytů",
      "přítomnost gigantických granul v neutrofilech",
      "defekt segmentace a hrubá struktura jader neutrofilů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt segmentace a hrubá struktura jader neutrofilů"]
  },

  {
    "question": "Eozinofilie není",
    "answers": [
      "při parazitárních infekcích",
      "při alergických reakcích",
      "v rámci paraneoplastického syndromu",
      "po glukokortikoidech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["po glukokortikoidech"]
  },

  {
    "question": "V terapii agranulocytózy na prvním místě",
    "answers": [
      "podáme vysoké dávky lithia",
      "zavedeme infúzi pyridoxinu",
      "vynecháme lék, který mohl agranulocytózu způsobit",
      "indikujeme provedení plazmaferézy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vynecháme lék, který mohl agranulocytózu způsobit"]
  },

  {
    "question": "Neutropenii nevyvolává",
    "answers": [
      "chloramfenikol",
      "acetylsalicylová kyselina",
      "soli zlata",
      "karbimazol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["acetylsalicylová kyselina"]
  },

  {
    "question": "Recirkulace lymfocytů znamená",
    "answers": [
      "návrat lymfocytů z krve do lymfatických uzlin",
      "průchod lymfocytů lymfatickými uzlinami nebo slezinou",
      "návrat lymfocytů z tkání zpět do krevního oběhu",
      "uvolnění lymfocytů z marginálního poolu a jejich opětovný návrat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["návrat lymfocytů z tkání zpět do krevního oběhu"]
  },

  {
    "question": "Recirkulovat mohou",
    "answers": ["monocyty", "granulocyty", "lymfocyty", "pouze B-lymfocyty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lymfocyty"]
  },

  {
    "question": "B-lymfocyty",
    "answers": [
      "pocházejí z kostní dřeně a jsou nositeli buněčné imunity",
      "pocházejí z kostní dřeně, procházejí tymem a jsou nositeli buněčné imunity",
      "pocházejí z kostní dřeně, procházejí tymem a účastní se tvorby protilátek",
      "pocházejí z kostní dřeně a účastní se tvorby protilátek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "pocházejí z kostní dřeně a účastní se tvorby protilátek"
    ]
  },

  {
    "question": "Místem primární tvorby lymfocytů je",
    "answers": [
      "kostní dřeň, slezina a lymfatické uzliny",
      "slezina",
      "kostní dřeň",
      "lymfatické uzliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kostní dřeň"]
  },

  {
    "question": "Absolutní počet lymfocytů v periferní krvi je",
    "answers": [
      "0,04–0,45 × 109",
      "1,5–4,0 × 109",
      "2,0–7,5 × 109",
      "0,2–0,8 × 109"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1,5–4,0 × 109"]
  },

  {
    "question": "Pro infekční mononukleózu jsou charakteristické některé příznaky, mezi které nepatří",
    "answers": [
      "tzv. lymfomonocyty v krevním nátěru",
      "angína",
      "postižení žláz s vnitřní sekrecí",
      "jaterní léze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postižení žláz s vnitřní sekrecí"]
  },

  {
    "question": "Mononukleáry u infekční mononukleózy je nutné odlišit od",
    "answers": ["monoblastů", "leukemických blastů", "myelocytů", "bazofilů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["leukemických blastů"]
  },

  {
    "question": "Leukemoidní reakce není u",
    "answers": [
      "těžké infekce",
      "perniciózní anémie",
      "těžkého krvácení či hemolýzy",
      "intoxikace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perniciózní anémie"]
  },

  {
    "question": "Leukocytóza není při",
    "answers": [
      "kokové infekci",
      "abdominálním tyfu",
      "nekróze tkáně",
      "těhotenství"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["abdominálním tyfu"]
  },

  {
    "question": "Při hypersplenismu nedochází",
    "answers": [
      "ke zvýšenému poolování krvinek ve slezině",
      "ke zvýšené destrukci krvinek ve slezině",
      "ke stimulaci krvetvorby ve slezině",
      "k hyperregeneraci dřeňové krvetvorby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ke stimulaci krvetvorby ve slezině"]
  },

  {
    "question": "Feltyho syndrom je",
    "answers": [
      "atypický myelodysplastický syndrom",
      "eozinofilie a plicní infiltráty",
      "leukopenie a splenomegalie u revmatoidní artritidy",
      "rozmnožení mastocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["leukopenie a splenomegalie u revmatoidní artritidy"]
  },

  {
    "question": "Hypersplenismus způsobuje",
    "answers": [
      "periferní cytopenii",
      "hypoproteinémii",
      "vzestup transamináz",
      "hyperkoagulaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["periferní cytopenii"]
  },

  {
    "question": "U Gaucherovy choroby se nesetkáváme s",
    "answers": [
      "chyběním enzymu odbourávajícího sfingolipidy",
      "přítomností lipidy střádajících makrofágů ve slezině a ve dřeni",
      "hromaděním glykogenu v játrech a slezině",
      "hromaděním sfingolipidů v makrofázích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hromaděním glykogenu v játrech a slezině"]
  },

  {
    "question": "Pro histocytární medulární retikulózu je typické",
    "answers": [
      "infiltrace kostní dřeně nezralými histiocyty s časným postižením míšního kmene",
      "infiltrace kostní dřeně nezralými histiocyty a jejich nevelké vyplavování do periferní krve",
      "generalizovaná histiocytóza se současnou fibrotizací orgánů",
      "generalizované postižení hemopoetických i dalších orgánů monocyto-makrofágy zčásti fagocytujícími"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "generalizované postižení hemopoetických i dalších orgánů monocyto-makrofágy zčásti fagocytujícími"
    ]
  },

  {
    "question": "Leukaferéza je",
    "answers": [
      "transfúze leukocytů",
      "poškození bílé hmoty míšní",
      "použití izotopem značených leukocytů na detekci zánětlivých ložisek",
      "odstranění bílých krvinek z krve centrifugací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odstranění bílých krvinek z krve centrifugací"]
  },

  {
    "question": "Při transplantaci kostní dřeně vstřikujeme buňky",
    "answers": [
      "do žíly",
      "do dřeně",
      "intraperitoneálně",
      "katétrem do levé síně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do žíly"]
  },

  {
    "question": "Myelodysplastický syndrom je",
    "answers": [
      "vrozená dysplazie páteře",
      "periferní cytopenie s dysplastickou dřeňovou krvetvorbou s možností transformace do akutní leukémie",
      "charakterizován změnami krvetvorby při hladovění",
      "poškození zadních provazců míšních"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "periferní cytopenie s dysplastickou dřeňovou krvetvorbou s možností transformace do akutní leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Leukóza je",
    "answers": [
      "lokální bujení leukemických buněk mimo dřeň",
      "totéž co leukocytóza",
      "kongenitální degenerativní choroba leukocytů",
      "totéž co leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["totéž co leukémie"]
  },

  {
    "question": "Mezi leukemogenní faktory nepatří",
    "answers": [
      "sulfonamidy",
      "záření",
      "benzen a jeho deriváty",
      "cytostatika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sulfonamidy"]
  },

  {
    "question": "Sekundární akutní leukémie je",
    "answers": [
      "leukémie u nemocných původně zářených či léčených cytostatiky pro jiné onemocnění",
      "relaps akutní leukémie po dlouhodobé remisi",
      "leukemizace lymfomu",
      "zvrat chronické myeloidní leukémie do akutní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "leukémie u nemocných původně zářených či léčených cytostatiky pro jiné onemocnění"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení diagnózy akutní leukémie je nezbytný nález",
    "answers": [
      "alespoň ojedinělých blastů v nátěru periferní krve",
      "leukocytózy v krvi",
      "blastické infiltrace uzlin",
      "blastické infiltrace dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["blastické infiltrace dřeně"]
  },

  {
    "question": "Aleukemická forma akutní leukémie je charakterizována",
    "answers": [
      "chyběním leukocytózy a vyplavováním blastů do periferie",
      "pokročilou neutropenií v periferní krvi",
      "poklesem leukocytů pod 1 x 109",
      "nepřítomností blastů ve dřeni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "chyběním leukocytózy a vyplavováním blastů do periferie"
    ]
  },

  {
    "question": "Který příznak nebývá pro akutní leukémii typický",
    "answers": ["horečka", "krvácení", "neurologické příznaky", "žloutenka"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žloutenka"]
  },

  {
    "question": "Horečky u akutní leukémie mohou být vyvolány rozpadovými produkty leukemických buněk, ale častěji jsou",
    "answers": [
      "centrálního původu při postižení CNS",
      "vyvolány vysokými dávkami glukokortikoidů",
      "na podkladě infekce při neutropenii",
      "alergického původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["na podkladě infekce při neutropenii"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost adenomegalie a splenomegalie",
    "answers": [
      "podporuje diagnózu AML",
      "vylučuje diagnózu akutní leukémie",
      "podporuje diagnózu ALL",
      "vzniká až v době postcytostatické aplazie dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["podporuje diagnózu ALL"]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze nepodporuje diagnózu akutní leukémie",
    "answers": [
      "projevy krvácení z dásní, do kůže a sliznice vůbec",
      "horečnatý stav nejasného původu",
      "těžká nekrotizující angína",
      "hmatná rezistence na břiše"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hmatná rezistence na břiše"]
  },

  {
    "question": "PAS reakce (periodic-acid-Schiff reaction) je cenná cytochemická metoda. Prokážeme-li v blastech PAS pozitivní",
    "answers": [
      "u myelodysplastického syndromu typu refrakterní anémie s excesem blastů",
      "akutní lymfoblastické leukémie",
      "nediferencované leukémie",
      "akutní myeloblastické leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní lymfoblastické leukémie"]
  },

  {
    "question": "Pro blasty u akutní myeloblastické leukémie je nejcharakterističtější enzym",
    "answers": [
      "peroxidáza",
      "glutathionoxidáza",
      "alkalická fosfatáza",
      "tartarát rezistentní kyselá fosfatáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peroxidáza"]
  },

  {
    "question": "Terminální deoxynukleotidyltransferáza je DNA polymeráza, která se používá pro klasifikaci akutních leukémií,",
    "answers": [
      "megakaryocyty",
      "prekurzory lymfocytů",
      "myeloidní řadu",
      "monocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prekurzory lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Enzym typický pro monocyty, který využíváme ke klasifikaci monocytárních a myelomonocytárních leukémií",
    "answers": [
      "glukózo-6-fosfát dehydrogenáza",
      "urokináza",
      "amyláza",
      "lysozym neboli muramidáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lysozym neboli muramidáza"]
  },

  {
    "question": "Auerovy tyčinky v leukemických blastech jsou",
    "answers": [
      "fagocytované tyčinkové baktérie",
      "krystaly paraproteinu",
      "bizarní tyčinkové formy granul",
      "úlomky chromatinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bizarní tyčinkové formy granul"]
  },

  {
    "question": "Typ akutní leukémie nám nepomůže určit",
    "answers": [
      "vyšetření pomocí izotopu chrómu a železa",
      "imunologická fenotypizace buněk pomocí monoklonálních protilátek",
      "morfologie buněk v panoptickém barvení a cytochemické vyšetření",
      "průkaz některých enzymů v buňkách a séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšetření pomocí izotopu chrómu a železa"]
  },

  {
    "question": "Mezi další vyšetření pomáhající v klasifikaci akutních leukémií patří",
    "answers": [
      "vyšetření chromosomů pruhováním nebo moderními molekulárně biologickými metodami",
      "cytologie sleziny",
      "magnetická rezonance kostní dřeně",
      "vyšetření obsahu DNA ve dřeni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetření chromosomů pruhováním nebo moderními molekulárně biologickými metodami"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní myeloblastické leukémie dělíme na",
    "answers": [
      "3 typy podle elektronově mikroskopického vyšetření: myeloidní, monocytární a nediferencované",
      "4 typy podle imunologických markerů CD 1–4",
      "2 typy: myeloidní a monocytární",
      "8 základních typů M0–M7"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["8 základních typů M0–M7"]
  },

  {
    "question": "ALL dělíme podle morfologie na",
    "answers": [
      "5 typů – podle velikosti buněk, tvaru jádra, charakteru nukleolů a přítomnosti Auerových tyčí",
      "3 typy – bez Auerových tyčí, s jejich naznačenou tvorbou, s četnými Auerovými tyčemi",
      "3 typy – podle velikosti buněk, tvaru jádra, charakteru nukleolů",
      "2 typy – granulární a agranulární"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "3 typy – podle velikosti buněk, tvaru jádra, charakteru nukleolů"
    ]
  },

  {
    "question": "Při paréze mozkových nervů u akutní leukémie v remisi pomýšlíme zejména na",
    "answers": [
      "relaps akutní leukémie v CNS",
      "intrakraniální krvácení",
      "poškození cytostatiky",
      "trombózu a. carotis interna"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["relaps akutní leukémie v CNS"]
  },

  {
    "question": "Krvácení u akutní leukémie je nejčastěji způsobeno",
    "answers": [
      "poklesem faktoru VIII",
      "poškozením stěny cévní adherencí leukemických blastů",
      "aktivovanou fibrinolýzou",
      "trombocytopenií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombocytopenií"]
  },

  {
    "question": "Krvácení u akutní promyelocytární leukémie je způsobeno kromě trombocytopenie",
    "answers": [
      "diseminovaným intravaskulárním srážením s konzumpcí koagulačních faktorů",
      "cirkulujícím antikoagulans",
      "vaskulitidou",
      "sníženou tvorbou fibrinogenu v játrech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "diseminovaným intravaskulárním srážením s konzumpcí koagulačních faktorů"
    ]
  },

  {
    "question": "U akutní promyelocytární leukémie je ve vysokém procentu případů diseminovaná intravaskulární koagulace",
    "answers": [
      "lytickými fermenty z granul rozpadlých leukemických promyelocytů",
      "rozpadem erytrocytů",
      "zvláštním proteinem typu trombinu tvořeným leukemickými buňkami",
      "současnou vaskulitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "lytickými fermenty z granul rozpadlých leukemických promyelocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Podávání all-trans-retinové kyseliny se nejnověji osvědčilo u",
    "answers": [
      "kutní lymfoblastové leukémie Burkittova typu",
      "chronické lymfatické leukémie",
      "akutní promyelocytární leukémie",
      "tzv. erytroleukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní promyelocytární leukémie"]
  },

  {
    "question": "Přechodná postcytostatická aplazie dřeně je žádoucí v terapii",
    "answers": [
      "chronické myeloidní leukémie",
      "akutní myeloblastické leukémie",
      "leukémie z vlasatých buněk",
      "chronické lymfatické leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní myeloblastické leukémie"]
  },

  {
    "question": "Dlouhodobé léčení busulfanem (Mylecytanem) může vést k",
    "answers": [
      "poškození sluchu",
      "plicní fibróze",
      "vzniku paréz periferních nervů",
      "tyreotoxikóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní fibróze"]
  },

  {
    "question": "Součástí podpůrné terapie u akutní leukémie nejsou",
    "answers": [
      "antibiotika a antimykotika",
      "vitamín B12, injekční nebo perorální foláty",
      "destičkové koncentráty",
      "infúze zajišťující dostatečný přívod kalorií a živin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vitamín B12, injekční nebo perorální foláty"]
  },

  {
    "question": "V terapii leukémie postihující CNS nelze použít",
    "answers": [
      "mozkomíšní ozáření",
      "kombinace záření a intratékální aplikace metotrexátu",
      "opakované aplikace antimetabolitu (metotrexátu) intratékálně",
      "intratékální podání alkylačních cytostatik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["intratékální podání alkylačních cytostatik"]
  },

  {
    "question": "Koncepce terapie akutní leukémie v současné době spočívá v",
    "answers": [
      "podání jednorázové vysoké dávky 1 cytostatika bez jakékoliv další terapie",
      "podání kombinace cytostatik v úvodní indukční terapii, po navození remise následuje terapie konsolidační a během",
      "dlouhodobé monoterapii perorálním cytostatikem",
      "transplantaci dárcovské kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "podání kombinace cytostatik v úvodní indukční terapii, po navození remise následuje terapie konsolidační a během"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní leukémii začínáme léčit",
    "answers": [
      "až stoupne celkový počet leukocytů nad 50 × 109",
      "až se upraví trombocytopenie",
      "co nejdříve po stanovení diagnózy a klasifikace akutní leukémie",
      "až se upraví neutropenie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "co nejdříve po stanovení diagnózy a klasifikace akutní leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Cytostatika v běžných dávkách nemohou proniknout do",
    "answers": [
      "retroperitoneálních uzlin",
      "dřeně dlouhých kostí",
      "CNS a varlete",
      "hypofýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["CNS a varlete"]
  },

  {
    "question": "Ve zdravé dřeni nemá být % myeloblastů vyšší než",
    "answers": ["0,5 %", "3 %", "20 %", "10 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["3 %"]
  },

  {
    "question": "Úspěšně léčená akutní leukémie v kompletní remisi nemá mít ve dřeni",
    "answers": [
      "více než 10 % blastů",
      "více než 5 % blastů",
      "více než 20 % blastů",
      "žádné blasty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["více než 5 % blastů"]
  },

  {
    "question": "Relaps leukémie je",
    "answers": [
      "hromadný výskyt akutní leukémie v určité oblasti",
      "recidiva choroby po předchozím ústupu známek choroby",
      "vymizení příznaků choroby",
      "pomalý ústup příznaků choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["recidiva choroby po předchozím ústupu známek choroby"]
  },

  {
    "question": "Remise leukémie nebo lymfomu je",
    "answers": [
      "úplný nebo částečný ústup příznaků choroby i laboratorních nálezů",
      "návrat laboratorních známek choroby",
      "návrat klinických známek choroby",
      "kolísání aktivity choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "úplný nebo částečný ústup příznaků choroby i laboratorních nálezů"
    ]
  },

  {
    "question": "Pacientovi v kompletní remisi akutní leukémie nebo ve stabilizované fázi chronické myeloidní leukémie",
    "answers": [
      "okamžitě zajistíme převedení do invalidního důchodu",
      "doporučujeme přiměřené zaměstnání",
      "dovolujeme vrátit se do jeho původního zaměstnání, ať je jakékoliv",
      "zakazujeme pracovat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["doporučujeme přiměřené zaměstnání"]
  },

  {
    "question": "Prognóza akutní leukémie",
    "answers": [
      "je nejlepší u akutní myeloidní leukémie dětí",
      "je nejlepší u akutní lymfatické leukémie dětí",
      "je nejlepší u akutní lymfatické leukémie dospělých",
      "je nejlepší u akutní myeloidní leukémie dospělých"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je nejlepší u akutní lymfatické leukémie dětí"]
  },

  {
    "question": "Nejhorší prognózu z následujících typů má",
    "answers": [
      "akutní lymfatická leukémie s orgánovou infiltrací",
      "akutní lymfatická leukémie typ L2",
      "Burkittův typ akutní lymfatické leukémie",
      "akutní lymfatická leukémie typ L1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Burkittův typ akutní lymfatické leukémie"]
  },

  {
    "question": "Pod myeloproliferativní syndrom nepatří",
    "answers": [
      "polycytémie",
      "myelom",
      "idiopatická myelofibróza",
      "chronická myeloidní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["myelom"]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení diagnózy myeloproliferativních chorob je užitečné cytochemické vyšetření leukocytárního enzymu",
    "answers": [
      "kyselé fosfatázy",
      "chloracetátesterázy",
      "peroxidázy",
      "alkalické fosfatázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alkalické fosfatázy"]
  },

  {
    "question": "Skóre alkalické fosfatázy v leukocytech je vysoké u",
    "answers": [
      "jaterních chorob",
      "chronické myelózy",
      "myelofibrózy",
      "lymfopenií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["myelofibrózy"]
  },

  {
    "question": "Skóre alkalické fosfatázy v leukocytech je sníženo u",
    "answers": [
      "chronické myeloidní leukémie",
      "myelofibrózy",
      "infekční mononukleózy",
      "polycytémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické myeloidní leukémie"]
  },

  {
    "question": "U myeloproliferativních chorob bývá",
    "answers": [
      "paraproteinémie",
      "hypercholesterolémie",
      "hyperurikémie",
      "pozitivní jaterní testy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperurikémie"]
  },

  {
    "question": "S hyperurikémií souvisí",
    "answers": [
      "poruchy vidění",
      "priapismus",
      "prudké bolesti v levém podžebří a v levém rameni",
      "dnavé bolesti a renální kolika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dnavé bolesti a renální kolika"]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze pravé polycytémie a sekundární polyglobulie nevyšetřujeme",
    "answers": ["hormony štítné žlázy", "srdce a plíce", "ledviny", "Astrup"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hormony štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "S polyglobulií se nesetkáváme u",
    "answers": [
      "chronických plicních onemocnění",
      "insuficience kůry nadledvin",
      "pacientů léčených androgeny",
      "Cushingova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["insuficience kůry nadledvin"]
  },

  {
    "question": "Při pravé polycytémii si pacient často stěžuje na",
    "answers": [
      "svědění kůže, zvláště po koupeli",
      "tlak v podjaterní krajině",
      "zvracení",
      "brnění v konečkách prstů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["svědění kůže, zvláště po koupeli"]
  },

  {
    "question": "Svědění kůže u pravé polycytémie souvisí",
    "answers": [
      "s hyperurikémií",
      "se zvýšeným objemem cirkulující plazmy",
      "se zvýšeným objemem erytrocytární masy",
      "s hyperhistaminémií (z rozmnožených bazofilů)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["s hyperhistaminémií (z rozmnožených bazofilů)"]
  },

  {
    "question": "U pravé polycytémie bývá vyšší počet destiček, přesto tito pacienti mohou mít krvácivé projevy,",
    "answers": [
      "pro hyperheparinémii",
      "pro poruchu agregace destiček",
      "v důsledku zvýšené cévní propustnosti",
      "pro morfologické odchylky trombocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pro poruchu agregace destiček"]
  },

  {
    "question": "Idiopatická myelofibróza se hlavně v začátku choroby podobá chronické myeloidní leukémii. Liší se však",
    "answers": [
      "obtížnou aspirací dřeně",
      "vysokým počtem leukocytů",
      "přítomností splenomegalie",
      "vysokým počtem destiček"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obtížnou aspirací dřeně"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření, které nejspolehlivěji potvrzuje diagnózu myelofibrózy, je",
    "answers": [
      "hladina kolagenázy v séru",
      "suchá punkce dřeně",
      "biopsie kostní dřeně a histologie",
      "stanovení skóre alkalické fosfatázy v leukocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["biopsie kostní dřeně a histologie"]
  },

  {
    "question": "Fibróza dřeně může provázet i jiné základní choroby, ale nebývá",
    "answers": [
      "u leukémie z vlasatých buněk",
      "u metastáz karcinomu do dřeně",
      "u chronické myeloidní leukémie",
      "u perniciózní anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u perniciózní anémie"]
  },

  {
    "question": "Bujení fibroblastů a vaziva u myelofibrózy",
    "answers": [
      "postihuje všechna místa krvetvorby včetně kostní dřeně, jater i sleziny",
      "postihuje kostní dřeň zatímco dochází k proliferaci krvetvorné tkáně v extramedulární lokalizaci",
      "je následek poškození dřeně lytickými enzymy uvolňovanými z buněk granulocytární řady",
      "je vlastně proces hojení myelitidy virového původu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "postihuje kostní dřeň zatímco dochází k proliferaci krvetvorné tkáně v extramedulární lokalizaci"
    ]
  },

  {
    "question": "U myelofibrózy nejsou nádorového původu tyto buňky",
    "answers": [
      "buňky červené řady",
      "megakaryocyty",
      "buňky bílé řady",
      "dřeňové fibroblasty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dřeňové fibroblasty"]
  },

  {
    "question": "Chronická myelóza je totéž co",
    "answers": [
      "panmyelopatie",
      "těžká infekční mononukleóza",
      "chronická myeloidní leukémie",
      "plazmocelulární leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronická myeloidní leukémie"]
  },

  {
    "question": "Zmnožení bazofilů je časté u",
    "answers": [
      "myeloproliferativních chorob, zvl. chronické myeloidní leukémie",
      "aplastické anémie",
      "nedostatku Fe",
      "imunodeficiencí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "myeloproliferativních chorob, zvl. chronické myeloidní leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "V krevním obrazu u chronické myeloidní leukémie nacházíme",
    "answers": [
      "monocytózu",
      "více než 20 % myeloblastů",
      "vyplavování buněk celé bílé zárodečné řady",
      "hiatus leucaemicus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyplavování buněk celé bílé zárodečné řady"]
  },

  {
    "question": "Potíže, které nepatří k typické chronické myeloidní leukémii jsou",
    "answers": [
      "subfebrilie",
      "únava a hubnutí",
      "horečky septického charakteru",
      "bolesti v levém podžebří"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["horečky septického charakteru"]
  },

  {
    "question": "Pro chronickou myeloidní leukémii je typické",
    "answers": [
      "kožní infiltráty",
      "neurologická symptomatologie",
      "splenomegalie",
      "adenomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["splenomegalie"]
  },

  {
    "question": "Bolesti v levém podžebří u chronické myeloidní leukémie nejsou z",
    "answers": [
      "infarktu sleziny s perisplenitidou",
      "tlaku obrovské sleziny",
      "napínání pouzdra sleziny",
      "žaludečního vředu, často komplikujícího chronickou myeloidní leukémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "žaludečního vředu, často komplikujícího chronickou myeloidní leukémii"
    ]
  },

  {
    "question": "Typický cytogenetický nález u chronické myeloidní leukémie je",
    "answers": [
      "tzv. filadelfský chromosom Ph1",
      "sesterské výměny chromatid",
      "chybění 7. chromosomu",
      "delece dlouhého raménka 5. chromosomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tzv. filadelfský chromosom Ph1"]
  },

  {
    "question": "Ph1 chromosom je translokace",
    "answers": ["t(15;17)", "t(8;12)", "t(9;22)", "t(8;21)"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["t(9;22)"]
  },

  {
    "question": "Akcelerovaná fáze chronické myeloidní leukémie je",
    "answers": [
      "paradoxní reakce po cytostatikách",
      "rychlé zlepšení po nasazení cytostatik",
      "terminální fáze neúspěšně léčeného zvratu chronické myeloidní leukémie do akutní leukémie",
      "fáze zhoršování choroby před zvratem do akutní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "fáze zhoršování choroby před zvratem do akutní leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "V terminálním stadiu chronické myeloidní leukémie se může vyvinout",
    "answers": [
      "blastická leukémie nebo myelofibróza",
      "hyperkalcémie",
      "renální insuficience",
      "selhání jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["blastická leukémie nebo myelofibróza"]
  },

  {
    "question": "Blastická leukémie u chronické myeloidní leukémie je",
    "answers": [
      "pouze myelomonocytárního typu",
      "nediferencovaná",
      "vždy myeloblastická",
      "v 1/5 případů lymfoblastická, ve 4/5 myeloblastická"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v 1/5 případů lymfoblastická, ve 4/5 myeloblastická"]
  },

  {
    "question": "Blastická krize u chronické myeloidní leukémie a jiných myeloproliferativních chorob je",
    "answers": [
      "příznivé znamení regenerace normální hemopoezy po chemoterapii",
      "přechod chronické myeloidní leukémie náhle nebo přes akcelerovanou fázi do akutní leukémie",
      "ucpání kapilár myeloblasty",
      "přechodné vyplavení myeloblastů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "přechod chronické myeloidní leukémie náhle nebo přes akcelerovanou fázi do akutní leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii chronické myeloidní leukémie se nepoužívají",
    "answers": [
      "interferon-a",
      "transplantace kostní dřeně",
      "cytostatika (busulfan, hydroxyurea)",
      "glukokortikoidy ve vysoké dávce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy ve vysoké dávce"]
  },

  {
    "question": "Současně s cytostatikem se u myeloproliferativních chorob a chronické myeloidní leukémie podává",
    "answers": ["prednizon", "vitamín B6", "alopurinol (Milurit)", "anabolika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alopurinol (Milurit)"]
  },

  {
    "question": "V terapii polycytémie nepoužíváme",
    "answers": [
      "cheláty železa (Desferalu)",
      "venepunkci",
      "radiofosfor",
      "hydroxyureu či jiná cytostatika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cheláty železa (Desferalu)"]
  },

  {
    "question": "Splenektomie u chronické myeloidní leukémie",
    "answers": [
      "není indikovaná",
      "je součástí terapie blastické krize",
      "se provádí před zahájením cytostatické terapie",
      "je prevencí zvratu do akutní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["není indikovaná"]
  },

  {
    "question": "Chronická lymfatická leukémie je typicky onemocnění",
    "answers": [
      "vyššího věku s pomalou progresí",
      "s familiárním výskytem",
      "s výskytem Ph1 chromosomu",
      "postihující výhradně dětskou populaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyššího věku s pomalou progresí"]
  },

  {
    "question": "V typickém obrazu chronické lymfatické leukémie nacházíme",
    "answers": [
      "postižení pouze krčních uzlin",
      "postižení pouze ingvinálních uzlin",
      "generalizované zvětšení lymfatických uzlin se zvětšením sleziny",
      "generalizované zvětšení lymfatických uzlin bez zvětšení sleziny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "generalizované zvětšení lymfatických uzlin se zvětšením sleziny"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených chorobných stavů nebývá častěji přítomen u chronické lymfatické leukémie",
    "answers": [
      "autoimunitní hemolytická anémie",
      "aseptická kostní nekróza",
      "další nádorová onemocnění",
      "herpes zoster"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aseptická kostní nekróza"]
  },

  {
    "question": "Za absolutní lymfocytózu považujeme vzestup počtu lymfocytů v periferní krvi nad",
    "answers": [
      "35 % v diferenciálním rozpočtu",
      "5 × 109",
      "50 % v diferenciálním rozpočtu",
      "10 × 109"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["5 × 109"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu chronické lymfatické leukémie je příznačná",
    "answers": [
      "absolutní a trvalá lymfocytóza v periferní krvi – tj. alespoň 5,0 × 109",
      "absolutní, ale přechodná lymfocytóza v periferní krvi – tj. alespoň 5,0 × 109",
      "absolutní, ale přechodná lymfocytóza v periferní krvi – tj. alespoň 3,0 × 109",
      "absolutní a trvalá lymfocytóza v periferní krvi – tj. alespoň 3,0 × 109"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["9 A}{"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu chronické lymfatické leukémie je nutná",
    "answers": [
      "infiltrace kostní dřeně nejméně 30 % lymfocytů",
      "infiltrace kostní dřeně nejméně 20 % lymfocytů",
      "infiltrace kostní dřeně nejméně 15 % lymfocytů",
      "infiltrace kostní dřeně nejméně 50 % lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infiltrace kostní dřeně nejméně 30 % lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Při chronické lymfatické leukémii nacházíme v periferní krvi",
    "answers": [
      "alespoň 50 % zralých lymfocytů",
      "Gumprechtovy stíny",
      "nejméně 2 % blastů",
      "alespoň 5 % blastů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Gumprechtovy stíny"]
  },

  {
    "question": "Pro chronickou lymfatickou leukémii typu B je charakteristickým nálezem",
    "answers": [
      "granulocytopenie",
      "tvorba rozet s ovčími erytrocyty",
      "tvorba rozet s myšími erytrocyty",
      "chybění imunoglobulinů na povrchu leukemických lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tvorba rozet s myšími erytrocyty"]
  },

  {
    "question": "U chronické lymfatické leukémie nacházíme",
    "answers": [
      "alespoň 5 % blastických elementů",
      "imunologicky méněcenné lymfocyty morfologicky velmi odlišné od lymfocytů normálních",
      "imunologicky méněcenné lymfocyty morfologicky velmi podobné lymfocytům normálním",
      "posun doleva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "imunologicky méněcenné lymfocyty morfologicky velmi podobné lymfocytům normálním"
    ]
  },

  {
    "question": "Prognóza chronické lymfatické leukémie je",
    "answers": [
      "horší než prognóza prolymfocytární leukémie",
      "horší než prognóza chronické myeloidní leukémie",
      "stejná jako prognóza prolymfocytární leukémie",
      "lepší než prognóza lymfoblastových maligních lymfomů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lepší než prognóza lymfoblastových maligních lymfomů"]
  },

  {
    "question": "U chronické lymfatické leukémie je klinické stadium 0 (podle Raie) charakterizováno",
    "answers": [
      "lymfocytózou v periferní krvi a kostní dřeni",
      "postižením jedné skupiny uzlin",
      "postižením sleziny",
      "absolutní lymfocytózou v periferní krvi při normálním nálezu v kostní dřeni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lymfocytózou v periferní krvi a kostní dřeni"]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení I. klinického stadia chronické lymfatické leukémie je nezbytné",
    "answers": [
      "počet lymfocytů v periferní krvi nad 20 × 109",
      "anémie",
      "splenomegalie",
      "zvětšení lymfatických uzlin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšení lymfatických uzlin"]
  },

  {
    "question": "Richterův syndrom je",
    "answers": [
      "jiný název pro T prolymfocytární leukémii",
      "hepatosplenomegalie a adenomegalie u jinak jasné chronické myeloidní leukémie",
      "řídce se vyskytující terminální fáze chronické lymfatické leukémie, která je charakterizována infiltrací velkými",
      "řídce se vyskytující terminální fáze chronické myeloidní leukémie, kdy při blastickém zvratu tvoří minimálně 20 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "řídce se vyskytující terminální fáze chronické lymfatické leukémie, která je charakterizována infiltrací velkými"
    ]
  },

  {
    "question": "Jiný nádor se u nemocných s chronickou lymfatickou leukémií",
    "answers": [
      "nevyskytuje prakticky vůbec",
      "vyskytuje častěji než u ostatní populace",
      "vyskytuje méně často než u ostatní populace",
      "vyskytuje stejně často jako u ostatní populace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyskytuje častěji než u ostatní populace"]
  },

  {
    "question": "Klinické stadium II u chronické lymfatické leukémie (Rai a Sawitsky) znamená",
    "answers": [
      "lymfocytóza a zvětšení lymfatických uzlin",
      "lymfocytóza, zvětšení jater nebo sleziny, anémie",
      "absolutní lymfocytóza, zvětšení lymfatických uzlin, zvětšení jater nebo sleziny",
      "lymfocytóza, zvětšení jater a sleziny, trombocytopenie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "absolutní lymfocytóza, zvětšení lymfatických uzlin, zvětšení jater nebo sleziny"
    ]
  },

  {
    "question": "U nemocných s chronickou lymfatickou leukémií zjišťujeme v průběhu choroby",
    "answers": [
      "postupný vzestup hladin imunoglobulinů",
      "neměnící se hladinu imunoglobulinů",
      "postupný pokles hladin imunoglobulinů",
      "výrazný vzestup hladiny IgA, ostatní imunoglobuliny se nemění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postupný pokles hladin imunoglobulinů"]
  },

  {
    "question": "Stadium I a II u chronické lymfatické leukémie",
    "answers": [
      "léčíme v případě subjektivních obtíží nebo při známkách progrese choroby",
      "sledujeme a léčbu zahajujeme až při známkách přechodu do stadia III",
      "léčíme u nemocných mladších zhruba 60 let",
      "terapii zahajujeme vždy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "léčíme v případě subjektivních obtíží nebo při známkách progrese choroby"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro T buněčný typ chronické lymfatické leukémie je charakteristické",
    "answers": [
      "řídký výskyt a lepší prognóza ve srovnání s B typem chronické lymfatické leukémie",
      "v současné době zvyšující se výskyt a lepší prognóza ve srovnání s B typem chronické lymfatické leukémie",
      "vyskytuje se zhruba stejně často a má zhruba stejnou prognózu jako B typ chronické lymfatické leukémie",
      "řídký výskyt a horší prognóza ve srovnání s B typem chronické lymfatické leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "řídký výskyt a horší prognóza ve srovnání s B typem chronické lymfatické leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "U chronické lymfatické leukémie je klinické stadium III (podle Raie) charakterizováno",
    "answers": [
      "absolutní lymfocytózou v periferní krvi a kostní dřeni a anémií",
      "zvětšením uzlin ve třech libovolných lokalizacích",
      "progresívním úbytkem hmotnosti",
      "trombocytopenií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "absolutní lymfocytózou v periferní krvi a kostní dřeni a anémií"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinické stadium IV u chronické lymfatické leukémie (Rai a Sawitsky) znamená",
    "answers": [
      "lymfocytóza, anémie a zvětšení uzlin",
      "lymfocytóza a zvětšení uzlin",
      "trombocytopenie spolu s absolutní lymfocytózou; zvětšení uzlin, jater, sleziny nemusí být přítomno",
      "lymfocytóza, anémie, zvětšení uzlin a jater nebo sleziny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "trombocytopenie spolu s absolutní lymfocytózou; zvětšení uzlin, jater, sleziny nemusí být přítomno"
    ]
  },

  {
    "question": "Při generalizovaném uzlinovém syndromu indikujeme z důvodů diferenciálnědiagnostických sérologické",
    "answers": ["EBV a CMV", "lues", "boreliózu", "herpes zoster"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["EBV a CMV"]
  },

  {
    "question": "Nález lymfocytů s prominujícím jadérkem a bohatou cytoplazmou je morfologicky příznačný pro",
    "answers": [
      "leukémii z vlasatých buněk",
      "leukemizovaný lymfon",
      "chronickou lymfatickou leukémii",
      "prolymfocytární leukémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prolymfocytární leukémii"]
  },

  {
    "question": "Prognóza prolymfocytární leukémie",
    "answers": [
      "je velmi příznivá (jde o benigní onemocnění)",
      "je méně příznivá než u chronické lymfatické leukémie",
      "je příznivější než u typické chronické lymfatické leukémie",
      "se neliší od chronické lymfatické leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je méně příznivá než u chronické lymfatické leukémie"]
  },

  {
    "question": "Prolymfocytární leukémie",
    "answers": [
      "patří do skupiny lymfoblastových leukémií",
      "se často klinicky manifestuje značnou splenomegalií a vysokou leukocytózou",
      "má úzký vztah k EB viru",
      "je typické onemocnění dětského věku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "se často klinicky manifestuje značnou splenomegalií a vysokou leukocytózou"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu »vlasaté leukémie« je příznačný nález",
    "answers": [
      "uzlinového syndromu, někdy se splenomegalií",
      "splenomegalie bez uzlinového syndromu",
      "uzlinového syndromu vždy s mírnou splenomegalií",
      "uzlinového syndromu s následnou značnou splenomegalií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["splenomegalie bez uzlinového syndromu"]
  },

  {
    "question": "U leukémie z vlasatých buněk je v obvodové krvi většinou",
    "answers": [
      "hiatus leucamicus",
      "pancytopenie",
      "hypersegmentace jader neutrofilních leukocytů",
      "sférocytóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pancytopenie"]
  },

  {
    "question": "Monocytóza není u",
    "answers": [
      "endocarditis lenta",
      "tuberkulózy",
      "leukémie z vlasatých buněk",
      "chronické myelomonocytární leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["leukémie z vlasatých buněk"]
  },

  {
    "question": "V terapii leukémie z vlasatých buněk je indikována",
    "answers": [
      "splenektomie",
      "kombinace TAD",
      "ozáření kostní dřeně",
      "terapie Mylecytanem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["splenektomie"]
  },

  {
    "question": "Splenektomie se používá s úspěchem při terapii",
    "answers": [
      "u hematologických chorob je obsoletní metodou",
      "m. Waldenström",
      "vlasaté leukémie",
      "chronické myeloidní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vlasaté leukémie"]
  },

  {
    "question": "Který z léčebných postupů nenáleží k terapeutickým přístupům u »hairy cell« leukémie (leukémie z vlasatých",
    "answers": [
      "glukokortikoidy",
      "interferon",
      "splenektomie",
      "intenzívní chemoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["intenzívní chemoterapie"]
  },

  {
    "question": "U chronické lymfatické leukémie nemocné v klinickém stadiu 0 zpravidla",
    "answers": [
      "neléčíme",
      "léčíme kombinací chemoterapie a aktinoterapie",
      "léčíme chemoterapií",
      "léčíme zářením"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["neléčíme"]
  },

  {
    "question": "U chronické lymfatické leukémie nehrozí tato komplikace",
    "answers": [
      "generalizovaný herpes zoster",
      "infekce",
      "arytmie",
      "komplikace po očkování"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["arytmie"]
  },

  {
    "question": "Terapie chlorambucilem je indikována u",
    "answers": [
      "chronické lymfatické leukémie",
      "chronické myeloidní leukémie",
      "akutní lymfatické leukémie",
      "myelodysplastického syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické lymfatické leukémie"]
  },

  {
    "question": "U maligních lymfomů je postižení jedné skupiny lymfatických uzlin nebo lokalizované postižení jednoho",
    "answers": ["I", "III", "II", "IV"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["I"]
  },

  {
    "question": "U maligních lymfomů označujeme postižení více než jedné skupiny lymfatických uzlin na jedné straně bránice",
    "answers": ["I", "II", "III", "IV"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["II"]
  },

  {
    "question": "Jako klinické stadium III hodnotíme u maligních lymfomů",
    "answers": [
      "postižení tří skupin uzlin",
      "postižení lymfatických uzlin, jater a sleziny",
      "postižení lymfatických uzlin a infiltraci kostní dřeně",
      "postižení lymfatických uzlin na obou stranách bránice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postižení lymfatických uzlin na obou stranách bránice"]
  },

  {
    "question": "U maligních lymfomů je přítomnost teplot nad 38 stupňů Celsia, nočních potů a hmotnosti úbytku nad 10 % za 6",
    "answers": [
      "ke klinickému stadiu IV",
      "do podskupiny B",
      "do podskupiny A",
      "ke klinickému stadiu III"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do podskupiny B"]
  },

  {
    "question": "»Stagingem« neboli zařazením do klinického stadia u maligních lymfomů rozumíme",
    "answers": [
      "zjištění jak histologického typu, tak rozsahu postižení u maligního lymfomu",
      "důkladné fyzikální vyšetření s punkční aspirací postižené uzliny",
      "zjištění histologického typu maligního lymfomu",
      "zjištění rozsahu postižení maligním lymfomem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zjištění rozsahu postižení maligním lymfomem"]
  },

  {
    "question": "Jako klinické stadium IV hodnotíme u maligních lymfomů",
    "answers": [
      "difúzní postižení extralymfatických orgánů",
      "solitární ložisko v extralymfatickém orgánu",
      "postižení uzlin na obou stranách bránice s vystupňovanými celkovými příznaky",
      "postižení 4 skupin lymfatických uzlin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["difúzní postižení extralymfatických orgánů"]
  },

  {
    "question": "Klinické stadium V u maligních lymfomů",
    "answers": [
      "je charakterizováno difúzním postižením extralymfatických orgánů s vystupňovanými celkovými příznaky",
      "v klasifikaci není",
      "je charakterizováno generalizovaným postižením uzlin s anémií a trombocytopenií",
      "je charakterizováno postižením dvou nebo více extralymfatických orgánů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v klasifikaci není"]
  },

  {
    "question": "K celkovým příznakům (při stanovení klinického stadia lymfomu) patří",
    "answers": ["poty", "pruritus", "únavový syndrom", "nechutenství"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poty"]
  },

  {
    "question": "Sézaryho syndrom",
    "answers": [
      "je lymfocytární lymfom v lokalizaci krčních lymfatických uzlin",
      "je generalizovaný lymfom T řady s postižením kostní dřeně a kůže",
      "v klasifikačním systému maligních lymfomů není",
      "je Hodgkinova choroba v lokalizaci krčních lymfatických uzlin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v klasifikačním systému maligních lymfomů není"]
  },

  {
    "question": "Postižení extralymfatických orgánů u nehodgkinských lymfomů je přítomno",
    "answers": [
      "prakticky výjimečně",
      "až v závěrečné fázi onemocnění",
      "méně často než u Hodgkinovy choroby",
      "častěji než u Hodgkinovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["častěji než u Hodgkinovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Uzliny infiltrované maligním lymfomem většinou",
    "answers": ["nebolí", "svědí", "bolí jen po alkoholu", "bolí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nebolí"]
  },

  {
    "question": "Nehodgkinské maligní lymfomy postihují",
    "answers": [
      "pouze kostní dřeň",
      "pouze mimouzlinové lokalizace",
      "pouze lymfatické uzliny",
      "lymfatické uzliny, mimouzlinové lokalizace, kostní dřeň"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "lymfatické uzliny, mimouzlinové lokalizace, kostní dřeň"
    ]
  },

  {
    "question": "U nehodgkinského lymfomu má relativně nejmenší prognostický význam",
    "answers": [
      "věk nemocného",
      "procento lymfocytů v kostní dřeni",
      "klinické stadium",
      "histologický typ"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["procento lymfocytů v kostní dřeni"]
  },

  {
    "question": "Známkou horší prognózy u nemocných s maligními lymfomy je",
    "answers": [
      "snížená hodnota laktikodehydrogenázy",
      "snížená hodnota kyselé fosfatázy",
      "zvýšená hodnota laktikodehydrogenázy",
      "zvýšená hodnota kyselé fosfatázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená hodnota laktikodehydrogenázy"]
  },

  {
    "question": "Které typy nehodgkinských maligních lymfomů mají větší naději na dosažení dlouhodobé remise nebo i vyléčení",
    "answers": [
      "lymfomy kteréhokoli typu u nemocných mladších 20 let",
      "žádné",
      "nehodgkinské lymfomy s nízkým stupněm malignity",
      "nehodgkinské lymfomy s vysokým stupněm malignity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nehodgkinské lymfomy s vysokým stupněm malignity"]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení diagnózy Burkittova lymfomu",
    "answers": [
      "není rozhodující přítomnost známek EBV infekce",
      "je nezbytné provedení Paulovy-Bunellovy reakce",
      "je nutný průkaz známek EBV infekce",
      "je nutné vyloučení známek EBV infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["není rozhodující přítomnost známek EBV infekce"]
  },

  {
    "question": "Burkittův lymfom se dává do souvislosti s virózou",
    "answers": ["HTLV-1", "CMV", "HSV-1", "EBV"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["EBV"]
  },

  {
    "question": "Maligní buněčná linie u nehodgkinských maligních lymfomů přísluší",
    "answers": [
      "stejně často k B i T řadě lymfocytů",
      "častěji k B řadě lymfocytů",
      "častěji k T řadě lymfocytů",
      "většinou již nemůže být přiřazena ani k jedné řadě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["častěji k B řadě lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Buněčná proliferace u nehodgkinských lymfomů",
    "answers": [
      "je omezena na lymfatické uzliny",
      "má monoklonální charakter",
      "zastavuje se po ukončení působení antigenního stimulu",
      "má polyklonální charakter"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["má monoklonální charakter"]
  },

  {
    "question": "U nehodgkinských maligních lymfomů dochází k",
    "answers": [
      "polyklonální proliferaci individuální subpopulace lymfocytů",
      "monoklonální proliferaci individuální subpopulace lymfocytů",
      "polyklonální proliferaci individuální subpopulace lymfocytů",
      "monoklonální proliferaci individuální subpopulace leukocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "monoklonální proliferaci individuální subpopulace lymfocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených ukazatelů se neuplatňuje při vzniku vysoké sedimentace u nehodgkinských maligních",
    "answers": [
      "monoklonální gamapatie",
      "sekundární leukopenie",
      "sekundární anémie",
      "polyklonální gamapatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sekundární leukopenie"]
  },

  {
    "question": "Kromě morfologického obrazu při histologickém vyšetření je pro stanovení správné diagnózy u maligních",
    "answers": [
      "cytologické vyšetření",
      "cytogenetické vyšetření a molekulárně biologické vyšetření",
      "vyšetření buněčné kultivace z postižené tkáně (většinou uzliny)",
      "imunohistologické a imunocytologické vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["imunohistologické a imunocytologické vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu nehodgkinského maligního lymfomu je rozhodující",
    "answers": [
      "vysoká FW v kombinaci s přítomností celkových příznaků",
      "uzlinový syndrom s vysokou FW",
      "pozitivní nález v kostní dřeni",
      "histologické vyšetření uzliny či jiného postiženého orgánu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "histologické vyšetření uzliny či jiného postiženého orgánu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi standardní vyšetření nutná ke správnému zařazení nehodgkinského lymfomu do příslušného klinického",
    "answers": [
      "ultrasonografie jater",
      "ultrasonografie nitrobřišních uzlin",
      "ultrasonografie štítné žlázy",
      "ultrasonografie sleziny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "K vyšetření postižení lymfatických nitrobřišních uzlin se u nehodgkinského lymfomu používá jen výjimečně",
    "answers": [
      "laparotomie",
      "ultrasonografie",
      "CT vyšetření",
      "bipedální lymfografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["laparotomie"]
  },

  {
    "question": "Postižení mezenteriálních uzlin maligním lymfomem nelze prokázat",
    "answers": [
      "ultrasonografií",
      "počítačovou tomografií",
      "laparotomií",
      "bipedální lymfografií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bipedální lymfografií"]
  },

  {
    "question": "K nehodgkinským lymfomům s vysokým stupněm malignity nepatří",
    "answers": [
      "imunoblastom",
      "imunocytom",
      "Burkittův lymfom",
      "centroblastom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["imunocytom"]
  },

  {
    "question": "Mezi nehodgkinské lymfomy s vysokým stupněm malignity patří",
    "answers": [
      "všechny T-lymfomy",
      "imunoblastový lymfom",
      "pouze lymfomy v II. klinickém stadiu",
      "centroblasto-centrocytový lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["imunoblastový lymfom"]
  },

  {
    "question": "Mezi nehodgkinské maligní lymfomy s vysokým stupněm malignity počítáme",
    "answers": [
      "lymfoblastový lymfom",
      "centrocyto-centroblastový lymfom",
      "lymfocytový lymfom",
      "centrocytový lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lymfoblastový lymfom"]
  },

  {
    "question": "Do které skupiny náleží folikulární centrocyto-centroblastový nehodgkinský maligní lymfom",
    "answers": [
      "nehodgkinský maligní lymfom s nízkým stupněm malignity",
      "nehodgkinský maligní lymfom s vysokým stupněm malignity",
      "představuje přechodný typ mezi lymfomy s nízkým a vysokým stupněm malignity",
      "lymfom tohoto označení v klasifikaci není"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nehodgkinský maligní lymfom s nízkým stupněm malignity"]
  },

  {
    "question": "Pro zařazení centrocytomu do skupiny nehodgkinských maligních lymfomů s nízkým či středním stupněm",
    "answers": [
      "stanovení, zda má centrocytom folikulární či difúzní uspořádání",
      "přítomnost či nepřítomnost celkových příznaků",
      "imunohistologické vyšetření",
      "rozsah postižení centrocytomem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "stanovení, zda má centrocytom folikulární či difúzní uspořádání"
    ]
  },

  {
    "question": "K nehodgkinským lymfomům s nízkým stupněm malignity nepatří",
    "answers": [
      "lymfoplazmocytoidní lymfom",
      "lymfocytový lymfom",
      "centroblastický lymfom",
      "centroblasticko-centrocytický folikulární lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["centroblastický lymfom"]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení diagnózy lymfoplazmocytoidního lymfomu kromě histologického vyšetření rozhoduje",
    "answers": [
      "přítomnost či nepřítomnost paraproteinu",
      "kostní změny",
      "infiltrace kostní dřeně imunocyty",
      "imunocytologické a imunohistologické vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["imunocytologické a imunohistologické vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Mezi nehodgkinské maligní lymfomy s nízkým stupněm malignity počítáme",
    "answers": [
      "centroblastový lymfom",
      "imunoblastový lymfom",
      "lymfoplazmocytoidní lymfom",
      "lymfoblastový lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lymfoplazmocytoidní lymfom"]
  },

  {
    "question": "Monoklonální paraprotein v séru nemocných s nehodgkinskými lymfomy",
    "answers": [
      "se vyskytuje v malém procentu případů",
      "se nevyskytuje",
      "zpochybňuje diagnózu",
      "se vyskytuje často"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se vyskytuje v malém procentu případů"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii nehodgkinských maligních lymfomů je rozhodující",
    "answers": [
      "věk",
      "mezinárodní prognostický index",
      "všechny odpovědi jsou správné",
      "histologický typ nádoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["histologický typ nádoru"]
  },

  {
    "question": "Nepřítomnost patologických elementů v obvodové krvi u nehodgkinských maligních lymfomů",
    "answers": [
      "vylučuje diagnózu maligního lymfomu",
      "je pro diagnózu nezbytná",
      "nevylučuje infiltraci kostní dřeně",
      "vylučuje infiltraci kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nevylučuje infiltraci kostní dřeně"]
  },

  {
    "question": "Postižení centrálního nervového systému nacházíme nejčastěji u",
    "answers": [
      "chronické lymfatické leukémie",
      "lymfoblastového lymfomu",
      "lymfomů s nízkým stupněm malignity",
      "maligního lymfogranulomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lymfoblastového lymfomu"]
  },

  {
    "question": "Zařazení chirurgického výkonu do celkové terapeutické strategie zvažujeme u nemocného s maligním lymfomem",
    "answers": [
      "při nálezu pouze jednoho ložiska v játrech",
      "chirurgický výkon je kontraindikován",
      "při izolovaném postižení žaludku",
      "při útlaku bronchu zvětšenými uzlinami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při izolovaném postižení žaludku"]
  },

  {
    "question": "V terapii lymfomu s vysokým stupněm malignity se používá",
    "answers": [
      "interferon",
      "převážně kombinovaná chemoterapie",
      "busulfan",
      "výhradně záření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["převážně kombinovaná chemoterapie"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace cytostatické terapie nepatří",
    "answers": [
      "poškození myokardu",
      "osfeomalacie",
      "poškození plic",
      "neurotoxicita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["osfeomalacie"]
  },

  {
    "question": "K profylaxi kardiotoxicity po cytostatické léčbě lze použít",
    "answers": ["interferon", "dexrazoxan (cardioxan)", "milurit", "digoxin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dexrazoxan (cardioxan)"]
  },

  {
    "question": "Na který ukazatel nebereme zřetel při výběru terapeutického postupu a případně dávek u nehodgkinského",
    "answers": [
      "hladina karcinoembryonálního proteinu v séru",
      "klinické stadium choroby",
      "věk nemocného",
      "histologický typ"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["B}{ a) hladina karcinoembryonálního proteinu v séru"]
  },

  {
    "question": "Mnohočetný myelom je onemocnění postihující",
    "answers": [
      "hlavně vyšší věkové kategorie, více než 98 % pacientů je starších 40 let",
      "takřka převážně muže",
      "všechny věkové kategorie",
      "vyšší věkové kategorie, s výjimkou myelomu s paraproteinem typu IgD"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "hlavně vyšší věkové kategorie, více než 98 % pacientů je starších 40 let"
    ]
  },

  {
    "question": "Základní diagnostická kritéria myelomu jsou",
    "answers": [
      "příznačný nález v kostní dřeni, přítomnost paraproteinu, kostní léze",
      "příznačný nález v kostní dřeni, uzlinový syndrom, kostní postižení",
      "přítomnost paraproteinu, anémie, renální insuficience",
      "uzlinový syndrom, anémie, celkové příznaky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "příznačný nález v kostní dřeni, přítomnost paraproteinu, kostní léze"
    ]
  },

  {
    "question": "Které z uvedených vyšetření je rozhodující pro stanovení diagnózy mnohočetného myelomu",
    "answers": [
      "stanovení hladiny Ca v krevním séru",
      "rtg skeletu",
      "sternální punkce",
      "imunoelektroforéza krevního séra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sternální punkce"]
  },

  {
    "question": "Který z chorobných stavů nepatří do obrazu pokročilého mnohočetného myelomu",
    "answers": [
      "periferní pancytopenie",
      "jaterní insuficience",
      "clearance kreatininu",
      "osteoporóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jaterní insuficience"]
  },

  {
    "question": "Velké M v termínu M-komponenta znamená zkratku pro",
    "answers": ["IgM", "myelomový", "maligní", "monoklonální"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["monoklonální"]
  },

  {
    "question": "Nález M-komponenty je",
    "answers": [
      "známkou aktivace imunitního systému u některých infekčních, maligních, systémových, event. dalších onemocnění",
      "specifický pro myelom a benigní monoklonální gamapatii",
      "příznačný pro monoklonální paraprotein nejčastěji u myelomu, ale i u některých maligních lymfoproliferací B-řady",
      "příznačný pro zvýšenou hladinu IgM"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "příznačný pro monoklonální paraprotein nejčastěji u myelomu, ale i u některých maligních lymfoproliferací B-řady"
    ]
  },

  {
    "question": "Benceovu-Jonesovu bílkovinu v moči můžeme prokázat u",
    "answers": [
      "mnohočetného myelomu",
      "lymfomu s vysokým stupněm malignity",
      "leukémie z vlasatých buněk",
      "m. Hodgkin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mnohočetného myelomu"]
  },

  {
    "question": "U Waldenströmovy makroglobulinémie nacházíme monoklonální paraprotein",
    "answers": ["IgD", "IgG", "IgM", "IgA"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["IgM"]
  },

  {
    "question": "Nález Benceovy-Jonesovy bílkoviny v moči znamená",
    "answers": [
      "přítomnost paraproteinu IgM v moči",
      "přítomnost paraproteinu IgG v moči",
      "přítomnost monoklonální gamapatie",
      "přítomnost dvou typů paraproteinu shodné třídy, např. IgG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost monoklonální gamapatie"]
  },

  {
    "question": "Vylučovací urografie u pacientů s myelomem",
    "answers": [
      "je relativně kontraindikována pro možnost renálního selhání",
      "se nedoporučuje pro časté alergické reakce pacientů s monoklonální gamapatií",
      "je převážně negativní",
      "je indikována vždy za účelem zjištění stupně poškození ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "je relativně kontraindikována pro možnost renálního selhání"
    ]
  },

  {
    "question": "Nemocní s myelomem, klinického stadia I",
    "answers": [
      "mají hladinu Hb vyšší než 120 g/l",
      "mají hladinu Hb vyšší než 100 g/l",
      "mají hladinu Hb nižší než 90 g/l",
      "mají hladinu Hb nižší než 60 g/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mají hladinu Hb vyšší než 100 g/l"]
  },

  {
    "question": "Je-li u číselného stavení klinického stadia při diagnóze mnohočetnéhomyelomu uvedeno písmeno A, znamená to",
    "answers": [
      "akutní průběh onemocnění",
      "průkaz amyloidu",
      "normální funkci ledvin",
      "nepřítomnost celkových příznaků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["normální funkci ledvin"]
  },

  {
    "question": "Je-li u číselného stanovení klinického stadia při diagnóze myelomu uvedeno písmeno B, znamená to",
    "answers": [
      "přítomnost Benceovy-Jonesovy bílkoviny",
      "přítomnost celkových příznaků (teploty, poty, úbytek hmotnosti)",
      "nepřítomnost celkových příznaků",
      "snížení funkce ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížení funkce ledvin"]
  },

  {
    "question": "U mnohočetného myelomu je závažným nálezem",
    "answers": [
      "snížená hladina železa",
      "zvýšená hladina kalcia",
      "snížená hladina natria",
      "hyperglykémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená hladina kalcia"]
  },

  {
    "question": "Průměrná doba přežití pacientů s myelomem je",
    "answers": ["6 měsíců", "8–10 let", "2–3 roky", "3–4 měsíce"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2–3 roky"]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených postupů nebo léků nepoužíváme v terapii hyperkalcémie u mnohočetného myelomu",
    "answers": [
      "parathormon",
      "kalcitonin",
      "hydratace nemocného",
      "sloučeniny anorganického fosforu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["parathormon"]
  },

  {
    "question": "Plazmaferéza je indikována u",
    "answers": [
      "akutní leukémie",
      "hyperviskózního syndromu",
      "primární polycytémie",
      "chronické lymfatické leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperviskózního syndromu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším prvním příznakem u pacientů s diagnózou m. Hodgkin je",
    "answers": [
      "zvětšení uzlin",
      "krvácivá diatéza",
      "hepatosplenomegalie",
      "recidivující angíny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšení uzlin"]
  },

  {
    "question": "Typický klinický obraz u Hodgkinovy choroby je",
    "answers": [
      "nebolestivé zvětšení lymfatických uzlin někdy spojené s hubnutím, subfebriliemi a nočním pocením",
      "bolestivé zvětšení lymfatických uzlin spojené s únavou a teplotami",
      "zvětšení sleziny a jater spolu s hepatojugulárním refluxem",
      "zvětšení sleziny, infiltrace kostní dřeně a sekundární infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "nebolestivé zvětšení lymfatických uzlin někdy spojené s hubnutím, subfebriliemi a nočním pocením"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z chorobných stavů nepatří do typického obrazu Hodgkinovy choroby",
    "answers": [
      "přítomnost intermitentních horeček",
      "infiltrace kostní dřeně",
      "postižení skeletu",
      "postižení plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infiltrace kostní dřeně"]
  },

  {
    "question": "Pro aktivitu Hodgkinovy choroby svědčí",
    "answers": [
      "zvýšená sedimentace erytrocytů a nález buněk Reedové-Sternberga v periferní krvi",
      "zvýšená sedimentace erytrocytů",
      "normální sedimentace erytrocytů a zvýšený počet bazofilů v periferní krvi",
      "zvýšená sedimentace erytrocytů nebo nález buněk Reedové-Sternberga v periferní krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšená sedimentace erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Který z nálezů nemá prognostický význam u Hodgkinovy choroby",
    "answers": [
      "stadium nemoci",
      "hladina sérového Ca",
      "histologický typ",
      "velikost ložisek nádorové tkáně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hladina sérového Ca"]
  },

  {
    "question": "Pro sledování průběhu onemocnění Hodgkinovou chorobou není přínosem",
    "answers": [
      "hladina kreatininu",
      "kontrola fyzikálního nálezu u nemocného",
      "hodnota sedimentace červených krvinek",
      "subjektivní stav nemocného"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hladina kreatininu"]
  },

  {
    "question": "U Hodgkinovy choroby má relativně nejmenší prognostický význam",
    "answers": [
      "přítomnost subjektivních příznaků onemocnění",
      "histologický typ",
      "rozsah postižení základním onemocněním",
      "mononukleóza v anamnéze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mononukleóza v anamnéze"]
  },

  {
    "question": "Rozhodujícím vyšetřením pro stanovení diagnózy Hodgkinovy choroby je",
    "answers": [
      "cytologické vyšetření punktátu ze zvětšené uzliny",
      "histologické vyšetření exstirpované uzliny",
      "kombinace vyšetření počítačovou tomografií a lymfografií",
      "histologické vyšetření kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["histologické vyšetření exstirpované uzliny"]
  },

  {
    "question": "Za maligní buněčnou linii jsou u Hodgkinovy choroby považovány",
    "answers": [
      "buňky Reedové-Sternberga",
      "lymfoblasty",
      "buňky Langerhansovy",
      "transformované T-lymfocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["buňky Reedové-Sternberga"]
  },

  {
    "question": "Nález buněk Reedové-Sternberga je diagnostický pro",
    "answers": [
      "imunocytom",
      "nehodgkinské lymfomy",
      "maligní lymfogranulom",
      "akutní lymfoblastovou leukémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["maligní lymfogranulom"]
  },

  {
    "question": "Za postižení extralymfatického orgánu se u Hodgkinovy choroby nepovažuje postižení",
    "answers": ["kostí", "jater", "sleziny", "kostní dřeně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sleziny"]
  },

  {
    "question": "Ložiskové postižení extralymfatického orgánu nádorovým procesem u Hodgkinovy choroby",
    "answers": [
      "může být přítomno u stadií I-IV",
      "podmiňuje bezvýhradné zařazení do stadia IV",
      "podmiňuje zařazení do podskupiny B",
      "vylučuje zařazení do stadia I--III"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být přítomno u stadií I-IV"]
  },

  {
    "question": "Pro histologický typ I maligního lymfogranulomu je typické",
    "answers": [
      "málo lymfocytů spolu s buňkami Reedové-Sternberga",
      "nodulární skleróza spolu s buňkami Reedové-Sternberga",
      "velké množství lymfocytů spolu s buňkami Reedové-Sternberga",
      "pouze přítomnost buněk Reedové-Sternberga a buněk Hodgkinových"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "velké množství lymfocytů spolu s buňkami Reedové-Sternberga"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro histologický typ II u maligního lymfogranulomu je typické",
    "answers": [
      "přítomnost nodulární sklerózy",
      "přítomnost malého počtu lymfocytů",
      "přítomnost velkého počtu lymfocytů",
      "přítomnost buněk Reedové-Sternberga spolu s velkým množstvím lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost nodulární sklerózy"]
  },

  {
    "question": "Pro histologický typ IV u maligního lymfogranulomu je typická",
    "answers": [
      "přítomnost malého počtu lymfocytů bez buněk Reedové-Sternberga",
      "přítomnost malého počtu lymfocytů a četných buněk Reedové-Sternberga",
      "přítomnost velkého počtu lymfocytů a buněk Reedové-Sternberga",
      "přítomnost nodulární sklerózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "přítomnost malého počtu lymfocytů a četných buněk Reedové-Sternberga"
    ]
  },

  {
    "question": "Z hlediska histologické klasifikace je nejpříznivějším typem Hodgkinovy choroby typ",
    "answers": [
      "bohatý na lymfocyty",
      "nodulárně sklerotický",
      "smíšený",
      "chudý na lymfocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bohatý na lymfocyty"]
  },

  {
    "question": "Mezi klasické chemoterapeutické postupy při terapii Hodgkinovy choroby patří podávání",
    "answers": [
      "busulfanu (Mylecytan)",
      "kombinace DAT (daunorubicin, cytosin arabinosid, thioguanin)",
      "kombinace MOPP (mustardnitrogen, Oncovin, prokarbazin, prednizon)",
      "melphalanu (Alkeran)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "kombinace MOPP (mustardnitrogen, Oncovin, prokarbazin, prednizon)"
    ]
  },

  {
    "question": "Úvodní kombinací cytostatik u m. Hodgkin je nejčastěji",
    "answers": ["Leukeran + Prednison", "MOPP", "COP", "busulfan"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["MOPP"]
  },

  {
    "question": "U maligního lymfogranulomu se klinické stadium I",
    "answers": [
      "neléčí",
      "léčí imunoterapií",
      "léčí ozařováním",
      "léčí chlorambucilem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["léčí ozařováním"]
  },

  {
    "question": "U maligního lymfogranulomu se klinické stadium IV léčí",
    "answers": [
      "plášťovou radioterapií",
      "chemoterapií",
      "ozařováním",
      "ozářením sleziny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chemoterapií"]
  },

  {
    "question": "V kombinaci MOPP znamená M počáteční písmeno preparátu",
    "answers": ["melfalan", "metylprednizolon", "mustargen", "mylecytan"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mustargen"]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených postupů v terapii Hodgkinovy choroby je nesprávný",
    "answers": [
      "aktinoterapie u I. klinického stadia",
      "kombinovaná chemoterapie a aktinoterapie u klinického stadia IV",
      "kombinovaná chemoterapie u klinického stadia IV",
      "odklad terapie a sledování u IA klinického stadia a I. histologického typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "odklad terapie a sledování u IA klinického stadia a I. histologického typu"
    ]
  },

  {
    "question": "Prodloužená doba krvácivosti je příznačná pro",
    "answers": [
      "hemofilii C",
      "zánětlivé postižení cévní stěny (vaskulitidy)",
      "krvácivé stavy z destičkových příčin, trombocytopenie a trombocytopatie",
      "předávkování Pelentanem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "krvácivé stavy z destičkových příčin, trombocytopenie a trombocytopatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Vaskulární purpura nepatří do obrazu",
    "answers": [
      "předávkování vitamínem C",
      "alergických reakcí",
      "generalizovaných těžkých infekcí",
      "systemových onemocnění (např. lupus erytematodes)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["předávkování vitamínem C"]
  },

  {
    "question": "Kožní krvácivé projevy se mohou objevit u",
    "answers": [
      "těžké avitaminózy C",
      "těžké avitaminózy A",
      "těžké avitaminózy B",
      "těžké avitaminózy D"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["těžké avitaminózy C"]
  },

  {
    "question": "Akutní autoimunitní trombocytopenie se vyskytuje",
    "answers": [
      "vcelku rovnoměrně ve všech věkových skupinách",
      "nejčastěji ve stáří",
      "nejčastěji v dětství",
      "nejčastěji v dospělosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nejčastěji v dětství"]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení diagnózy autoimunitní trombocytopenie je vedle sníženého počtu trombocytů rozhodující",
    "answers": [
      "prodloužená doba krvácivosti",
      "normální hodnoty v testech plazmatické koagulace",
      "nález četnějších megakaryocytů v kostní dřeni",
      "porucha alespoň v jednom z funkčních testů krevních destiček"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález četnějších megakaryocytů v kostní dřeni"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu syndromu Moschcowitzové nebo hemolyticko-uremického syndromu je rozhodující",
    "answers": [
      "nález schistocytů v krevních nátěrech periferní krve",
      "nález hypochromie a mikrocytózy v nátěrech periferní krve",
      "nález hypersegmentace neufrofilů",
      "anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález schistocytů v krevních nátěrech periferní krve"]
  },

  {
    "question": "Která forma trombocytopenií ze snížené tvorby krevních destiček je klinicky nejčastější",
    "answers": [
      "sdružená se zvýšenou konzumpcí koagulačních faktorů II, V, VIII a fibrinogenu v rámci diseminované koagulace",
      "sdružená s defektem Willebrandova faktoru",
      "izolovaná trombocytopenie",
      "sdružená s anémií a granulocytopenií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sdružená s anémií a granulocytopenií"]
  },

  {
    "question": "V jakém rozmezí počtu krevních destiček se začínají objevovat spontánní krvácivé projevy. Při poklesu na",
    "answers": ["20–40 × 109", "5–10 × 109", "100–150 × 109", "50–100 × 109"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["20–40 × 109"]
  },

  {
    "question": "Trombocytopenie u splenomegalické jaterní cirhózy je následkem především",
    "answers": [
      "zvýšených ztrát trombocytů při častém krvácení do GIT",
      "sekvestrace trombocytů ve slezině",
      "snížené tvorby krevních destiček v kostní dřeni",
      "zkráceného přežívání trombocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sekvestrace trombocytů ve slezině"]
  },

  {
    "question": "U pokročilých jaterních onemocnění (jaterní cirhóza se splenomegalií) bývá přítomna",
    "answers": [
      "trombocytopenie",
      "defekt koagulačních faktorů II, V, VII, IX a X",
      "všechny stavy uvedené v ostatních bodech",
      "aktivace fibrinolytického systemu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["všechny stavy uvedené v ostatních bodech"]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených mechanismů se neuplatňuje při vzniku krvácivého stavu u Waldenströmovy",
    "answers": [
      "interference paraproteinu s funkcemi krevních destiček",
      "trombocytopenie",
      "diseminovaná intravaskulární koagulace a konzumpční koagulopatie",
      "interference paraproteinu s plazmatickou koagulací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "diseminovaná intravaskulární koagulace a konzumpční koagulopatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených stavů se neuplatňuje při vzniku krvácivého stavu u chronické lymfatické leukémie",
    "answers": [
      "trombocytopatie na podkladě defektu Willebrandova faktoru",
      "trombocytopenie v důsledku hypersplenismu",
      "trombocytopenie v důsledku přítomnosti antitrombocytárních autoprotilátek",
      "trombocytopenie v důsledku sekundárního útlumu kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "trombocytopatie na podkladě defektu Willebrandova faktoru"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro syndrom diseminované intravaskulární koagulace je rozhodujícím nálezem",
    "answers": [
      "pozitivita etanolového gelizačního testu",
      "prodloužení koagulačního času v Quickově testu a APTT",
      "přítomnost krvácivých projevů",
      "prodloužení koagulačního času v Quickově testu a normální hodnota APTT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivita etanolového gelizačního testu"]
  },

  {
    "question": "Syndrom diseminované intravaskulární koagulace se může rozvinout u",
    "answers": [
      "karcinomu prostaty a pankreatu",
      "rozsáhlých popálenin",
      "všech stavů uvedených v ostatních bodech",
      "meningokokové sepse"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["všech stavů uvedených v ostatních bodech"]
  },

  {
    "question": "U rozvinutého syndromu diseminované intravaskulární koagulace s krvácivými projevy zahájíme léčbu",
    "answers": [
      "podáváním antitrombocytárních látek (např. Acylpyrinu)",
      "podáváním streptokinázy nebo urokinázy",
      "substitucí koagulačních činitelů (např. mrazenou plazmou) a koncentráty krevních destiček",
      "podáváním heparinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "substitucí koagulačních činitelů (např. mrazenou plazmou) a koncentráty krevních destiček"
    ]
  },

  {
    "question": "U rozvinutého syndromu diseminované intravaskulární koagulace neklesají tyto koagulační činitelé",
    "answers": [
      "faktory VII, IX, X",
      "trombocyty",
      "fibrinogen",
      "faktory II, V, VIII"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["faktory VII, IX, X"]
  },

  {
    "question": "Klinický obraz těžké hemofilie se objevuje při poklesu plazmatické koncentrace faktoru VIII pod",
    "answers": ["20 j./dl", "70 j./dl", "50 j./dl", "5 j./dl a méně"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["5 j./dl a méně"]
  },

  {
    "question": "Následkem opakovaných hemartróz u hemofilie A může být",
    "answers": [
      "vznik pseudokloubů",
      "dlouhodobě jen minimální poškození funkce postižených kloubů",
      "vznik vazivových až kostěných ankylóz",
      "tvorba tofů z kyseliny močové v podkoží postižených kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vznik vazivových až kostěných ankylóz"]
  },

  {
    "question": "Které z pravidel platí pro hemofilie A a B",
    "answers": [
      "podmínkou výskytu hemofilie je přenašečství hemofilie u matky i otce",
      "podmínkou výskytu hemofilie je přenašečství matky a manifestní onemocnění otce",
      "50 % synů přenašečky onemocní hemofilií",
      "25 % synů přenašečky onemocní hemofilií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["50 % synů přenašečky onemocní hemofilií"]
  },

  {
    "question": "Hemofilie (A, B) se nejčastěji projeví",
    "answers": [
      "spontánní tvorbou kožních hematomů",
      "protrahovaným krvácením po drobném poranění",
      "všechny odpovědi jsou správné",
      "spontánním krvácením do kloubů a do svalů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["spontánním krvácením do kloubů a do svalů"]
  },

  {
    "question": "Při léčbě krvácení u hemofilie s přítomností inhibitoru faktoru VIII podáváme",
    "answers": [
      "imunosupresíva (Imuran, cyklofosfamid)",
      "masívní dávky přípravků s faktorem VIII",
      "anabolické steroidy",
      "protamin sulfát"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["masívní dávky přípravků s faktorem VIII"]
  },

  {
    "question": "K léčbě krvácení u hemofilií nepatří podávání",
    "answers": [
      "inhibitorů fibrinolýzy (PAMBA, EACA)",
      "čerstvě mrazené plazmy",
      "vitamínu K",
      "glukokortikoidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vitamínu K"]
  },

  {
    "question": "V terapii krvácení u Willebrandovy choroby používáme",
    "answers": [
      "převody krevních destiček",
      "mrazenou plazmu nebo kryoprotein",
      "vitamín K",
      "plazmaferézu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mrazenou plazmu nebo kryoprotein"]
  },

  {
    "question": "U Willebrandovy choroby je krvácivý stav důsledkem",
    "answers": [
      "méněcennosti subendoteliálních struktur cévní stěny",
      "chybění kofaktoru adheze trombocytů v plazmě",
      "přítomnosti cirkulujícího inhibitoru funkce trombocytů (typu prostacyklinu)",
      "defektu povrchové membrány trombocytu (defekt GP Ia)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chybění kofaktoru adheze trombocytů v plazmě"]
  },

  {
    "question": "Častou komplikací u Henochovy-Schönleinovy purpury je",
    "answers": [
      "varikózní komplex a bércový vřed na dolních končetinách",
      "masívní krvácení do gastrointestinálního traktu",
      "masívní krvácení do uropoetického systému",
      "glomerulonefritida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glomerulonefritida"]
  },

  {
    "question": "U Henochovy-Schönleinovy purpury nacházíme",
    "answers": [
      "přítomnost cirkulujícího antikoagulans",
      "pozitivní venostatický test (Rumpel-Leede)",
      "všechny stavy uvedené v ostatních bodech",
      "prodlouženou dobu krvácivosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivní venostatický test (Rumpel-Leede)"]
  },

  {
    "question": "Choroba Renduova-Oslerova je",
    "answers": [
      "současný výskyt polycytémie a hypertenze",
      "hereditární forma teleangiektázií",
      "jaterní cirhóza s četnými pavoučkovými névy",
      "sekundární polyglobulie u hepatomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hereditární forma teleangiektázií"]
  },

  {
    "question": "K syndromu Heřmanského-Pudláka náleží",
    "answers": [
      "trombocytopatie u albínů",
      "hrubá granula v neutrofilních granulocytech u albínů",
      "hereditární funkční defekt obrovských trombocytů",
      "trombocytopenie u albínů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombocytopatie u albínů"]
  },

  {
    "question": "Analgetika morfinového typu",
    "answers": [
      "vyvolávají krvácivé projevy vyplavováním tkáňového aktivátoru plazminogenu",
      "nezasahují do hemostázy",
      "vyvolávají krvácivé projevy inhibicí megakaryocytů kostní dřeně s následnou trombocytopenií",
      "vyvolávají krvácivé projevy inhibicí hemostatických funkcí trombocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nezasahují do hemostázy"]
  },

  {
    "question": "Nesteroidní protizánětlivé látky (Acylpyrin)",
    "answers": [
      "vyvolávají krvácivé projevy inhibicí hemostatických funkcí (agregace) trombocytů",
      "vyvolávají krvácivé projevy inhibicí megakaryocytů kostní dřeně s následnou trombocytopenií",
      "vyvolávají krvácivé projevy vyplavováním tkáňového aktivátoru plazminogenu",
      "nezasahují do hemostázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vyvolávají krvácivé projevy inhibicí hemostatických funkcí (agregace) trombocytů"
    ]
  },
  {
    "question": "Pro m. Waldenström je charakteristická přítomnost monoklonálního proteinu",
    "answers": ["IgA", "IgG", "IgM", "IgD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["IgM"]
  },

  {
    "question": "Pro mnohočetný myelom je typické",
    "answers": [
      "infiltrace kostní dřeně nádorovými buňkami",
      "postižení skeletu",
      "přítomnost monoklonálního proteinu",
      "uzlinový syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "infiltrace kostní dřeně nádorovými buňkami",
      "postižení skeletu",
      "přítomnost monoklonálního proteinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Při mnohočetném myelomu obvykle bývá",
    "answers": [
      "vysoké skóre (index) ALP v leukocytech",
      "nízké skóre (index) ALP v leukocytech",
      "vysoká FW",
      "lymfocytóza v periferním krevním obrazu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vysoká FW"]
  },

  {
    "question": "Jako Benceův-Jonesův protein označujeme",
    "answers": [
      "kompletní monoklonální protein (paraprotein) v krvi",
      "lehké řetězce monoklonálního proteinu v moči",
      "kompletní monoklonální protein v moči",
      "patologický protein prokazatelný histochemickými metodami orgánových depozitech amyloidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["lehké řetězce monoklonálního proteinu v moči"]
  },

  {
    "question": "Do klinického obrazu amyloidózy nepatří",
    "answers": [
      "kardiální selhávání",
      "renální postižení, zejména nefrotický syndrom",
      "malabsorpční syndrom",
      "polyserozitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["polyserozitida"]
  },

  {
    "question": "K postižení ledvin dochází u mnohočetného myelomu",
    "answers": [
      "takřka vždy",
      "často, téměř u 1/2 pacientů",
      "zřídka, asi u 10–15 % pacientů",
      "pouze v terminálních stadiích nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["často, téměř u 1/2 pacientů"]
  },

  {
    "question": "Mnohočetný myelom se léčí",
    "answers": [
      "aktinoterapií",
      "chemoterapií",
      "homeopatií",
      "transplantací kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "aktinoterapií",
      "chemoterapií",
      "transplantací kostní dřeně"
    ]
  },

  {
    "question": "Léčbu myelomu zahájíme v",
    "answers": [
      "případě nálezu monoklonálního proteinu v krvi a moči",
      "jakémkoli stadiu choroby, pokud má pacient klinické potíže",
      "pokročilém klinickém stadiu (II, III)",
      "jakémkoli stadiu choroby, pokud je diagnóza nepochybná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["jakémkoli stadiu choroby, pokud je diagnóza nepochybná"]
  },

  {
    "question": "Mnohočetný myelom je onemocnění typické pro pacienty",
    "answers": [
      "mladé, do 30 let",
      "středního věku",
      "starší, nad 60 let",
      "ženy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["starší, nad 60 let"]
  },

  {
    "question": "K fyziologickým inhibitorům koagulace patří",
    "answers": [
      "AT III (antitrombin III)",
      "PC (protein C)",
      "cirkulující antikoagulační látky heparinové povahy",
      "PrP (protein P)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["AT III (antitrombin III)", "PC (protein C)"]
  },

  {
    "question": "Při defektu inhibitorů koagulace dochází",
    "answers": [
      "k prodloužené době krvácení",
      "k tromboembolickým příhodám",
      "ke zkrácení koagulačních časů",
      "k prodloužení koagulačních časů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["k tromboembolickým příhodám"]
  },

  {
    "question": "Myelodysplastický syndrom je",
    "answers": [
      "vrozený defekt zadních míšních provazců",
      "charakterizován kombinací projevů nedostatku vitamínu B12B , anémie, demyelinizace zadních míšních provazců aj. 2",
      "charakterizován anémií, leukopenií, trombocytopenií nebo jejich různou kombinací",
      "charakterizován refrakterní cytopenií s poruchou buněčného uzrávání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "charakterizován anémií, leukopenií, trombocytopenií nebo jejich různou kombinací",
      "charakterizován refrakterní cytopenií s poruchou buněčného uzrávání"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro podezření na diagnózu myelodysplastického syndromu je nezbytná přítomnost následujících nálezů",
    "answers": [
      "periferní cytopenie (alespoň v jedné ze tří řad)",
      "přítomnost alespoň 50 % lymfocytů v obvodové krvi",
      "přítomnost Ph1 chromosomu",
      "leukocytóza nad 20 × 109"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["periferní cytopenie (alespoň v jedné ze tří řad)"]
  },

  {
    "question": "Do skupiny myelodysplastického syndromu řadíme",
    "answers": [
      "chronickou myeloidní leukémii",
      "refrakterní anémii s nadbytkem blastů",
      "polycythaemia vera",
      "Glanzmannovu chorobu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["refrakterní anémii s nadbytkem blastů"]
  },

  {
    "question": "Mezi terapeutické možnosti u myelodysplastického syndromu patří",
    "answers": [
      "výměnná transfúze krve",
      "chemoterapie",
      "transplantace kostní dřeně",
      "plazmaferéza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["chemoterapie", "transplantace kostní dřeně"]
  },

  {
    "question": "Ke klinickému obrazu myelodysplastického syndromu patří",
    "answers": [
      "infekce",
      "trombotické příhody",
      "krvácení",
      "anemický syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infekce", "krvácení", "anemický syndrom"]
  },

  {
    "question": "Mezi myeloproliferační choroby patří",
    "answers": [
      "primární trombocytémie",
      "syndrom myelofibrózy",
      "chronická lymfatická leukémie",
      "polycythaemia vera"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "primární trombocytémie",
      "syndrom myelofibrózy",
      "polycythaemia vera"
    ]
  },

  {
    "question": "U syndromu myelofibrózy se setkáváme v laboratorním nálezu s",
    "answers": [
      "lymfocytózou",
      "leukocytózou",
      "posunem doleva až k blastickým elementům",
      "vysokým skóre alkalických fosfatáz v leukocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "leukocytózou",
      "posunem doleva až k blastickým elementům",
      "vysokým skóre alkalických fosfatáz v leukocytech"
    ]
  },

  {
    "question": "Charakteristický nález pro syndrom myelofibrózy je",
    "answers": [
      "»suchá« punkce kostní dřeně",
      "nízká až nulová hodnota alkalických fosfatáz v leukocytech",
      "splenomegalie",
      "leukocytóza s vyplavováním celé vývojové granulocární řady"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "»suchá« punkce kostní dřeně",
      "splenomegalie",
      "leukocytóza s vyplavováním celé vývojové granulocární řady"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro leukémii z vlasatých buněk je charakteristický nález",
    "answers": [
      "leukopenie",
      "přítomnost lymfocytů s jemnými výběžky cytoplazmy",
      "splenomegalie",
      "vyplavování blastických elementů do obvodové krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "leukopenie",
      "přítomnost lymfocytů s jemnými výběžky cytoplazmy",
      "splenomegalie"
    ]
  },

  {
    "question": "U akutních leukémií nacházíme v krevním obrazu",
    "answers": [
      "vyplavování celé vývojové granulocytové řady",
      "hiatus leucaemicus",
      "zmnožení lymfocytů nad > 5 × 109",
      "vyplavování blastických elementů, které ztratily schopnost vyzrávat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hiatus leucaemicus",
      "vyplavování blastických elementů, které ztratily schopnost vyzrávat"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení klinické remise musí být splněno",
    "answers": [
      "pokles blastických elementů v kostní dřeni pod 5 %",
      "pokles blastických elementů v kostní dřeni pod 20 %",
      "normalizace krevního obrazu",
      "vyplavování méně než 5 % blastických elementů do obvodové krve"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "pokles blastických elementů v kostní dřeni pod 5 %",
      "normalizace krevního obrazu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro chronickou myeloidní leukémii je charakteristické",
    "answers": [
      "vyplavování celé vývojové granulocytové řady do obvodové krve",
      "nulová hodnota alkalických fosfatáz v leukocytech",
      "hiatus leucaemicus",
      "výrazná leukocytóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vyplavování celé vývojové granulocytové řady do obvodové krve",
      "nulová hodnota alkalických fosfatáz v leukocytech",
      "výrazná leukocytóza"
    ]
  },

  {
    "question": "U CML můžeme zvolit tyto terapeutické postupy",
    "answers": [
      "transplantace alogenní kostní dřeně",
      "terapie interferonem",
      "chemoterapie",
      "pouhá aktinoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "transplantace alogenní kostní dřeně",
      "terapie interferonem",
      "chemoterapie"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi základní vyšetření u CML patří",
    "answers": [
      "sternální punkce",
      "typizace lymfocytů",
      "cytogenetické vyšetření",
      "stanovení skóre alkalické fosfatázy v leukocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "sternální punkce",
      "cytogenetické vyšetření",
      "stanovení skóre alkalické fosfatázy v leukocytech"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi základní vyšetření u CLL patří",
    "answers": [
      "krevní obraz s diferenciálem",
      "sternální punkce",
      "stanovení skóre alkalických fosfatáz v leukocytech",
      "typizace lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "krevní obraz s diferenciálem",
      "sternální punkce",
      "typizace lymfocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Charakteristický nález v krevním obrazu u CLL je",
    "answers": [
      "leukocytóza",
      "lymfocytóza nad > 5 × 109",
      "Gumprechtovy stíny",
      "posun doleva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["leukocytóza", "0/l 9 A}{", "Gumprechtovy stíny"]
  },

  {
    "question": "Ve třetím klinickém stadiu chronické lymfatické leukémie se můžeme setkat s",
    "answers": [
      "zvětšením uzlin",
      "lymfocytózou v kostní dřeni i obvodové krvi",
      "hepatosplenomegalií",
      "anémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zvětšením uzlin",
      "lymfocytózou v kostní dřeni i obvodové krvi",
      "hepatosplenomegalií",
      "anémií"
    ]
  },

  {
    "question": "Kritéria pro zařazení CLL do druhého klinického stadia jsou",
    "answers": [
      "trombocytopenie",
      "lymfocytóza v kostní dřeni a obvodové krvi",
      "zvětšení uzlin",
      "hepatosplenomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "lymfocytóza v kostní dřeni a obvodové krvi",
      "zvětšení uzlin",
      "hepatosplenomegalie"
    ]
  },

  {
    "question": "Se splenomegalií se pravidelně setkáváme u těchto chorob",
    "answers": [
      "CML",
      "leukémie z vlasatých buněk",
      "anémie",
      "syndrom myelofibrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "CML",
      "leukémie z vlasatých buněk",
      "syndrom myelofibrózy"
    ]
  },

  {
    "question": "Opožděné krvácení z ran po latenci 24–36 h bývá",
    "answers": [
      "u defektu agregační funkce trombocytů",
      "u hemofilie A a B",
      "u defektu koagulačního faktoru XIII",
      "při předávkování tzv. fibrinolytik (streptokináza)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "u hemofilie A a B",
      "u defektu koagulačního faktoru XIII"
    ]
  },

  {
    "question": "Do laboratorního obrazu poruchy hemostázy u pokročilých jaterních onemocnění (nekomplikovaných",
    "answers": [
      "náleží",
      "defekt koagulačních faktorů II, V, VII, IX, X",
      "trombocytóza",
      "trombocytopenie",
      "přítomnost štěpných produktů fibrinolýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "B}{ a) defekt koagulačních faktorů II, V, VII, IX, X",
      "přítomnost štěpných produktů fibrinolýzy"
    ]
  },

  {
    "question": "Lupoidní antikoagulans se manifestuje",
    "answers": [
      "prodloužením APTT",
      "DIC",
      "trombotickými příhodami",
      "hojením ran keloidními jizvami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["prodloužením APTT", "DIC", "trombotickými příhodami"]
  },

  {
    "question": "Mezi nálezy u deseminované intravaskulární koagulace patří",
    "answers": [
      "defekt v Quickově a APTT testu",
      "trombocytopenie",
      "přítomnost tzv. solubilních fibrinových komplexů",
      "přítomnost štěpných produktů fibrinolýzy (FDP)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "defekt v Quickově a APTT testu",
      "trombocytopenie",
      "přítomnost tzv. solubilních fibrinových komplexů",
      "přítomnost štěpných produktů fibrinolýzy (FDP)"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapii heparinem u manifestní diseminované intravaskulární koagulace zahajujeme",
    "answers": [
      "bezodkladně",
      "v kombinaci s nespecifickými hemostyptiky",
      "po předcházející substituci chybějících hemostatických činitelů",
      "současně s terapií základního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "po předcházející substituci chybějících hemostatických činitelů"
    ]
  },

  {
    "question": "Do klinického a laboratorního obrazu choroby Moschcowitzové patří",
    "answers": [
      "komplexní poruchy hemostázy v důsledku DIC",
      "izolovaná konzumpční trombocytopenie",
      "projevy postižení více orgánů",
      "spontánní úprava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "izolovaná konzumpční trombocytopenie",
      "projevy postižení více orgánů"
    ]
  },

  {
    "question": "K hlavním mechanismům vzniku trombocytopenie u hypersplenismu u splenomegalií patří",
    "answers": [
      "splenický útlum dřeňové trombogeneze",
      "tzv. sekvestrace ve slezině",
      "zvýšený zánik trombocytů ve slezině",
      "zvýšené ztráty trombocytů krvácením do GIT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "tzv. sekvestrace ve slezině",
      "zvýšený zánik trombocytů ve slezině"
    ]
  },

  {
    "question": "U klasické formy Willebrandovy choroby v laboratorním nálezu nacházíme",
    "answers": [
      "poruchu agregace trombocytů po kolagenu a ADP",
      "poruchu agregace trombocytů po ristocetinu a defekt v Quickově testu",
      "poruchu agregace trombocytů po ristocetinu a defekt v APTT testu",
      "sníženou hladinu Willebrandova faktoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "poruchu agregace trombocytů po ristocetinu a defekt v APTT testu",
      "sníženou hladinu Willebrandova faktoru"
    ]
  },

  {
    "question": "Do klinického a laboratorního nálezu syndromu Heřmanského-Pudláka patří",
    "answers": [
      "trombocytopatie s poruchou agregace trombocytů u albínů",
      "přítomnost obrovských neutrofilních tyčí v periferní krvi",
      "přítomnost atypických pigmentofágů v kostní dřeni",
      "snížená hladina imunoglobulinů v plazmě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "trombocytopatie s poruchou agregace trombocytů u albínů",
      "přítomnost atypických pigmentofágů v kostní dřeni"
    ]
  },

  {
    "question": "K utlumení bolesti u krvácivých stavů použijeme",
    "answers": [
      "kyselinu acetylsalicylovou (Acylpyrin, Alnagon atd.)",
      "indometacin",
      "paracetamol (Paralen, Korylan atd.)",
      "tilidin (Valoron)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "paracetamol (Paralen, Korylan atd.)",
      "tilidin (Valoron)"
    ]
  },

  {
    "question": "U trombocytopenie jsou odchylky v následujících testech",
    "answers": [
      "doba krvácivosti",
      "test Rumpel-Leede",
      "retrakce krevního koagula",
      "test konzumpce protrombinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "doba krvácivosti",
      "test Rumpel-Leede",
      "retrakce krevního koagula",
      "test konzumpce protrombinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Krvácivé projevy u trombocytopenie s počtem krevních destiček 70–80×109",
    "answers": [
      "pravidelné",
      "při jejich současné funkční poruše",
      "při další poruše hemostázy (např. koagulopatie)",
      "tento počet není trombocytopenií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "při jejich současné funkční poruše",
      "při další poruše hemostázy (např. koagulopatie)"
    ]
  },

  {
    "question": "U trombocytopenie ze snížené tvorby krevních destiček megakaryocyty v kostní dřeni",
    "answers": [
      "pravidelně chybí nebo jsou snížené",
      "mohou chybět nebo být snížené",
      "jsou pravidelně přítomny",
      "mohou být přítomny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["mohou chybět nebo být snížené", "mohou být přítomny"]
  },

  {
    "question": "V terapii autoimunitní trombocytopenie používáme následujících postupů",
    "answers": [
      "splenektomie",
      "glukokortikoidy",
      "cyklofosfamid",
      "vysoké dávky imunoglobulinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "splenektomie",
      "glukokortikoidy",
      "cyklofosfamid",
      "vysoké dávky imunoglobulinů"
    ]
  },

  {
    "question": "Do laboratorního nálezu hemofilie A patří",
    "answers": [
      "defekt v APTT testu",
      "defekt v Quickově testu",
      "prodloužený trombinový čas",
      "defekt konsumpce protrombinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["defekt v APTT testu", "defekt konsumpce protrombinu"]
  },

  {
    "question": "Hemofilie A může být přítomna jako",
    "answers": [
      "vrozené dědičné onemocnění",
      "vrozené onemocnění s negativní rodinnou anamnézou",
      "získaná forma",
      "přenosné onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vrozené dědičné onemocnění",
      "vrozené onemocnění s negativní rodinnou anamnézou"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii hemofilie A adiuretickým hormonem využíváme",
    "answers": [
      "vazokonstrikční aktivity",
      "zvýšení hladiny faktoru VIII",
      "inhibice fibrinolýzy",
      "nepoužívá se"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["zvýšení hladiny faktoru VIII"]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím terapie hemofilie A patří",
    "answers": [
      "infekce HIV",
      "infekce viry hepatitidy B, C",
      "tvorba protilátek proti faktoru VIII",
      "hemolytické reakce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "infekce HIV",
      "infekce viry hepatitidy B, C",
      "tvorba protilátek proti faktoru VIII"
    ]
  },

  {
    "question": "Aplazie kostní dřeně se v periferním krevním obrazu projeví",
    "answers": [
      "sníženým počtem červených krvinek",
      "sníženým počtem bílých krvinek",
      "sníženým počtem trombocytů",
      "anizocytózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "sníženým počtem červených krvinek",
      "sníženým počtem bílých krvinek",
      "sníženým počtem trombocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Aplastická anémie se vyskytuje",
    "answers": [
      "u systémového lupus erythematodes",
      "po cytostatikách",
      "jako součást Marfanova syndromu",
      "po terapii chloramfenikolem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["po cytostatikách", "po terapii chloramfenikolem"]
  },

  {
    "question": "U aplastické anémie nacházíme při sternální punkci změny v erytropoéze",
    "answers": [
      "kvalitativní",
      "kvantitativní",
      "kvalitativní i kvantitativní",
      "žádné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["kvalitativní i kvantitativní"]
  },

  {
    "question": "Aplastická anémie může být způsobena",
    "answers": [
      "podanými léky",
      "viry",
      "cytostatiky a zářením",
      "idiopatická (neznáme příčinu)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "podanými léky",
      "viry",
      "cytostatiky a zářením",
      "idiopatická (neznáme příčinu)"
    ]
  },

  {
    "question": "Syndrom myelofibrózy je charakterizován",
    "answers": [
      "proliferací fibroblastů v kostní dřeni",
      "proliferací krvetvorné tkáně extramedulárně",
      "výskytem mladších stadií myeloidní řady v periferním krevním obrazu",
      "vazivovou přeměnou kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "proliferací fibroblastů v kostní dřeni",
      "proliferací krvetvorné tkáně extramedulárně",
      "výskytem mladších stadií myeloidní řady v periferním krevním obrazu",
      "vazivovou přeměnou kostní dřeně"
    ]
  },

  {
    "question": "Syndrom myelofibrózy se v klinickém obrazu projevuje",
    "answers": [
      "hepatomegalií",
      "splenomegalií",
      "únavovým syndromem",
      "exantémem v oblasti břicha"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hepatomegalií", "splenomegalií", "únavovým syndromem"]
  },

  {
    "question": "Železo v organismu přenáší bílkovina",
    "answers": [
      "transkobalamin",
      "transferin",
      "transpeptidáza",
      "transamináza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["transferin"]
  },

  {
    "question": "K nedostatku železa vedou jeho ztráty",
    "answers": [
      "urogenitálním ústrojím",
      "trávicím ústrojím",
      "hemodialýzou",
      "respiračním traktem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "urogenitálním ústrojím",
      "trávicím ústrojím",
      "hemodialýzou",
      "respiračním traktem"
    ]
  },

  {
    "question": "Makrocytóza znamená objem (MCV) červených krvinek",
    "answers": ["60–80 fl", "80–100 fl", "100–120 fl", "nad 120 fl"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["100–120 fl", "nad 120 fl"]
  },

  {
    "question": "Dědičná sférocytóza je hemolytická anémie",
    "answers": [
      "korpuskulárního typu",
      "extrakorpuskulárního typu",
      "léčitelná splenektomií",
      "neléčitelná splenektomií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["korpuskulárního typu", "léčitelná splenektomií"]
  },

  {
    "question": "Na anémii těhotných žen mohou participovat tyto složky",
    "answers": [
      "hypervolémie plazmy",
      "nedostatek železa",
      "nedostatek kyseliny listové",
      "nedostatek pyridoxinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hypervolémie plazmy",
      "nedostatek železa",
      "nedostatek kyseliny listové"
    ]
  },

  {
    "question": "Anémie klasifikujeme podle kritérií",
    "answers": [
      "morfologických",
      "fyziologických",
      "patofyziologických",
      "biochemických"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["morfologických", "patofyziologických"]
  },

  {
    "question": "Mezi mikrocytové anémie patří",
    "answers": [
      "aplastická anémie",
      "sideropenické anémie",
      "talasémie",
      "perniciózní anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sideropenické anémie", "talasémie"]
  },

  {
    "question": "Vitamínem B12B léčíme 2",
    "answers": [
      "sideroblastické anémie",
      "sideropenickou anémii",
      "perniciózní anémii",
      "postresekční megaloblastovou anémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "perniciózní anémii",
      "postresekční megaloblastovou anémii"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi získané hemolytické anémie patří",
    "answers": [
      "paroxyzmální noční hemoglobinurie",
      "hemolytická anémie z deficitu G6PD (favismus)",
      "autoimunitní hemolytická anémie",
      "srpkovitá anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "paroxyzmální noční hemoglobinurie",
      "autoimunitní hemolytická anémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Megaloblastové anémie mohou vzniknout z nedostatku",
    "answers": [
      "vitamínu B6",
      "vitamínu B2",
      "kyseliny listové",
      "vitamínu B12 A}{ B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["kyseliny listové", "d) vitamínu B12 A}{ B"]
  },

  {
    "question": "Anaemia factitia znamená",
    "answers": [
      "skutečně prokázanou anémii",
      "anémii navozenou arteficiálním krvácením",
      "anémii navozenou peroperačně",
      "anémii způsobenou škulovcem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["anémii navozenou arteficiálním krvácením"]
  },

  {
    "question": "Lámavé nehty a předčasné šedivění jsou charakteristické pro",
    "answers": [
      "sideropenickou anémii",
      "anémii z nedostatku železa",
      "aplastickou anémii",
      "srpkovitou anémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sideropenickou anémii", "anémii z nedostatku železa"]
  },

  {
    "question": "Evansův syndrom tvoří",
    "answers": [
      "paroxyzmální noční hemoglobinurie + pálení jazyka",
      "autoimunitní hemolytická anémie + splenomegalie",
      "autoimunitní hemolytická anémie + trombocytopenie",
      "paroxyzmální noční hemoglobinurie + splenomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["autoimunitní hemolytická anémie + trombocytopenie"]
  },

  {
    "question": "Autoprotilátky proti červeným krvinkám prokazujeme těmito testy",
    "answers": [
      "přímým antiglobulinovým testem",
      "přímým Coombsovým testem",
      "nepřímým antiglobulinovým testem",
      "nepřímým Coombsovým testem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "přímým antiglobulinovým testem",
      "přímým Coombsovým testem",
      "nepřímým antiglobulinovým testem",
      "nepřímým Coombsovým testem"
    ]
  },

  {
    "question": "Před transfúzí krve musíme vyšetřit",
    "answers": [
      "krevní skupinu příjemce (nemocného)",
      "provést zkoušku slučitelnosti",
      "provést tzv. křížovou zkoušku",
      "provést zkoušku kompatibility"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "krevní skupinu příjemce (nemocného)",
      "provést zkoušku slučitelnosti",
      "provést tzv. křížovou zkoušku",
      "provést zkoušku kompatibility"
    ]
  },

  {
    "question": "Aplastická krize u dědičné sférocytózy je charakterizována",
    "answers": [
      "prudkým zkrácením životnosti erytrocytů",
      "prudkou zástavou erytropoezy",
      "prudkým poklesem počtu retikulocytů",
      "velmi rychle nastupující anémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "prudkou zástavou erytropoezy",
      "prudkým poklesem počtu retikulocytů",
      "velmi rychle nastupující anémií"
    ]
  },

  {
    "question": "Anémie není charakteristická pro",
    "answers": [
      "chronické vyčerpávající choroby",
      "talasémii",
      "Willebrandtovu chorobu",
      "deficit thiaminu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["deficit thiaminu"]
  },

  {
    "question": "Po totální gastrektomii se může za několik let objevit",
    "answers": [
      "hypervolémie plazmy",
      "nedostatek vitamínu B12 A}{ B",
      "nedostatek kyseliny listové",
      "nedostatek železa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["b) nedostatek vitamínu B12 A}{ B", "nedostatek železa"]
  },

  {
    "question": "Železo je nezbytnou součástí",
    "answers": ["hemoglobinu", "myoglobinu", "hemových enzymů", "hemosiderinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hemoglobinu",
      "myoglobinu",
      "hemových enzymů",
      "hemosiderinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Vitamín B12B přivedený potravou se vstřebává v 2",
    "answers": ["žaludku", "jejunu", "ileu", "duodenu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ileu"]
  },

  {
    "question": "Mezi anémie z nedostatečné erytropoezy nepatří",
    "answers": [
      "dědičná sférocytóza",
      "favismus",
      "dědičná eliptocytóza",
      "paroxyzmální chladová hemoglobinurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dědičná sférocytóza",
      "favismus",
      "dědičná eliptocytóza",
      "paroxyzmální chladová hemoglobinurie"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii chronické lymfatické leukémie lze použít",
    "answers": [
      "kombinace COP",
      "chlorambucil",
      "ozáření míst s lokální progresí",
      "kombinaci ABVD"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "kombinace COP",
      "chlorambucil",
      "ozáření míst s lokální progresí"
    ]
  },

  {
    "question": "Infiltrace kostní dřeně se u nehodgkinských lymfomů může projevit",
    "answers": [
      "leukocytózou s nálezem patologických elementů v periferní krvi",
      "periferní monocytopenií až pancytopenií",
      "nálezem patologických elementů v periferní krvi při normálním počtu leukocytů",
      "sekundární hemolytickou anémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "leukocytózou s nálezem patologických elementů v periferní krvi",
      "periferní monocytopenií až pancytopenií",
      "nálezem patologických elementů v periferní krvi při normálním počtu leukocytů"
    ]
  },

  {
    "question": "Postižení kostní dřeně u nehodgkinských maligních lymfomů je časté u histologického typu",
    "answers": [
      "lymfocytového",
      "imunocytového",
      "lymfoblastového",
      "imunoblastového"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "lymfocytového",
      "imunocytového",
      "lymfoblastového",
      "imunoblastového"
    ]
  },

  {
    "question": "U nehodgkinských lymfomů se na etiologii anémie může podílet",
    "answers": [
      "infiltrace kostní dřeně",
      "hemolýza",
      "krvácení",
      "porucha resorpce vitamínu B12"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infiltrace kostní dřeně", "hemolýza", "krvácení"]
  },

  {
    "question": "Postižení CNS u nehodgkinských maligních lymfomů se může projevit",
    "answers": [
      "meningeálním syndromem",
      "extrapyramidovým syndromem",
      "známkami nitrolební hypertenze",
      "parézou kraniálních nervů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "meningeálním syndromem",
      "známkami nitrolební hypertenze",
      "parézou kraniálních nervů"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii lymfomů s vysokým stupněm malignity je součástí cytostatické kombinace CHOP",
    "answers": [
      "chlorambucil",
      "hydroxydaunorubicin",
      "cyklofosfamid",
      "oncovin (vinkristin)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hydroxydaunorubicin",
      "cyklofosfamid",
      "oncovin (vinkristin)"
    ]
  },

  {
    "question": "U nehodgkinských maligních lymfomů patří k hlavním prognostickým faktorům",
    "answers": [
      "hodnota sedimentace",
      "hladina LDH",
      "celkový stav nemocného",
      "histologický typ lymfomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hladina LDH",
      "celkový stav nemocného",
      "histologický typ lymfomu"
    ]
  },

  {
    "question": "Ke stanovení klinického stadia je u NHL nezbytné",
    "answers": [
      "rtg hrudníku",
      "trepanobiopsie z lopaty kyčelní kosti",
      "galiový scan",
      "CT břicha"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "rtg hrudníku",
      "trepanobiopsie z lopaty kyčelní kosti",
      "CT břicha"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi hlavní diagnostická kritéria u mnohočetného myelomu patří",
    "answers": [
      "infiltrace kostní dřeně",
      "postižení skeletu",
      "postižení ledvin",
      "průkaz monoklonální gamapatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "infiltrace kostní dřeně",
      "postižení skeletu",
      "průkaz monoklonální gamapatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Nález pleurálního výpotku u nehodgkinských maligních lymfomů může být projevem",
    "answers": [
      "postižení pleury lymfomem",
      "centrální lymfatické obstrukce",
      "sekundární infekce",
      "toxického poškození cytostatiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "postižení pleury lymfomem",
      "centrální lymfatické obstrukce",
      "sekundární infekce"
    ]
  },

  {
    "question": "U Hodgkinovy choroby můžeme najít v periferním krevním obrazu",
    "answers": [
      "lymfopenii",
      "eozinofilii",
      "zvýšený počet bazofilů",
      "anémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["lymfopenii", "eozinofilii", "anémii"]
  },

  {
    "question": "U Hodgkinovy choroby nepoužijeme samotnou radioterapii u klinického stadia",
    "answers": ["I A", "II B", "III B", "IV A + B"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["II B", "III B", "IV A + B"]
  },

  {
    "question": "Kombinace MOPP, používaná v terapii Hodgkinovy choroby, obsahuje",
    "answers": ["melfalan", "Mustargen", "Vincristin", "prokarbazin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Mustargen", "Vincristin", "prokarbazin"]
  },

  {
    "question": "Lokalizace patologického procesu ve vztahu k bránici není rozhodující pro zařazení do klinického stadia",
    "answers": ["I", "II", "III", "IV"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["I", "IV"]
  },

  {
    "question": "U Hodgkinovy choroby je ke stanovení klinického stadia nutné vyšetření",
    "answers": [
      "bipedální lymfografie",
      "rtg hrudníku a tomogramy mediastina nebo CT hrudníku",
      "CT břišní oblasti",
      "scintigrafie kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "rtg hrudníku a tomogramy mediastina nebo CT hrudníku",
      "CT břišní oblasti"
    ]
  },

  {
    "question": "K nehodgkinským lymfomům s nízkým stupněm malignity patří histologický typ",
    "answers": [
      "lymfocytový",
      "lymfoblastový",
      "imunocytový",
      "folikulární malobuněčný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["lymfocytový", "imunocytový", "folikulární malobuněčný"]
  },

  {
    "question": "K nehodgkinským lymfomům s vysokým stupněm malignity patří histologický typ",
    "answers": [
      "Burkittův lymfom",
      "imunoblastový",
      "lymfoblastový",
      "centrocytový"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Burkittův lymfom", "imunoblastový", "lymfoblastový"]
  },

  {
    "question": "U nehodgkinských maligních lymfomů se postižení CNS vyskytuje nejčastěji u histologického typu",
    "answers": [
      "lymfocytového",
      "centrocytového",
      "centrocyto-centroblastového",
      "lymfoblastového"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["lymfoblastového"]
  },

  {
    "question": "Příčinou anémie u nehodgkinských lymfomů může být",
    "answers": [
      "infiltrace kostní dřeně",
      "hemolýza",
      "hypersplenismus",
      "sideropenie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infiltrace kostní dřeně", "hemolýza", "hypersplenismus"]
  },

  {
    "question": "Postižení CNS u nehodgkinských lymfomů léčíme",
    "answers": [
      "ozařováním",
      "intratékální aplikací cytostatik",
      "zvýšením dávek cytostatik v kombinaci CHOP",
      "vysokými dávkami glukokortikoidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ozařováním", "intratékální aplikací cytostatik"]
  },

  {
    "question": "V terapii leukémie z vlasatých buněk se uplatňuje",
    "answers": [
      "agresívní chemoterapie",
      "vysoké dávky glukokortikoidů",
      "splenektomie",
      "interferon"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["splenektomie", "interferon"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu leukémie z vlasatých buněk je příznačná",
    "answers": [
      "periferní pancytopenie",
      "periferní leukocytóza s posunem doleva",
      "nález vlasatých buněk v periferní krvi",
      "splenomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "periferní pancytopenie",
      "nález vlasatých buněk v periferní krvi",
      "splenomegalie"
    ]
  },

  {
    "question": "Z mimouzlinových lokalizací nacházíme u nehodgkinských maligních lymfomů často postižení",
    "answers": [
      "Waldayerova okruhu",
      "gastrointestinálního traktu",
      "orbity",
      "ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Waldayerova okruhu", "gastrointestinálního traktu"]
  },

  {
    "question": "K časným komplikacím cytostatické terapie hematologických malignit patří",
    "answers": [
      "kardiotoxicita",
      "pneumotoxicita",
      "neurotoxicita",
      "vznik sekundárních malignit"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["kardiotoxicita", "pneumotoxicita", "neurotoxicita"]
  },

  {
    "question": "Na možnost hyperkalcémie u mnohočetného myelomu a maligních lymfomů pomýšlíme, jestliže se u nemocného",
    "answers": [
      "polyurie s polydipsií",
      "svalová slabost",
      "průjmy",
      "obstipace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hematologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "B}{ a) polyurie s polydipsií",
      "svalová slabost",
      "obstipace"
    ]
  },
  {
    "question": "Sakroileitida je typická pro",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "dnavou artritidu",
      "skupinu tzv. séronegativních spondylartritid",
      "revmatoidní artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["skupinu tzv. séronegativních spondylartritid"]
  },

  {
    "question": "Ranní ztuhlost rukou je typická pro",
    "answers": [
      "cervikobrachiální syndrom",
      "artrózu distálních interfalangeálních kloubů",
      "dnu",
      "revmatoidní artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidu"]
  },

  {
    "question": "Deformace kloubů je",
    "answers": [
      "desaxace",
      "zhrubění kloubní kresby např. přítomností osteofytů",
      "patologická změna kloubní osy",
      "subluxace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zhrubění kloubní kresby např. přítomností osteofytů"]
  },

  {
    "question": "Ulnární deviace prstů ruky je typická pro",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidu",
      "psoriatickou artritidu",
      "Heberdenovy uzly",
      "dnavou artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidu"]
  },

  {
    "question": "Schoberova a Stiborova distance je zkrácena u",
    "answers": [
      "radikulárního dráždění S1",
      "spondylartrózy",
      "revmatoidní artritidy",
      "Bechtěrevovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Bechtěrevovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Thomayerova zkouška je",
    "answers": [
      "vzdálenost mezi špičkami prstů a podlahou při plném předklonu s extendovanými koleny",
      "poklepové vyšetření pleurálního výpotku",
      "vzdálenost mezi L1",
      "maximální flexe v kyčelním kloubu u ležícího pacienta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "vzdálenost mezi špičkami prstů a podlahou při plném předklonu s extendovanými koleny"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na revmatickou horečku",
    "answers": ["EMG", "hladina kyseliny močové", "svalová biopsie", "ASLO"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ASLO"]
  },

  {
    "question": "Co jsou to revmatoidní faktory",
    "answers": [
      "protilátky proti imunoglobulinu IgG",
      "protilátky proti hladkým svalům",
      "faktory ovlivňující terapii revmatoidní artritidy",
      "exogenní rizikové faktory revmatoidní artritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["protilátky proti imunoglobulinu IgG"]
  },

  {
    "question": "Antinukleární faktor je",
    "answers": [
      "embryonální protein produkovaný některými nádory",
      "faktor vedoucí ke vzniku revmatoidní artritidy",
      "protilátka namířená proti jadernému materiálu",
      "protilátka neutralizující streptokokové toxiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["protilátka namířená proti jadernému materiálu"]
  },

  {
    "question": "Sulcus dorsalis persistens nacházíme u",
    "answers": [
      "spondylózy",
      "kořenového syndromu",
      "ankylózující spondylitidy",
      "osteochondrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ankylózující spondylitidy"]
  },

  {
    "question": "Zvýšený titr ASLO svědčí pro",
    "answers": [
      "diagnózu revmatoidní artritidy",
      "probíhající streptokokovou infekci",
      "stav po infekci hemolytickým streptokokem skupiny A",
      "diagnózu revmatické horečky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["stav po infekci hemolytickým streptokokem skupiny A"]
  },

  {
    "question": "CRP je",
    "answers": [
      "antinukleární protilátka",
      "marker degradace kolagenu",
      "reaktant akutní fáze",
      "svalový enzym"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["reaktant akutní fáze"]
  },

  {
    "question": "Startovací bolest kloubu po předchozím klidu je typická pro",
    "answers": [
      "dnu",
      "artrózu",
      "revmatoidní artritidu",
      "Bechtěrevovu chorobu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["artrózu"]
  },

  {
    "question": "Osteofyty jsou",
    "answers": [
      "kostní apozice degenerativního charakteru",
      "osifikované tofy při chronické dně",
      "osteomy dlouhých kostí",
      "osifikovaná ligamenta podél páteře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kostní apozice degenerativního charakteru"]
  },

  {
    "question": "U mužů považujeme za hyperurikémii hladinu kyseliny močové nad",
    "answers": ["89 µmol/l", "420 µmol/l", "126 µmol/l", "800 µmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["420 µmol/l"]
  },

  {
    "question": "O zánětlivém kloubním výpotku hovoříme, jestliže je počet leukocytů v mm3m vyšší než 3",
    "answers": ["20 000", "2000", "100 000", "100"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2000"]
  },

  {
    "question": "Pro hodnocení zánětlivého poškození svalů u polymyozitidy se provádí stanovení",
    "answers": ["kreatinkinázy (CK)", "amylázy", "ASLO", "ANA"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kreatinkinázy (CK)"]
  },

  {
    "question": "Tvorba syndesmofytů je typická pro",
    "answers": [
      "osteoartrózu",
      "ankylózující spondylitidu",
      "dnu",
      "revmatoidní artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ankylózující spondylitidu"]
  },

  {
    "question": "Uzurace je termín, který na rtg snímku kosti označuje",
    "answers": [
      "jiný název pro kostní cystu",
      "útvar překlenující 2 obratlová těla",
      "lokální kostní destrukci",
      "degenerativní změnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["lokální kostní destrukci"]
  },

  {
    "question": "Deformita je",
    "answers": [
      "změna velikosti kloubu",
      "změna ve vzájemném postavení kostí",
      "odloučená část kostní tkáně",
      "degenerativní změna vzniklá jako důsledek kompenzatorního úsilí organismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie - propedeutika"],
    "correctAnswers": ["změna ve vzájemném postavení kostí"]
  },
  {
    "question": "Přítomnost krystalů v kloubní dutině svědčí nejspíše pro",
    "answers": [
      "Reiterův syndrom",
      "Bechtěrevovu chorobu",
      "dnavou artritidu",
      "revmatoidní artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dnavou artritidu"]
  },

  {
    "question": "Sulfasalazin v revmatologii",
    "answers": [
      "patří mezi chorobu modifikující léky",
      "patří mezi nesteroidní antirevmatika",
      "je nejvhodnější u pacientů s pozitivitou antinukleárních protilátek",
      "stupňuje kostní metabolismus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["patří mezi chorobu modifikující léky"]
  },

  {
    "question": "Motýlovitý exantém na hřbetu nosu je typický pro",
    "answers": [
      "mitrální stenózu",
      "diabetes mellitus",
      "systémový lupus erythematodes",
      "revmatoidní artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systémový lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Meynetovy uzlíky jsou",
    "answers": [
      "mnohočetné drobné revmatické uzly u revmatické horečky",
      "uzly u revmatoidní artritidy",
      "podkožní fibromy při střevní polypóze",
      "neurinomy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mnohočetné drobné revmatické uzly u revmatické horečky"]
  },

  {
    "question": "Revmatoidní faktor je vysoce pozitivní u",
    "answers": [
      "psoriatické artritidy",
      "reaktivní artritidy",
      "juvenilní chronické artritidy",
      "Feltyho syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Feltyho syndromu"]
  },

  {
    "question": "U kterého onemocnění se velmi často (v 90 %) vyskytuje antigen HLA-B 27",
    "answers": [
      "ankylózující spondylitidy",
      "spondylartrózy",
      "vaskulitidy",
      "spondylolistézy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ankylózující spondylitidy"]
  },

  {
    "question": "Při kterém kožním onemocnění se vyskytuje artritida",
    "answers": ["psoriáza", "atopický ekzém", "skabies", "vitiligo"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["psoriáza"]
  },

  {
    "question": "Pro revmatoidní artritidu je typické",
    "answers": [
      "postižení kloubů páteře",
      "postižení jen velkých kloubů",
      "asymetrické postižení malých a středních kloubů",
      "symetrické postižení malých a středních kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["symetrické postižení malých a středních kloubů"]
  },

  {
    "question": "Suchou atrofickou až »papírovou« kůži nacházíme typicky u nemocných s",
    "answers": [
      "artrózou",
      "revmatickou horečkou",
      "revmatoidní artritidou",
      "humeroskapulární periartritidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidou"]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. séronegativní spondartritidy nepatří",
    "answers": [
      "Reiterův syndrom",
      "psoriatická artritida",
      "revmatoidní artritida",
      "Bechtěrevova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritida"]
  },

  {
    "question": "Revmatoidní artritida se vyskytuje",
    "answers": [
      "mnohem častěji u mužů než u žen",
      "častěji u žen než u mužů",
      "stejně často u mužů i u žen",
      "o něco později u mužů než u žen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["častěji u žen než u mužů"]
  },

  {
    "question": "Soli zlata se používají v terapii",
    "answers": [
      "mimokloubního revmatismu",
      "gonartrózy",
      "dny",
      "revmatoidní artritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidy"]
  },

  {
    "question": "Aurid je",
    "answers": [
      "název pro perorální terapii zlatem",
      "název pro terapii zlatem",
      "název pro nefrotický syndrom u terapie zlatem",
      "výraz pro kožní vyrážku při terapii zlatem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["výraz pro kožní vyrážku při terapii zlatem"]
  },

  {
    "question": "Při terapii antimalariky je nutné sledovat především",
    "answers": ["jaterní testy", "oční pozadí", "kreatinin", "močový sediment"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["oční pozadí"]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených příznaků nepatří do klasické příznakové triády tzv. Reiterova syndromu",
    "answers": [
      "uretritida",
      "konjunktivitida",
      "erythema chronicum migrans",
      "artritida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["erythema chronicum migrans"]
  },

  {
    "question": "Bechtěrevova choroba je",
    "answers": [
      "ankylózující spondylitida",
      "revmatoidní artritida",
      "uzávěr tepen dolních končetin",
      "obliterující trombangiitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ankylózující spondylitida"]
  },

  {
    "question": "Bechtěrevova nemoc bývá provázena",
    "answers": [
      "zánětem duhovky",
      "průjmem",
      "dysfagií",
      "migrujícími flebitidami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zánětem duhovky"]
  },

  {
    "question": "Kloubní syndrom může doprovázet tato gastrointestinální onemocnění",
    "answers": [
      "vředová choroba duodena",
      "hemoroidy",
      "apendicitida",
      "Crohnova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Crohnova choroba"]
  },

  {
    "question": "Která srdeční vada se vyskytuje u ankylózující spondylitidy",
    "answers": [
      "mitrální stenóza",
      "aortální stenóza",
      "aortální insuficience",
      "mitrální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aortální insuficience"]
  },

  {
    "question": "Lymeská borelióza vzniká následkem infekce",
    "answers": [
      "Chlamydia trachomatis",
      "Ureplasma urealyticum",
      "Borrelia burgdorferi",
      "Borrelia recurrentis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Borrelia burgdorferi"]
  },

  {
    "question": "Acrodermatitis chronica atrophicans je",
    "answers": [
      "pozdní projev lymeské boreliózy",
      "totožná s Raynaudovým syndromem",
      "projev Reiterova syndromu",
      "afekce při sklerodermii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozdní projev lymeské boreliózy"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším nežádoucím účinkem při léčbě nesteroidními antirevmatiky je",
    "answers": [
      "účinek na trávicí ústrojí",
      "alergická reakce",
      "nefrotoxicita",
      "dřeňový útlum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["účinek na trávicí ústrojí"]
  },

  {
    "question": "Anémie hodnotu sedimentace erytrocytů (FW)",
    "answers": [
      "neovlivňuje",
      "snižuje",
      "zvyšuje",
      "snižuje jen v kombinaci s nefrotickým syndromem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvyšuje"]
  },

  {
    "question": "Při syndromu purpura + artritida + hematurie myslíme na",
    "answers": [
      "anafylaktoidní purpuru (Henochova-Schönleinova)",
      "akutní revmatismus",
      "artritidu při sarkoidóze",
      "Behcetův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anafylaktoidní purpuru (Henochova-Schönleinova)"]
  },

  {
    "question": "Jak se nazývá syndrom hilové lymfadenopatie, erythema nodosum a artralgie",
    "answers": [
      "Kaplanův syndrom",
      "Feltyho syndrom",
      "Cushingův syndrom",
      "Löfgrenův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Löfgrenův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Ztráta chuti se vyskytuje jako nežádoucí účinek při terapii",
    "answers": [
      "nesteroidními antirevmatiky",
      "solemi zlata",
      "penicilaminem",
      "antimalariky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["penicilaminem"]
  },

  {
    "question": "Mezi nesteroidní antirevmatika nepatří",
    "answers": ["Prednison", "Brufen", "Voltaren", "Ketazon"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Prednison"]
  },

  {
    "question": "Suchost očí a úst je typická pro",
    "answers": [
      "Sjögrenův syndrom",
      "m. Bechtěrev",
      "Reiterův syndrom",
      "sklerodermii",
      "bolest a ztuhlost pletenců ramenních",
      "uveitida",
      "únavnost",
      "vysoká sedimentace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Sjögrenův syndrom", "uveitida"]
  },

  {
    "question": "U kterého onemocnění se vyskytuje postižení ledvin",
    "answers": [
      "u dermatopolymyozitidy",
      "u psoriatické artritidy",
      "u systémového lupus erythematodes",
      "u osteoartrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Tzv. Libmanova-Sacksova endokarditida se vyskytuje u",
    "answers": [
      "systémového lupus erythematodes",
      "ankylózující spondylitidy",
      "psoriatické artritidy",
      "revmatoidní artritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Typickým hematologickým projevem systémového lupusu je",
    "answers": [
      "polyglobulie",
      "trombocytopenie",
      "vysoká hladina komplementu",
      "lymfocytóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombocytopenie"]
  },

  {
    "question": "Prognózu systémového lupusu určuje na prvním místě postižení",
    "answers": ["plic", "krvetvorby", "ledvin", "gastrointestinálního traktu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ledvin"]
  },

  {
    "question": "Fotosenzitivita je typická pro",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "sklerodermii",
      "lymeskou boreliózu",
      "psoriatickou artropatii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systémový lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Antikardiolipinové protilátky",
    "answers": [
      "sklerodermie",
      "revmatoidní artritidy",
      "systémového lupus erythematodes",
      "polymyozitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Která z forem lupusové nefritidy má nejhorší prognózu",
    "answers": [
      "fokální proliferativní",
      "mezangiální",
      "membranózní",
      "difúzní proliferativní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["difúzní proliferativní"]
  },

  {
    "question": "Pozitivní anti-ds-DNA protilátky jsou specifické pro",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidu",
      "lymeskou boreliózu",
      "Reiterův syndrom",
      "systémový lupus erythematodes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systémový lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Leukopenie je typická pro",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "vaskulitidy",
      "revmatoidní artritidu",
      "sklerodermii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["systémový lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Raynaudův fenomén se nachází u",
    "answers": ["artrózy", "revmatoidní artritidy", "psoriázy", "sklerodermie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sklerodermie"]
  },

  {
    "question": "Dermatomyozitida je často asociována s",
    "answers": [
      "infekcí střevním tyfem",
      "maligním onemocněním",
      "pseudohypertrofiemi svalů",
      "uveitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["maligním onemocněním"]
  },

  {
    "question": "Červenofialové zbarvení a otok víček (tzv. heliotropní exantém) je typický pro",
    "answers": [
      "sklerodermii",
      "systémový lupus erythematodes",
      "revmatoidní artritidu",
      "dermatomyozitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dermatomyozitidu"]
  },

  {
    "question": "Zvýšené hladiny kreatinfosfokinázy (CPK) v séru nacházíme u",
    "answers": [
      "polymyalgia rheumatica",
      "polymyozitidy",
      "revmatoidní artritidy",
      "fibromyalgie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polymyozitidy"]
  },

  {
    "question": "Který kloub je nejčastěji postižen u dnavé artritidy",
    "answers": [
      "kyčelní kloub",
      "zápěstí",
      "kořenový kloub palce nohy",
      "ramenní kloub"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kořenový kloub palce nohy"]
  },

  {
    "question": "Tofy nacházíme u nemocných s",
    "answers": [
      "dermatomyozitidou",
      "fenylketonurií",
      "jaterní cirhózou",
      "chronickou dnou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronickou dnou"]
  },

  {
    "question": "Zarudnutí kůže nad kloubem nacházíme u",
    "answers": [
      "dnavé artritidy",
      "revmatické horečky",
      "revmatoidní artritidy",
      "artrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dnavé artritidy"]
  },

  {
    "question": "Kolchicin se užívá v terapii",
    "answers": [
      "artrózy",
      "revmatoidní artritidy",
      "séronegativních spondartritid",
      "akutní dnavé artritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní dnavé artritidy"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii hyperurikémie je vhodný",
    "answers": ["Allopurinol", "Prednison", "Arteparon", "cyklofosfamid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Allopurinol"]
  },

  {
    "question": "Který nerv je komprimován u tzv. syndromu karpálního tunelu",
    "answers": ["n. medianus", "n. ulnaris", "n. peroneus", "n. radialis"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["n. medianus"]
  },

  {
    "question": "Heberdenovy uzly jsou",
    "answers": [
      "osteofyty na distálních interfalangeálních kloubech",
      "uzly na povrchu jater při velkouzlové cirhóze",
      "revmatické uzly při revmatické horečce",
      "revmatické uzly při revmatoidní artritidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["osteofyty na distálních interfalangeálních kloubech"]
  },

  {
    "question": "Rhizartróza je",
    "answers": [
      "rhizomelická forma artrózy",
      "artróza kořenového kloubu palce ruky",
      "artróza kyčelních kloubů",
      "erozívní osteoartróza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["artróza kořenového kloubu palce ruky"]
  },

  {
    "question": "Chondroprotektiva se používají v terapii",
    "answers": [
      "sklerodermie",
      "systémového lupus erythematodes",
      "revmatoidní artritidy",
      "osteoartrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["osteoartrózy"]
  },

  {
    "question": "Tzv. Milkmanovy-Looserovy zóny nacházíme u",
    "answers": ["tbc páteře", "osteoporózy", "Pagetovy nemoci", "osteomalacie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["osteomalacie"]
  },

  {
    "question": "Který z pohybů bývá první omezen u koxartrózy",
    "answers": ["flexe", "zevní rotace", "abdukce", "vnitřní rotace"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vnitřní rotace"]
  },

  {
    "question": "Při terapii dny se uplatňuje snížením syntézy kyseliny močové",
    "answers": ["Ketazon", "indometacin", "kolchicin", "alopurinol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alopurinol"]
  },

  {
    "question": "U lymeské boreliózy je základem terapie použití",
    "answers": ["prednizonu", "cytostatik", "antibiotik", "antituberkulotik"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["antibiotik"]
  },

  {
    "question": "Dlouhodobé podávání steroidů ovlivňuje skelet",
    "answers": [
      "vzniká osteoskleróza",
      "neovlivňuje vůbec",
      "vzniká osteoporóza",
      "vzniká osteomalacie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzniká osteoporóza"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nesteroidních antirevmatik má dlouhý poločas (24 h), takže se podává 1x denně",
    "answers": ["ibuprofen", "piroxicam", "naproxen", "diclofenac"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["piroxicam"]
  },

  {
    "question": "Postižení distálních interfalangeálních kloubů se vyskytuje často u",
    "answers": [
      "psoriatické artritidy",
      "systémového lupus erythematodes",
      "revmatoidní artritidy",
      "ankylózující spondylitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["psoriatické artritidy"]
  },

  {
    "question": "Lékem volby revmatické polymyalgie jsou",
    "answers": [
      "cytostatika",
      "steroidy",
      "nesteroidní antirevmatika",
      "soli zlata"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["steroidy"]
  },

  {
    "question": "Dupuytrenova nemoc je",
    "answers": [
      "fibroblastová proliferace palmární aponeurózy",
      "forma sklerodermie",
      "onemocnění loketního kloubu",
      "typ vaskulitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["fibroblastová proliferace palmární aponeurózy"]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitějším účinkem NSA je",
    "answers": [
      "inhibice cyklooxygenázy a syntézy prostaglandinů",
      "inhibice tvorby imunokomplexů",
      "stimulace tvorby prostaglandinů",
      "inhibice xantinoxidázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inhibice cyklooxygenázy a syntézy prostaglandinů"]
  },

  {
    "question": "Urátové krystaly se dají prokázat",
    "answers": [
      "barvením kongo červení",
      "v polarizačním mikroskopu, kde jsou negativně dvojlomné",
      "jsou viditelné pouhým okem",
      "ve fluorescenčním mikroskopu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "v polarizačním mikroskopu, kde jsou negativně dvojlomné"
    ]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nesteroidních antirevmatik má urikosurické působení a je tudíž vhodný u dnavého záchvatu",
    "answers": ["diclofenac", "Aspirin", "Ketazon", "ibuprofen"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Ketazon"]
  },

  {
    "question": "V průběhu akromegalie může vzniknout",
    "answers": [
      "polymyozitida",
      "polyartritida",
      "spondylitida",
      "sekundární osteoartróza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sekundární osteoartróza"]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. velká kritéria revmatické horečky nepatří",
    "answers": ["chorea minor", "artritida", "nefritida", "karditida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nefritida"]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených léků způsobuje retenci kyseliny močové, hyperurikémii a sekundární dnu",
    "answers": ["hydrochlorothiazid", "digoxin", "ibuprofen", "Trimepranol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hydrochlorothiazid"]
  },

  {
    "question": "Hyperlipoproteinémie se často sdružuje s",
    "answers": [
      "artrózou",
      "febris rheumatica",
      "systémovým lupus erythematodes",
      "artritis urica"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["artritis urica"]
  },

  {
    "question": "Stillova nemoc je",
    "answers": [
      "léky indukovaný lupus",
      "forma sklerodermie",
      "generalizovaná osteoartróza",
      "forma juvenilní chronické artritidy se systémovými projevy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "forma juvenilní chronické artritidy se systémovými projevy"
    ]
  },

  {
    "question": "Obrovskobuněčná arteriitida (Hortonova nemoc)",
    "answers": [
      "je příčinou revmatoidní hypertenze",
      "má normální sedimentaci",
      "ohrožuje nemocného oslepnutím",
      "nevyžaduje terapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ohrožuje nemocného oslepnutím"]
  },

  {
    "question": "Keratoconjunctivitis sicca se prokazuje",
    "answers": [
      "vyšetřením očního pozadí",
      "Lasséguovým testem",
      "Schirmerovým testem",
      "barvením kongo červení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Schirmerovým testem"]
  },

  {
    "question": "Při dlouhodobé terapii revmatoidní artritidy metotrexátem je největším problémem",
    "answers": [
      "ulcerogenicita",
      "hepatotoxicita",
      "srdeční arytmie",
      "ototoxicita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatotoxicita"]
  },

  {
    "question": "Perikarditida vzniká někdy v průběhu",
    "answers": ["chondrokalcinózy", "artrózy", "revmatoidní artritidy", "dny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidy"]
  },

  {
    "question": "Soli zlata (Tauredon) podáváme v dávce",
    "answers": [
      "500 mg i.m. 1x denně",
      "500 mg i.m. 1x týdně",
      "50 mg i.m. 1x týdně",
      "50 mg i.m. 1x denně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["50 mg i.m. 1x týdně"]
  },

  {
    "question": "Juvenilní chronická artritida vzniká před",
    "answers": [
      "16. rokem života",
      "6. rokem života",
      "18. rokem života",
      "12. rokem života"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["16. rokem života"]
  },

  {
    "question": "Temporální arteriitida neboli tzv. Hortonova nemoc bývá nejčastěji sdružena s chorobnou jednotkou",
    "answers": [
      "polymyalgia rheumatica",
      "polyarteriitis nodosa",
      "Sjögrenův syndrom",
      "»overlap sy«"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polymyalgia rheumatica"]
  },

  {
    "question": "Příznakový soubor: úporné bolesti hlavy ve spánkové oblasti s iradiací do obličeje, dolní čelisti, jednostranné",
    "answers": [
      "poruchy zraku, diplopie, nespecifické známky zánětu, normální CK u starších osob nutí myslet na",
      "fibrositis syndrom",
      "polymyalgia rheumatica",
      "Hortonovu nemoc",
      "migrenózní cefalen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Hortonovu nemoc"]
  },

  {
    "question": "K terapii osteoporózy se používají všechny tyto látky s výjimkou",
    "answers": [
      "kalcitoninu",
      "natrium fluoridu",
      "kalcia",
      "chondroprotektiv"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chondroprotektiv"]
  },

  {
    "question": "Podélné rýhování nehtů (cera guttans) se vyskytuje u",
    "answers": [
      "systémového lupus erythematodes",
      "revmatoidní artritidy",
      "artrózy",
      "Reiterova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidy"]
  },

  {
    "question": "Mezi diagnostická kritéria systémového lupus erythematodes nepatří",
    "answers": [
      "motýlovitý exantém",
      "fotosenzitivita",
      "pozitivní revmatoidní faktory",
      "serozitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivní revmatoidní faktory"]
  },

  {
    "question": "Keratodermia blennorhagica se vyskytuje u",
    "answers": [
      "Reiterova syndromu",
      "revmatoidní artritidy",
      "sklerodermie",
      "psoriatické artritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Reiterova syndromu"]
  },
  {
    "question": "Pro rentgenový obraz revmatoidní artritidy je typické",
    "answers": [
      "juxtaartikulární osteoporóza",
      "zúžení kloubní štěrbiny",
      "eroze",
      "osteofyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "juxtaartikulární osteoporóza",
      "zúžení kloubní štěrbiny",
      "eroze"
    ]
  },

  {
    "question": "Sekundární dna a hyperurikémie se vyskytuje u",
    "answers": [
      "chronické renální insuficience",
      "nemocných léčených diuretiky",
      "nemocných lymfoproliferativními onemocněními",
      "nemocných léčených nesteroidními antirevmatiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "chronické renální insuficience",
      "nemocných léčených diuretiky",
      "nemocných lymfoproliferativními onemocněními"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro Feltyho syndrom je typická",
    "answers": [
      "polyartritida",
      "splenomegalie",
      "sakroileitida",
      "leukopenie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["polyartritida", "splenomegalie", "leukopenie"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii akutního dnavého záchvatu je vhodný",
    "answers": ["Aspirin", "kolchicin", "Milurit", "indometacin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["kolchicin", "indometacin"]
  },

  {
    "question": "Pro systémový lupus erythematodes (SLE) svědčí nejčastěji tyto kombinace",
    "answers": [
      "akutní erytematózní exantém (nejčastěji po insolaci) v obličeji, ve vlasaté části hlavy, hrudníku, paží, rukou,",
      "erozívní artritida",
      "»heliotropní exantém« (otok víček s erytémem, světloplachost)",
      "vysoký titr ANA, zvláště anti-DNA"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["A}{", "vysoký titr ANA, zvláště anti-DNA"]
  },

  {
    "question": "Mezi typické projevy systémového lupus erythematodes nepatří",
    "answers": [
      "začervenalá bříška terminálních článků prstů (jakoby »namočené do červeného vína«)",
      "ulcerace v dutině ústní a nazofaryngu (většinou nebolestivé)",
      "motýlovitý exantém v obličeji",
      "balanitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["balanitida"]
  },

  {
    "question": "Největší diagnostickou cenu u systémového lupus erythematodes (SLE) má bioptické vyšetření (se značně",
    "answers": [
      "z postižených orgánů",
      "střevní sliznice",
      "ledvin (obraz »drátěné kličky«)",
      "plic nebo lymfatických uzlin",
      "jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ledvin (obraz »drátěné kličky«)"]
  },

  {
    "question": "Tzv. Libmanova-Sacksova endokarditida patří do obrazu",
    "answers": [
      "systémového lupus erythematodes",
      "bakteriální endokarditidy",
      "febris rheumatica",
      "polyarteritis nodosa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Pro »lupus like syndrom« je typické",
    "answers": [
      "benigní průběh bez postižení ledvin",
      "terapie hydralazinem v předchorobí",
      "progrese klinického nálezu s viscerálním postižením především ledvin",
      "přítomnost protilátek proti histonům"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "benigní průběh bez postižení ledvin",
      "terapie hydralazinem v předchorobí",
      "přítomnost protilátek proti histonům"
    ]
  },

  {
    "question": "Raynaudův fenomén je jedním z příznaků",
    "answers": [
      "progresívní systémové sklerózy",
      "revmatoidní artritidy",
      "systémového lupus erythematodes",
      "dermatomyozitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "progresívní systémové sklerózy",
      "systémového lupus erythematodes"
    ]
  },

  {
    "question": "Vaskulitida patří do komplikací",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidy",
      "ankylózující spondylitidy",
      "systémového lupus erythematodes",
      "polyartrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "revmatoidní artritidy",
      "systémového lupus erythematodes"
    ]
  },

  {
    "question": "Maligní nádory jsou nejčastěji spojeny s",
    "answers": [
      "systémovou sklerodermií",
      "dermatomyozitidou",
      "systémovým lupus erythematodes",
      "artrózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dermatomyozitidou"]
  },

  {
    "question": "Soubor příznaků: progredující slabost proximálních svalových skupin, atrofie svalstva, heliotropní exantém a v",
    "answers": [
      "systémovou sklerodermii",
      "polymyalgia rheumatica",
      "dermatomyozitidu",
      "systémový lupus erythematodes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dermatomyozitidu"]
  },

  {
    "question": "Pro nozologickou jednotku polymyalgia rheumatica je typický tento laboratorní nález",
    "answers": [
      "vzestup svalových enzymů (kreatinfosfokinázy, zvl. izoenzymu MM, LDH, aldoláz, AST, myoglobinu)",
      "bioptický průkaz nekrózy a regenerace svalových vláken, event. atrofie a mononukleární zánětlivý infiltrát ve svalu,",
      "vysoké hodnoty FW (100/h)",
      "průkaz anti-HBsAg protilátek v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["B}{ c) vysoké hodnoty FW (100/h)"]
  },

  {
    "question": "U polyarteriitis nodosa je časté a prognosticky závažné postižení",
    "answers": [
      "ledvin",
      "CNS a periferního nervového systému",
      "kardiovaskulárního systému",
      "plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ledvin", "CNS a periferního nervového systému"]
  },

  {
    "question": "Horečnaté bronchitidy nereagující na obvyklou terapii, sinusitidy, epistaxe, rinorea, ulcerace v nazofaryngu,",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "sarkoidózu",
      "mukoviscidózu",
      "Wegenerovu granulomatózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Wegenerovu granulomatózu"]
  },

  {
    "question": "Do skupiny tzv. séronegativních spondartritid patří",
    "answers": [
      "reaktivní artritidy",
      "psoriatická artritida",
      "artritida u ulcerózní kolitidy a Crohnovy nemoci",
      "ankylózující spondylitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "reaktivní artritidy",
      "psoriatická artritida",
      "artritida u ulcerózní kolitidy a Crohnovy nemoci",
      "ankylózující spondylitida"
    ]
  },

  {
    "question": "V rámci rozvinuté ankylózující spondylitidy při vyšetření zjišťujeme",
    "answers": [
      "zkrácení Schoberovy distance",
      "fenomén dvojhrbu",
      "pozitivitu Menelova manévru",
      "Heberdenovy uzly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zkrácení Schoberovy distance",
      "fenomén dvojhrbu",
      "pozitivitu Menelova manévru"
    ]
  },

  {
    "question": "Při postižení páteře v rámci ankylózující spondylitidy dochází k",
    "answers": [
      "tvorbě osteofytů",
      "prořídnutí kostí jako prvnímu příznaku",
      "vzniku syndesmofytů spojujících těla obratlů",
      "osifikaci periferních vláken meziobratlové destičky a paravertebrálních vazů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vzniku syndesmofytů spojujících těla obratlů",
      "osifikaci periferních vláken meziobratlové destičky a paravertebrálních vazů"
    ]
  },

  {
    "question": "U psoriatické artritidy mohou být v rámci onemocnění postiženy tyto struktury",
    "answers": ["svaly", "periferní klouby", "sakroiliakální klouby", "páteř"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["periferní klouby", "sakroiliakální klouby", "páteř"]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. enteropatické artritidy nepatří kloubní záněty v průběhu",
    "answers": [
      "sarkoidózy",
      "ulcerózní kolitidy",
      "Reiterova syndromu",
      "regionální enteritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sarkoidózy"]
  },

  {
    "question": "Mezi infekční artritidy nepatří",
    "answers": ["gonoroická", "revmatoidní", "psoriatická", "tuberkulózní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní", "psoriatická"]
  },

  {
    "question": "Pro klinický obraz infekční artritidy je typické",
    "answers": [
      "polyartikulární postižení",
      "normální teplota postiženého kloubu",
      "náhlý začátek onemocnění",
      "zarudnutí kůže nad postiženým kloubem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "náhlý začátek onemocnění",
      "zarudnutí kůže nad postiženým kloubem"
    ]
  },

  {
    "question": "Pottova nemoc je",
    "answers": [
      "tuberkulóza páteře",
      "ankylozující spondylitida",
      "léčena tuberkulostatiky",
      "léčena solemi zlata"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["tuberkulóza páteře", "léčena tuberkulostatiky"]
  },

  {
    "question": "Lymeská borelióza je",
    "answers": [
      "infekční onemocění",
      "název pro onemocnění s multisystémovým postižením vyvolané spirochetou Borrelia burgdorferi",
      "pohlavní choroba",
      "onemocnění postihující i pohybový aparát"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "infekční onemocění",
      "název pro onemocnění s multisystémovým postižením vyvolané spirochetou Borrelia burgdorferi",
      "onemocnění postihující i pohybový aparát"
    ]
  },

  {
    "question": "V rámci lymeské boreliózy může proběhnout",
    "answers": [
      "erythema chronicum migrans",
      "acrodermatitis chronica atroficans",
      "artritida",
      "paréza n. facialis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "erythema chronicum migrans",
      "acrodermatitis chronica atroficans",
      "artritida",
      "paréza n. facialis"
    ]
  },

  {
    "question": "Onemocnění febris rheumatica předchází infekce",
    "answers": [
      "zlatým stafylokokem",
      "viridujícím streptokokem",
      "b-hemolytickým streptokokem",
      "Borrelia burgdorferi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["b-hemolytickým streptokokem"]
  },

  {
    "question": "Relapsu febris rheumatica lze předcházet",
    "answers": [
      "dlouhodobou pendeponizací",
      "terapií steroidy",
      "aplikací nesteroidních antirevmatik",
      "aplikací sulfasalazinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dlouhodobou pendeponizací"]
  },

  {
    "question": "Pro chondrokalcinózu je typické",
    "answers": [
      "jde o onemocnění indukované krystaly",
      "krystaly kalcium-pyrofosfát-dehydrátu inkrustují chrupavky",
      "vyskytují se tzv. pseudodnavé záchvaty",
      "nevede k bolestivosti postižených kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "jde o onemocnění indukované krystaly",
      "krystaly kalcium-pyrofosfát-dehydrátu inkrustují chrupavky",
      "vyskytují se tzv. pseudodnavé záchvaty"
    ]
  },

  {
    "question": "Při údaji pacienta o »bolestech pat« uvažujeme v první řadě o",
    "answers": [
      "ankylózující spondylitidě",
      "revmatoidní artritidě",
      "m. Reiter",
      "dně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ankylózující spondylitidě", "m. Reiter"]
  },

  {
    "question": "Které laboratorní nálezy jsou typické pro revmatoidní artritidu",
    "answers": [
      "nízké hladiny plazmatického železa",
      "nízké hladiny sérového albuminu",
      "zvýšené gama-globuliny",
      "pozitivní anti-dsDNK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nízké hladiny plazmatického železa",
      "nízké hladiny sérového albuminu",
      "zvýšené gama-globuliny"
    ]
  },

  {
    "question": "Uveďte, u kterých onemocnění se nevyskytuje Raynaudův fenomén",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "systémová sklerodermie",
      "polyartróza",
      "dna"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "systémová sklerodermie"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi diagnostická kritéria polymyozitidy patří",
    "answers": [
      "klinický obraz proximální svalové slabosti",
      "typický EMG nález",
      "zvýšené hladiny kreatinkinázy",
      "histologický nález ze svalové biopsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "klinický obraz proximální svalové slabosti",
      "typický EMG nález",
      "zvýšené hladiny kreatinkinázy",
      "histologický nález ze svalové biopsie"
    ]
  },

  {
    "question": "U kterého onemocnění se vyskytuje často pozitivní HBsAg",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "polyarteriitis nodosa",
      "polymyozitida",
      "sklerodermie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["polyarteriitis nodosa"]
  },

  {
    "question": "Která z uvedených onemocnění se vyskytují současně při iridocyklitidě",
    "answers": [
      "ankylózující spondylitida",
      "Reiterův syndrom",
      "revmatoidní artritida",
      "sklerodermie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ankylózující spondylitida", "Reiterův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Mezi viscerální manifestace systémového lupus erythematodes patří",
    "answers": ["pneumonitida", "nefritida", "postižení CNS", "perikarditida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "pneumonitida",
      "nefritida",
      "postižení CNS",
      "perikarditida"
    ]
  },

  {
    "question": "U kterého zánětlivého onemocnění pojivové tkáně se vyskytují epileptické záchvaty",
    "answers": [
      "myozitidy",
      "revmatoidní artritidy",
      "systémového lupus erythematodes",
      "revmatické polymyalgie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Mezi laboratorní příznaky systémového lupus erythematodes patří",
    "answers": [
      "pozitivní ANA",
      "leukopenie",
      "leukocytóza",
      "pozitivní HBsAg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pozitivní ANA", "leukopenie"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnějším nežádoucím účinkem terapie cyklosporinem A je",
    "answers": [
      "hepatotoxicita",
      "nefrotoxicita",
      "ulcerogenita",
      "kancerogenita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nefrotoxicita"]
  },

  {
    "question": "Kryoterapie je vhodná u",
    "answers": [
      "synovitidy v rámci revmatoidní artritidy",
      "dnavé artritidy",
      "infekční artritidy",
      "klidového stadia osteoartrózy kolenních kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "synovitidy v rámci revmatoidní artritidy",
      "dnavé artritidy",
      "infekční artritidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Při aplikaci salicylátů je nutno myslet na interakci s",
    "answers": [
      "antikoagulancii",
      "antidiabetiky",
      "antiarytmiky",
      "antiepileptiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["antikoagulancii", "antidiabetiky"]
  },

  {
    "question": "Které laboratorní nálezy jsou typické pro revmatoidní artritidu",
    "answers": [
      "pozitivní revmatoidní faktory",
      "zvýšená sedimentace a reaktanty akutní fáze",
      "zvýšené cirkulující imunokomplexy",
      "hyperurikémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "pozitivní revmatoidní faktory",
      "zvýšená sedimentace a reaktanty akutní fáze",
      "zvýšené cirkulující imunokomplexy"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro IV. stadium revmatoidní artritidy je na rtg nutná přítomnost",
    "answers": ["osteonekrózy", "erozívních změn", "ankylózy", "osteofytů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ankylózy"]
  },

  {
    "question": "Nástup účinku dlouhodobě působících modifikujících léků u revmatoidní artritidy lze očekávat",
    "answers": ["do 24 h", "do 1 týdne", "do 1 měsíce", "do 3–6 měsíců"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["do 3–6 měsíců"]
  },

  {
    "question": "Při nálezu kalcifikací menisků, intervertebrálních disků a kloubních chrupavek myslíme na",
    "answers": [
      "artritis urica",
      "sklerodermii",
      "chondrokalcinózu",
      "revmatoidní artritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["chondrokalcinózu"]
  },

  {
    "question": "Mezi potraviny s vysokým obsahem purinů, nevhodných u dnavých nemocných patří",
    "answers": ["vnitřnosti", "sardinky", "zelenina", "těstoviny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vnitřnosti", "sardinky"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nesteroidních antirevmatik má nejlepší GIT snášenlivost",
    "answers": [
      "salicyláty",
      "indometacin",
      "ibuprofen a ostatní deriváty kyseliny propionové",
      "pyrazolidiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ibuprofen a ostatní deriváty kyseliny propionové"]
  },

  {
    "question": "Mezi známky aktivity systémového lupus erytematodes patří",
    "answers": [
      "vysoké titry ANA",
      "vysoké titry anti-dsDNK",
      "snížená hladina komplementu v séru",
      "zvýšená hladsina komplementu v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vysoké titry ANA",
      "vysoké titry anti-dsDNK",
      "snížená hladina komplementu v séru"
    ]
  },

  {
    "question": "Jestliže si pacient stěžuje na bolest kloubů, únavnost, pocit cizího tělesa v očích a suchost v ústech, myslíme na",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidu",
      "malignitu",
      "Sjögrenův syndrom",
      "Reiterův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Sjögrenův syndrom"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s bolestmi kloubů, postižením funkce ledvin a perikardiálním výpotkem pomýšlíme nejspíše na",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidu",
      "Sjögrenův syndrom",
      "SLE",
      "renální kostní chorobu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Revmatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["SLE"]
  },
  {
    "question": "Největší množství imunoglobulinů je ve třídě",
    "answers": ["IgM", "IgA", "IgG", "IgD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["IgG"]
  },

  {
    "question": "Přes placentu přecházejí následující třídy imunoglobulinů",
    "answers": [
      "IgG a IgM",
      "jen IgM",
      "jen IgG",
      "všechny třídy imunoglobulinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["jen IgG"]
  },

  {
    "question": "V průběhu primární imunitní odpovědi jsou syntetizovány především protilátky ve třídě",
    "answers": ["IgE", "IgA", "IgG", "IgM"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["IgM"]
  },

  {
    "question": "V průběhu sekundární imunitní odpovědi jsou syntetizovány především protilátky ve třídě",
    "answers": ["IgG", "IgE", "IgD", "IgM"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["IgG"]
  },

  {
    "question": "Při časné diagnostice bakteriálních nebo virových onemocnění využíváme dnes zjišťování specifických protilátek ve",
    "answers": ["IgG", "IgE", "IgM", "IgD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["IgM"]
  },

  {
    "question": "Síť, popsaná Jernem, kontrolující produkci protilátek, je definována jako",
    "answers": ["allotypová", "izotypová", "alloizotypová", "idiotypová"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["idiotypová"]
  },

  {
    "question": "Prekurzorové kmenové buňky všech lymfoidních buněk jsou u dospělého člověka v",
    "answers": [
      "lymfatické tkáni dýchacích cest (BALT)",
      "kostní dřeni",
      "lymfatické tkáni trávicího ústrojí (GALT)",
      "tymu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["kostní dřeni"]
  },

  {
    "question": "Za ekvivalent Fabriciovy burzy u savců pokládáme",
    "answers": [
      "slezinu",
      "kostní dřeň",
      "Peyerské plaky v trávicím ústrojí",
      "tymus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["kostní dřeň"]
  },

  {
    "question": "Interleukin 2 je mediátor produkovaný",
    "answers": [
      "buňkami prezentujícími antigen",
      "B-lymfocyty",
      "aktivovanými T-lymfocyty",
      "mastocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["aktivovanými T-lymfocyty"]
  },

  {
    "question": "Tzv. CD4 pozitivní T-lymfocyty plní především funkci",
    "answers": [
      "pomocných (helper) T-lymfocytů",
      "cytotoxických T-lymfocytů",
      "tzv. zabíječů",
      "supresorických T-lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["pomocných (helper) T-lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Tzv. CD8 pozitivní T-lymfocyty plní funkci",
    "answers": [
      "jen cytotoxických T-lymfocytů",
      "jen supresorických T-lymfocytů",
      "supresorických a cytotoxických T-lymfocytů",
      "pomocných (helper) T-lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["supresorických a cytotoxických T-lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Interferon je produktem γ",
    "answers": [
      "fibroblastů",
      "dendritických buněk",
      "stimulovaných T-lymfocytů",
      "B-lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["stimulovaných T-lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Které buňky odpovídají ve smíšené lymfocytární kultuře (MLC)",
    "answers": ["B-lymfocyty", "K-buňky", "makrofágy", "T-lymfocyty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["T-lymfocyty"]
  },

  {
    "question": "Tzv. buňkami zprostředkovaná imunita má rozhodující úlohu při kontrole infekcí způsobených následujícími",
    "answers": [
      "Candida albicans",
      "Pneumococcus",
      "Mycobacterium tuberculosis",
      "Listeria monocytogenes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["Pneumococcus"]
  },

  {
    "question": "Molekula membrány lidského T-lymfocytu, která participuje na receptoru rozpoznávajícím histokompatibilní",
    "answers": ["CD8", "CD3", "CD2", "CD4"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["CD4"]
  },

  {
    "question": "Imunoregulační index je",
    "answers": [
      "poměr IgA k IgM",
      "poměr interleukinu 1 k interleukinu 2",
      "poměr CD4+ T-lymfocytů k CD8+ T-lymfocytům",
      "poměr CD8+ T-lymfocytů k CD4+ T-lymfocytům"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["poměr CD4+ T-lymfocytů k CD8+ T-lymfocytům"]
  },

  {
    "question": "Anamnestický údaj o recidivujících bilaterálních zánětech středního ucha v předškolním věku svědčí pro",
    "answers": [
      "vrozenou infekci cytomegalovirem (CMV)",
      "vysokou koncentraci IgE",
      "genetické předpoklady k rozvoji imunodeficitu v dospělosti",
      "vrozenou poruchu anatomických poměrů v této oblasti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "genetické předpoklady k rozvoji imunodeficitu v dospělosti"
    ]
  },

  {
    "question": "Defekty v tvorbě protilátek se projevují především",
    "answers": [
      "plísňovými infekcemi",
      "bakteriálními infekcemi",
      "virovými infekcemi",
      "parazitárními infekcemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["bakteriálními infekcemi"]
  },

  {
    "question": "Defekty v tzv. buňkami zprostředkované imunitě se projevují především",
    "answers": [
      "častými bakteriálními infekcemi",
      "recidivujícími bakteriálními meningitidami",
      "recidivujícími septickými stavy",
      "častějšími virovými, plísňovými a parazitárními infekcemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "častějšími virovými, plísňovými a parazitárními infekcemi"
    ]
  },

  {
    "question": "Při recidivujících povrchových bakteriálních kožních infekcích pomýšlíme především na",
    "answers": [
      "poruchu fagocytárního systému",
      "zvýšenou koncentraci IgA",
      "poruchu komplementového systému",
      "izolované snížení IgD"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["poruchu fagocytárního systému"]
  },

  {
    "question": "Výrazné snížení nebo chybění imunoglobulinů ve třídě IgM se projevuje především",
    "answers": [
      "perzistujícími parazitárními infekcemi",
      "recidivujícími sinusitidami",
      "kožními hnisavými afekcemi",
      "recidivujícími septickými stavy a meningitidami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["recidivujícími septickými stavy a meningitidami"]
  },

  {
    "question": "Ke stanovení diagnózy imunodeficitu je nezbytné",
    "answers": [
      "klinický obraz poruchy obranyschopnosti a zjištění poruchy při laboratorním vyšetření",
      "klinický obraz poruchy obranyschopnosti",
      "průkaz poruchy imunitního systému při laboratorním vyšetření",
      "pouze snížení koncentrace imunoglobulinů v krvi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["klinický obraz poruchy obranyschopnosti"]
  },

  {
    "question": "Brutonova agamaglobulinémie",
    "answers": [
      "se projevuje až v dospělosti po infekci lymfotropním virem",
      "se nemusí klinicky projevit",
      "se vyskytuje pouze u dívek",
      "se vyskytuje pouze u chlapců"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["se vyskytuje pouze u chlapců"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším nálezem při parazitologickém vyšetření stolice u osob s hypogamaglobulinémií je nález",
    "answers": [
      "Lamblia intestinalis",
      "škrkavek",
      "některých tasemnic",
      "Cryptosporidia"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["Lamblia intestinalis"]
  },

  {
    "question": "Nález nodulární hyperplazie tenkého střeva při rentgenologickém vyšetření svědčí pro",
    "answers": [
      "poruchu buňkami zprostředkované imunity",
      "difúzní postižení tenkého střeva non-Hodgkinským lymfomem",
      "defekt komplementového systému",
      "hypogamaglobulinémii či agamaglobulinémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["hypogamaglobulinémii či agamaglobulinémii"]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji se v populaci střední Evropy setkáváme s následující odchylkou při imunologickém laboratorním",
    "answers": [
      "hypogamaglobulinémie",
      "snížení tzv. CD4 pozitivních T-lymfocytů",
      "snížení nebo chybění IgA",
      "snížení či chybění IgM"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["snížení nebo chybění IgA"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější dysimunoglobulinémií je",
    "answers": [
      "dysimunoglobulinémie VII. typu",
      "dysimunoglobulinémie I. typu",
      "dysimunoglobulinémie IV. typu",
      "dysimunoglobulinémie V. typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["dysimunoglobulinémie IV. typu"]
  },

  {
    "question": "Maximum účinku intramuskulárně aplikovaného imunoglobulinu (např. NORGA) je",
    "answers": [
      "2.–3. den po aplikaci",
      "3 týdny po aplikaci",
      "týden po aplikaci",
      "první den po aplikaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["2.–3. den po aplikaci"]
  },

  {
    "question": "Hereditární angioedém je způsoben",
    "answers": [
      "vrozeně zvýšenou koncentrací IgE v séru",
      "snížením plazmatické koncentrace nebo funkční poruchou inhibitoru C1-esterázy",
      "vrozenou poruchou inhibice tzv. alternativní cesty aktivace komplementu",
      "zvýšenou prostupností cévní stěny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "snížením plazmatické koncentrace nebo funkční poruchou inhibitoru C1-esterázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Při terapii hereditárního angioedému je lékem volby",
    "answers": [
      "antihistaminikum (např. Bromadryl)",
      "danazol (např. Danol)",
      "azidotymidin",
      "hydrocortison"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["danazol (např. Danol)"]
  },

  {
    "question": "Hlavním rizikem terapie levamizolem při poruchách fagocytárního systému je",
    "answers": [
      "poškození kosterních svalů",
      "vzestup sérových aminotransferáz",
      "vznik neutropenie",
      "nefrotoxicita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["vznik neutropenie"]
  },

  {
    "question": "Přenosový faktor (transfer faktor) je",
    "answers": [
      "látka přidávaná k antigenům při očkování s cílem zvýšit jejich účinnost",
      "látka umožňující přenos lymfotropních virů z dárce na příjemce",
      "synonymum pro delta virus",
      "dialyzovaný extrakt leukocytů schopný přenést specifickou buněčnou imunitu na příjemce, který ji neměl vytvořenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "dialyzovaný extrakt leukocytů schopný přenést specifickou buněčnou imunitu na příjemce, který ji neměl vytvořenu"
    ]
  },

  {
    "question": "Isoprinosin je kontraindikován při",
    "answers": [
      "dně",
      "vředové chorobě duodena",
      "zvýšení aminotransferáz",
      "infekční endokarditidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["dně"]
  },

  {
    "question": "Při laboratorním ověření podezření na deficit v oblasti tzv. protilátkové imunity provádíme především",
    "answers": [
      "vyšetření koncentrace imunoglobulinů",
      "test Mantoux II",
      "vyšetření autoprotilátek",
      "imunoelektroforetické vyšetření séra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["vyšetření koncentrace imunoglobulinů"]
  },

  {
    "question": "Mezi léky, které musíme především použít při anafylaktickém šoku patří",
    "answers": [
      "adrenalin",
      "intravenózně aplikované glukokortikoidy",
      "antihistaminika anti-H1",
      "antihistaminika anti-H2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["adrenalin"]
  },

  {
    "question": "U které z následujících chorob je v terapii",
    "answers": [
      "chronická lymfatická leukémie",
      "Kahlerova choroba",
      "Waldenströmova choroba",
      "mycosis fungoides"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["Waldenströmova choroba"]
  },

  {
    "question": "Při Waldenströmově makroglobulinémii",
    "answers": [
      "monoklonální gamapatie IgM",
      "polyklonální gamapatie IgM",
      "kryoglobulinémie",
      "monoklonální gamapatie IgG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["monoklonální gamapatie IgM"]
  },

  {
    "question": "Při plazmocytomu (mnohočetném myelomu) se nesetkáváme s monoklonální gamapatií",
    "answers": ["IgE", "IgG", "IgA", "IgM"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["IgM"]
  },

  {
    "question": "Kryoglobulinémie je charakterizována",
    "answers": [
      "jenom přítomností monoklonální gamapatie IgM",
      "přítomností imunoglobulinů, které precipitují již při pokojové teplotě",
      "přítomností polyklonální gamapatie IgG",
      "přítomností polyklonální gamapatie IgE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "přítomností imunoglobulinů, které precipitují již při pokojové teplotě"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastější plicní komplikací plně rozvinutého AIDS je",
    "answers": [
      "toxoplazmová pneumonie",
      "lymfomatoidní intersticiální pneumonitida",
      "pneumocystová pneumonie",
      "pneumokoková pneumonie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["pneumocystová pneumonie"]
  },

  {
    "question": "Do 10 let od infikování dojde k rozvoji AIDS přibližně v",
    "answers": ["10 %", "25 %", "90 %", "50 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["50 %"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost teplot, bolestí hlavy a ložiskových příznaků CNS u HIV pozitivního člověka svědčí s největší",
    "answers": [
      "kryptokokovou meningitidu",
      "bazilární meningitidu",
      "AIDS Dementia Komplex",
      "toxoplazmový absces mozku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["toxoplazmový absces mozku"]
  },

  {
    "question": "Pro podezření na toxoplazmový absces mozku u HIV pozitivní osoby provedeme nejdříve toto pomocné vyšetření",
    "answers": [
      "vyšetření mozkomíšního moku",
      "počítačovou tomografii (CT) mozku",
      "biopsii mozku",
      "sérologické vyšetření na toxoplazmózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["počítačovou tomografii (CT) mozku"]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji používaným vyšetřením při podezření na pneumocystovou pneumonii u osoby infikované HIV je",
    "answers": [
      "biopsie plicní tkáně",
      "sérologické vyšetření na protilátky proti Pneumocystis carinii",
      "parazitologické vyšetření tekutiny získané při bronchoalveolární laváži",
      "vyšetření sputa na Pneumocystis carinii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "parazitologické vyšetření tekutiny získané při bronchoalveolární laváži"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastější komplikací při terapii HIV infekce dideoxyinosinem (ddI) je",
    "answers": [
      "leukopenie",
      "poškození ledvin",
      "pankreatitida",
      "vzestup aminotransferáz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["pankreatitida"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou změn na očním pozadí, které mohou vést až k oslepnutí HIV infikovaného člověka je",
    "answers": [
      "postižení retiny Kaposiho sarkomem",
      "mikroangiopatie související s HIV infekcí",
      "toxoplazmová chorioretinitida",
      "cytomegalovirová retinitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["cytomegalovirová retinitida"]
  },

  {
    "question": "Kombinace postižení plic, očního pozadí, mozku a tlustého střeva u člověka infikovaného HIV svědčí s největší",
    "answers": [
      "kryptosporidiemi",
      "kryptokokem",
      "cytomegalovirem",
      "atypickými mykobaktériemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["cytomegalovirem"]
  },

  {
    "question": "Při HIV infekci dochází především k poklesu",
    "answers": [
      "B-lymfocytů",
      "CD4 pozitivních T-lymfocytů",
      "CD8 pozitivních T-lymfocytů",
      "NK-buněk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["CD4 pozitivních T-lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Celkové množství imunoglobulinů v séru při HIV infekci",
    "answers": [
      "postupně stoupá",
      "postupně klesá",
      "zůstává beze změny",
      "klesá a později stoupá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["postupně stoupá"]
  },

  {
    "question": "Vymizení protilátek anti-p24 v séru u HIV pozitivní osoby svědčí pro",
    "answers": [
      "pokročilé stadium infekce se špatnou prognózou",
      "stabilizaci onemocnění",
      "zlepšení klinického stavu",
      "vyléčení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["pokročilé stadium infekce se špatnou prognózou"]
  },

  {
    "question": "Riziko, že se HIV pozitivní matce narodí skutečně HIV infikované dítě, je",
    "answers": ["téměř 100 %", "asi 35 %", "asi 15 %", "asi 60 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["asi 35 %"]
  },

  {
    "question": "HIV patří do skupiny",
    "answers": ["DNA virů", "retrovirů", "herpetických virů", "poxvirů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["retrovirů"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost »antigenu« HIV při primoinfekci virem lidského imunodeficitu",
    "answers": [
      "prokazujeme dříve než se objeví specifické protilátky",
      "prokazujeme až po objevení specifických protilátek",
      "neprokazujeme vůbec",
      "prokazujeme současně s objevením specifických protilátek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["prokazujeme dříve než se objeví specifické protilátky"]
  },

  {
    "question": "Interferon alfa používáme u HIV pozitivních osob především při terapii následující komplikace",
    "answers": [
      "non-Hodgkinský lymfom",
      "Kaposiho sarkom",
      "generalizovaný herpes zoster",
      "cytomegalovirová retinitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["Kaposiho sarkom"]
  },

  {
    "question": "Pentamidin je používán při terapii následující komplikace HIV infekce",
    "answers": [
      "atypické mykobakteriózy",
      "pneumocystové pneumonie",
      "cytomegalovirové pneumonie",
      "toxoplazmózy mozku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["pneumocystové pneumonie"]
  },

  {
    "question": "Azidothymidin (AZT) je podáván HIV pozitivním osobám, které splňují následující kritéria",
    "answers": [
      "pouze osobám ve stadiu ARC",
      "pouze klinicky manifestním formám infekce, tj. symptomatickým osobám",
      "všem symptomatickým formám HIV infekce, nejsou-li přítomny kontraindikace a asymptomatickým osobám, které",
      "pouze osobám, které prodělaly pneumocystovou pneumonii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "všem symptomatickým formám HIV infekce, nejsou-li přítomny kontraindikace a asymptomatickým osobám, které"
    ]
  },

  {
    "question": "Revmatoidní faktory jsou",
    "answers": [
      "protilátky proti Fab fragmentu IgG",
      "etiologická příčina revmatoidní artritidy",
      "protilátky proti Fc fragmentu IgM",
      "protilátky proti Fc fragmentu IgG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["protilátky proti Fc fragmentu IgG"]
  },

  {
    "question": "Revmatoidní faktor je",
    "answers": [
      "protilátka proti synoviální membráně",
      "protein akutní fáze",
      "imunoglobulin IgM",
      "kryoglobulin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["imunoglobulin IgM"]
  },

  {
    "question": "Vedlejším účinkem steroidů může být",
    "answers": ["eozinofilie", "deprese", "trombocytopenie", "poruchy zraku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["deprese"]
  },

  {
    "question": "Při kterém kožním onemocnění se vyskytuje artritida",
    "answers": ["lichen ruber", "atopický ekzém", "skabies", "psoriáza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["psoriáza"]
  },

  {
    "question": "V terapii kterého onemocnění se nepoužívá kombinované imunosuprese",
    "answers": [
      "Wegenerova granulomatóza",
      "systémový lupus erythematodes",
      "polymyalgia rheumatica",
      "syndrom Churgův-Straussové"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["polymyalgia rheumatica"]
  },

  {
    "question": "Dermatomyozitida je doprovázena zhoubnými nádory asi v",
    "answers": ["5 %", "50 %", "15–20 %", "7 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["15–20 %"]
  },

  {
    "question": "Hepatitida může být u mladých žen příznakem",
    "answers": [
      "sklerodermie",
      "dermatomyozitidy",
      "Wegenerovy granulomatózy",
      "systémového lupus erythematodes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Hemolytická anémie s pozitivním výsledkem Coombsova testu se nejčastěji vyskytuje u",
    "answers": [
      "nodózní polyarteriitidy",
      "systémového lupus erythematosus",
      "dermatomyozitidy",
      "sklerodermie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematosus"]
  },

  {
    "question": "»Lupus-like« syndrom se může vyskytnout po podání",
    "answers": ["hydralazinů", "kardiotonik", "cyklofosfamidu", "tetracyklinů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["hydralazinů"]
  },

  {
    "question": "Leukocytóza u pacienta se SLE na kombinované imunosupresi",
    "answers": [
      "je vždy známkou infekce",
      "může být následkem podání vyšší dávky glukokortikoidů",
      "za této situace se nevyskytuje",
      "je projevem nedostatečné terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["může být následkem podání vyšší dávky glukokortikoidů"]
  },

  {
    "question": "Leukopenie je typickým nálezem u",
    "answers": [
      "Hortonovy temporální arteriitidy",
      "systémového lupus erythematodes",
      "nodózní polyarteriitidy",
      "dermatomyozitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Mezi typické kožní projevy systémového lupu erythematodes nepatří",
    "answers": [
      "vznik erytémů po insolaci",
      "lupus vulgaris",
      "červená bříška terminálních článků prstů",
      "motýlovitý exantém na obličeji"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["lupus vulgaris"]
  },

  {
    "question": "Mezi testy, které považujeme za důležité při stanovení aktivity systémového lupus erythematodes, patří",
    "answers": [
      "titr protilátek proti hladkým svalům",
      "přímý Coombsův test",
      "titr revmatoidních faktorů stanovených latex fixačním testem",
      "stanovení celkové hemolytické aktivity komplementu (CH 50)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "stanovení celkové hemolytické aktivity komplementu (CH 50)"
    ]
  },

  {
    "question": "Progresi systémového lupus erythematodes s postižením ledvin můžeme určit díky sledování",
    "answers": [
      "přímého Coombsova testu",
      "koncentrace a aktivity sérového komplementu",
      "titru antiribonukleoproteinových autoprotilátek",
      "koncentrace protilátek anti SCL-70"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["koncentrace a aktivity sérového komplementu"]
  },

  {
    "question": "U syndromu Churga-Straussové očekáváme v krevním obrazu",
    "answers": [
      "leukopenii",
      "zvýšené množství retikulocytů",
      "trombocytopenii",
      "eozinofilii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["eozinofilii"]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji postiženým úsekem trávicího traktu při sklerodermii je",
    "answers": ["duodenum", "ileum", "tlusté střevo", "žaludek"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["ileum"]
  },

  {
    "question": "Jeden z následujících příznaků nepatří do klinického obrazu sklerodermie",
    "answers": [
      "hyperpigmentace a teleangiektázie",
      "patologické fraktury",
      "artritida",
      "dysfagie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["patologické fraktury"]
  },

  {
    "question": "Antifosfolipidový syndrom nezahrnuje",
    "answers": [
      "samovolné potraty",
      "teleangiektázie",
      "srdeční infarkty u mladých osob",
      "trombocytopenii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["teleangiektázie"]
  },

  {
    "question": "Systémový lupus erythematodes se nejčastěji vyskytuje u",
    "answers": [
      "starších žen",
      "dětí",
      "mladých mužů",
      "žen mladšího a středního věku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["žen mladšího a středního věku"]
  },

  {
    "question": "Libmanova-Sacksova endokarditida",
    "answers": [
      "je způsobena infekcí oportunními mikroorganismy",
      "je způsobena alergickou reakcí",
      "je způsobena autoimunitními mechanismy",
      "vyskytuje se u těžkých vyčerpávajících nemocí různé etiologie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["je způsobena autoimunitními mechanismy"]
  },

  {
    "question": "Pozdními následky kombinované imunosuprese mohou být",
    "answers": [
      "nadměrná imunitní odpověď na exogenní noxy jako »rebound« fenomén",
      "maligní tumory",
      "psychické poruchy",
      "tuberkulóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["maligní tumory"]
  },

  {
    "question": "Relaps dermatomyozitidy spojený s nekrózami svalové tkáně nemusí být doprovázen",
    "answers": [
      "zvýšenou sedimentací erytrocytů",
      "patologickým nálezem při svalové biopsii",
      "zvýšením sérových aminotransferáz",
      "patologickým nálezem při elektromyografickém vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["zvýšenou sedimentací erytrocytů"]
  },

  {
    "question": "Mezi kardiologické příznaky nodózní polyarteriitidy patří",
    "answers": [
      "hypertenze, koronární insuficience a perikarditida",
      "pouze perikarditida",
      "pouze hypertenze",
      "pouze koronární insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["hypertenze, koronární insuficience a perikarditida"]
  },

  {
    "question": "Choroba Churga-Straussové je",
    "answers": [
      "varianta Crohnovy choroby postihující pouze rektum",
      "granulomatózní varianta nodózní polyarteriitidy",
      "vrozená metabolická porucha leukocytů",
      "postižení temporální tepny zánětem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["granulomatózní varianta nodózní polyarteriitidy"]
  },

  {
    "question": "Bronchiální astma nereagující na obvyklou terapii a doprovázené vysokou sedimentací erytrocytů (FW) může",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "atypický začátek Crohnovy choroby",
      "projev mukoviscidózy",
      "vaskulitidy typu syndromu Churga-Straussové"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["vaskulitidy typu syndromu Churga-Straussové"]
  },

  {
    "question": "HBsAg nacházíme u jedné z následujících vaskulitid",
    "answers": [
      "nodózní polyarteriitida",
      "Takayushova choroba",
      "Wegenerova granulomatóza",
      "Winiwarterova-Buergerova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["nodózní polyarteriitida"]
  },

  {
    "question": "Kruté noční difúzní myalgie refrakterní i na terapii opiátovými analgetiky, doprovázené klinickými i",
    "answers": [
      "systémový lupus erythematodes",
      "polyarteriitis nodosa",
      "Henochova-Schönleinova choroba",
      "dermatomyozitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["polyarteriitis nodosa"]
  },

  {
    "question": "Pro Wegenerovu granulomatózu je typické postižení",
    "answers": [
      "paranazálních dutin, dýchacích cest, plic a jater",
      "paranazálních dutin, dýchacích cest, plic a ledvin",
      "jater a ledvin",
      "paranazálních dutin a trávicího ústrojí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["paranazálních dutin, dýchacích cest, plic a ledvin"]
  },

  {
    "question": "Z následujících chorob postihuje velké tepny",
    "answers": [
      "Takayashuova choroba",
      "vaskulitida při Wegenerově granulomatóze",
      "vaskulitida při Henochově-Schönleinově purpuře",
      "Goodpastureův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["Takayashuova choroba"]
  },

  {
    "question": "Vysoká sedimentace se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "SLE",
      "bronchiálního astmatu",
      "polymyalgia rheumatica",
      "endocarditis lenta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["bronchiálního astmatu"]
  },

  {
    "question": "Pro Takayashuovu chorobu je typický následující klinický obraz",
    "answers": [
      "vymizení pulsu na horních končetinách",
      "postižení paranazálních dutin a ledvin granulomatózním procesem",
      "objevení se migrujících flebitid",
      "intermitentní klaudikace periferního typu u mladých mužů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["vymizení pulsu na horních končetinách"]
  },

  {
    "question": "Granulomy se nevyskytují u",
    "answers": [
      "Choroby Churga-Straussové",
      "sarkoidózy",
      "Wegenerovy granulomatózy",
      "mikroskopické polyarteritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["mikroskopické polyarteritidy"]
  },

  {
    "question": "Sharpův syndrom je",
    "answers": [
      "kombinace artritidy, uretritidy a konjunktivitidy",
      "kombinace hilové lymfadenopatie, erythema nodosum a negativního testu Mantoux II",
      "smíšená choroba pojiva",
      "kombinace dvou nebo více klasických kolagenóz současně u jednoho pacienta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["smíšená choroba pojiva"]
  },

  {
    "question": "»Overlap« syndrom je",
    "answers": [
      "smíšená choroba pojiva",
      "kombinace dvou nebo více klasických kolagenóz u jednoho nemocného současně",
      "kombinace diabetu mellitus 1. typu s Addisonovou chorobou",
      "kombinace hypotyreózy s perniciózní anémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "kombinace dvou nebo více klasických kolagenóz u jednoho nemocného současně"
    ]
  },

  {
    "question": "Výskyt antimitochondriálních protilátek je typickým, nikoliv však specifickým nálezem u následující nozologické",
    "answers": [
      "chronická hepatitida",
      "sklerodermie",
      "primární biliární cirhóza",
      "dermatomyozitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["primární biliární cirhóza"]
  },

  {
    "question": "Do tzv. tyreogastrické skupiny autoagresívních onemocnění charakterizovaných výskytem orgánově specifických",
    "answers": [
      "Hashimotova tyreoiditida",
      "systémový lupus erythematodes",
      "Addisonova choroba",
      "perniciózní anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["systémový lupus erythematodes"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost postižení oka při terapii antimalariky se projeví jako",
    "answers": [
      "uveitida",
      "retinopatie",
      "ulcerace rohovky",
      "konjuktivitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["retinopatie"]
  },

  {
    "question": "»Kombinovaná imunosuprese« znamená",
    "answers": [
      "podávání cyklosporinu A",
      "celotělové ozáření kombinované s podáváním azathioprinu",
      "podávání kombinace kortikosteroidů s cytostatikem v imunosupresívní dávce",
      "kombinaci drenáže ductus thoracicus s podáváním kortikosteroidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "podávání kombinace kortikosteroidů s cytostatikem v imunosupresívní dávce"
    ]
  },

  {
    "question": "Dávku azothioprinu (Azamun, Imuran ap.) musíme redukovat na jednu čtvrtinu při současném podávání",
    "answers": ["antimalarik", "alopurinolu", "hydralazinů", "kortikosteroidů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["alopurinolu"]
  },

  {
    "question": "Mechanismus účinku cyklosporinu spočívá v",
    "answers": [
      "zásahu do metabolismu purinů",
      "zásahu do metabolismu pyrimidinů",
      "blokádě syntézy receptorů pro interleukiny, především IL 2",
      "blokádě mitóz imunologicky kompetentních buněk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": [
      "blokádě syntézy receptorů pro interleukiny, především IL 2"
    ]
  },

  {
    "question": "Imunosupresívní aktivita cyclosporinu A je vázána především na jeho působení na",
    "answers": [
      "B-lymfocyty",
      "CD4 pozitivní T-lymfocyty",
      "K-lymfocyty",
      "makrofágy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["CD4 pozitivní T-lymfocyty"]
  },

  {
    "question": "Transkripci genu pro interleukin 2 ovlivňuje zejména",
    "answers": ["cyklosporin", "cyklofosfamid", "azathioprin", "levamizol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["cyklosporin"]
  },

  {
    "question": "Systémové vaskulitidy s poškozením ledvin léčíme zpravidla",
    "answers": [
      "interferonem",
      "levamizolem",
      "vysokou dávkou glukokortikoidů",
      "kombinací imunosupresív"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["kombinací imunosupresív"]
  },

  {
    "question": "Při terapii cyklosporinem A nepatří mezi rozhodující vyšetření nezbytná pro monitorování terapie",
    "answers": [
      "hodnoty filtrace",
      "hladina cyklosporinu A v séru",
      "hodnota kreatininu",
      "hodnoty aminotransferáz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie I"],
    "correctAnswers": ["hodnoty aminotransferáz"]
  },
  {
    "question": "Přes placentární bariéru neprostupují imunoglobuliny třídy",
    "answers": ["IgG", "IgA", "IgM", "IgE"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["IgA", "IgM", "IgE"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení všech tříd imunoglobulinů se vyskytuje u",
    "answers": [
      "chronických jaterních chorob",
      "chronických bakteriálních infekcí",
      "systémového lupus erythematodes",
      "plazmocytomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "chronických jaterních chorob",
      "chronických bakteriálních infekcí",
      "systémového lupus erythematodes"
    ]
  },

  {
    "question": "Brutonova agamaglobulinémie je charakterizována",
    "answers": [
      "snížením IgA",
      "nepřítomností B-lymfocytů v periferní krvi",
      "snížením všech tříd imunoglobulinů",
      "zvýšením IgE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "nepřítomností B-lymfocytů v periferní krvi",
      "snížením všech tříd imunoglobulinů"
    ]
  },

  {
    "question": "Vrozené protilátkové imunodeficity se obvykle projeví",
    "answers": [
      "infekcemi ihned po narození",
      "infekcemi po 1/2 roce života",
      "ekzémem ihned po narození",
      "ekzémem po 1/2 roce života"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["infekcemi po 1/2 roce života"]
  },

  {
    "question": "Smíšená choroba pojiva",
    "answers": [
      "patří mezi orgánově nespecifická autoimunitní onemocnění",
      "má synonymum Sharpův syndrom",
      "je charakterizována protilátkami proti extrahovatelnému nukleárnímu antigenu",
      "postihuje především děti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "patří mezi orgánově nespecifická autoimunitní onemocnění",
      "má synonymum Sharpův syndrom",
      "je charakterizována protilátkami proti extrahovatelnému nukleárnímu antigenu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pacienti se sekundárním imunodeficitem po splenektomii jsou nejvíce ohroženi",
    "answers": [
      "stafylokokovými infekcemi",
      "pneumokokovými infekcemi",
      "virovými infekcemi",
      "plísňovými infekcemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["pneumokokovými infekcemi"]
  },

  {
    "question": "Stanovení imunoglobulinů se provádí",
    "answers": [
      "z heparinizované krve",
      "ze séra",
      "z inaktivovaného séra",
      "z plně nesrážlivé krve odebrané za tepla"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["ze séra"]
  },

  {
    "question": "Celkové T-lymfocyty lze stanovit monoklonálními protilátkami proti znaku",
    "answers": ["CD 11", "CD 2", "CD 3", "CD 4"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["CD 2", "CD 3"]
  },

  {
    "question": "Systémový lupus erythematodes je charakterizován výskytem protilátek proti",
    "answers": [
      "cytoplazmě neutrofilů",
      "nukleárním antigenům",
      "mitochondriím",
      "acetylcholinovému receptoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["nukleárním antigenům"]
  },

  {
    "question": "Hashimotova tyreoiditida patří mezi",
    "answers": [
      "orgánově specifická autoimunitní onemocnění",
      "systémové choroby",
      "kryoglobulinémie",
      "vaskulitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["orgánově specifická autoimunitní onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Mezi pacienty se systémovým lupusem převládají",
    "answers": [
      "ženy do 40 let",
      "ženy nad 60 let",
      "muži do 30 let",
      "muži nad 70 let"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["ženy do 40 let"]
  },

  {
    "question": "Wegenerova granulomatóza je charakterizována",
    "answers": [
      "sinusitidami, plicním a renálním postižením",
      "postižením cév malého kalibru",
      "nefrotickým syndromem",
      "granulomatózním zánětem velkých tepen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "sinusitidami, plicním a renálním postižením",
      "postižením cév malého kalibru"
    ]
  },

  {
    "question": "Takayashuova arteritida postihuje nejčastěji",
    "answers": [
      "drobné cévy ledvin",
      "oblouk aorty",
      "temporální artérii",
      "vasa vasorum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["oblouk aorty"]
  },

  {
    "question": "Primární Sjögrenův syndrom se obvykle léčí",
    "answers": [
      "kombinovanou imunosupresí",
      "pulsní terapií glukokortikoidy",
      "symptomatickou terapií",
      "plazmaferézou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["symptomatickou terapií"]
  },

  {
    "question": "Mezi orgánově specifická autoimunitní onemocnění patří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus 1. typu",
      "diabetes mellitus 2. typu",
      "Hashimotova tyreoiditida",
      "autoimunitní polyendokrinopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "diabetes mellitus 1. typu",
      "Hashimotova tyreoiditida",
      "autoimunitní polyendokrinopatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Hodnoty FW (sedimentace erytrocytů) kolem 100 jsou charaketeristické pro",
    "answers": [
      "kryoglobulinémie",
      "IgA deficienci",
      "paraproteinémie",
      "hyper IgE syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["kryoglobulinémie", "paraproteinémie"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším primárním imunodeficitem je",
    "answers": [
      "Di-Georgeho syndrom",
      "IgA deficience",
      "Brutonova agamaglobulinémie",
      "AIDS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["IgA deficience"]
  },

  {
    "question": "Při syndromu deficience membránových adhezních glykoproteinů (LAD syndrom) chybí exprese",
    "answers": [
      "receptoru TCR na lymfocytech",
      "receptoru pro imunoglobuliny na B-lymfocytech",
      "komplexu CD11/CD18 na B-lymfocytech",
      "komplexu CD11/CD18 na granulocytech, monocytech a lymfocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "komplexu CD11/CD18 na granulocytech, monocytech a lymfocytech"
    ]
  },

  {
    "question": "Chronická granulomatózní choroba patří mezi",
    "answers": [
      "vaskulitidy",
      "protilátkové imunodeficience",
      "vrozené imunodeficience",
      "deficity fagocytárního systému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "vrozené imunodeficience",
      "deficity fagocytárního systému"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacientů se selektivním IgA deficitem je zvýšený výskyt",
    "answers": [
      "alergií",
      "infekcí horních cest dýchacích",
      "autoimunitních chorob",
      "tuberkulózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "alergií",
      "infekcí horních cest dýchacích",
      "autoimunitních chorob"
    ]
  },

  {
    "question": "Idiopatická Addisonova choroba se nejčastěji pojí s",
    "answers": [
      "autoimunitním ovariálním selháním",
      "plicní tbc",
      "hyperparatyreózou",
      "karcinomem žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["autoimunitním ovariálním selháním"]
  },

  {
    "question": "Koncentrace IgA v séru je za fyziologických okolností srovnatelná s hodnotami dospělých",
    "answers": [
      "při narození",
      "kolem 5. roku věku",
      "kolem 10. roku věku",
      "kolem 15. roku věku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["kolem 15. roku věku"]
  },

  {
    "question": "Paraprotein lze prokázat vyšetřením",
    "answers": [
      "radiální imunodifúzí",
      "ELISA",
      "imunoelektroforézou",
      "komplementfixační reakcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["imunoelektroforézou"]
  },

  {
    "question": "Test blastické transformace lymfocytů po stimulaci fytohemaglutininem vypovídá o schopnosti lymfocytů",
    "answers": [
      "reagovat metabolickým vzplanutím",
      "reagovat na specifický antigen",
      "proliferovat",
      "produkovat protilátky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["proliferovat"]
  },

  {
    "question": "Kvantitativní stanovení imunoglobulinů G, A a M v séru se provádí",
    "answers": [
      "radioimunoanalýzou",
      "radiální imunodifúzí",
      "elektroforézou",
      "nefelometricky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["radiální imunodifúzí", "nefelometricky"]
  },

  {
    "question": "Syndrom získané imunodeficience (AIDS) je přenosný",
    "answers": ["krví", "spermatem", "kapénkovou nákazou", "mateřským mlékem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["krví", "spermatem", "mateřským mlékem"]
  },

  {
    "question": "Transfer faktor je",
    "answers": [
      "chemicky definovaný preparát",
      "extrakt z leukocytů",
      "imunomodulační lék",
      "směs polypeptidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "extrakt z leukocytů",
      "imunomodulační lék",
      "směs polypeptidů"
    ]
  },

  {
    "question": "Sekundární imunodeficity v dospělosti",
    "answers": [
      "převažují mnohonásobně primární imunodeficity",
      "jsou vzácné",
      "jsou způsobeny genovými anomáliemi",
      "postihují specifické i nespecifické složky imunity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "převažují mnohonásobně primární imunodeficity",
      "postihují specifické i nespecifické složky imunity"
    ]
  },

  {
    "question": "Sekundárním imunodeficitem jsou postiženi pacienti s",
    "answers": [
      "metabolickými chorobami",
      "hematologickými malignitami",
      "náhlými příhodami břišními",
      "rozsáhlými popáleninami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "metabolickými chorobami",
      "hematologickými malignitami",
      "rozsáhlými popáleninami"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastější komplikací SLE je",
    "answers": [
      "kardiopulmonální selhání",
      "renální selhání",
      "jaterní kóma",
      "metabolický rozvrat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["renální selhání"]
  },

  {
    "question": "U SLE se obvykle vyskytuje",
    "answers": [
      "anémie",
      "leukopenie",
      "trombocytopenie",
      "hypogamaglobulinémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["anémie", "leukopenie", "trombocytopenie"]
  },

  {
    "question": "Protilátky proti cytoplazmě neutrofilů (ANCA) se vyskytují u",
    "answers": [
      "cyklické neutropenie",
      "Wegenerovy granulomatózy",
      "autoimunitní neutropenie",
      "chronické granulomatózní choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["Wegenerovy granulomatózy"]
  },

  {
    "question": "Henochově-Schönleinově purpuře obvykle předchází",
    "answers": [
      "implantace cizorodého tělesa",
      "požití jedovatých hub",
      "akutní infekce horních cest dýchacích",
      "aplikace penicilinu i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["akutní infekce horních cest dýchacích"]
  },

  {
    "question": "K diagnóze vaskulitid je přínosné vyšetření",
    "answers": [
      "humorální imunity",
      "angiografické",
      "histologické",
      "proteinů akutní fáze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "humorální imunity",
      "angiografické",
      "histologické",
      "proteinů akutní fáze"
    ]
  },

  {
    "question": "U Bechtěrevovy choroby se oční postižení manifestuje nejčastěji jako",
    "answers": ["uveitida", "konjunktivitida", "keratitida", "katarakta"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["uveitida"]
  },

  {
    "question": "Při dermatomyozitidě se vyskytuje",
    "answers": [
      "protilátka proti acetylcholinovému receptoru",
      "zvýšení kreatinfosfokinázy (CPK)",
      "infiltrace svalových vláken lymfocyty",
      "myogenní postižení na EMG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšení kreatinfosfokinázy (CPK)",
      "infiltrace svalových vláken lymfocyty",
      "myogenní postižení na EMG"
    ]
  },

  {
    "question": "Revmatoidní faktor je protilátka proti",
    "answers": [
      "imunoglobulinům",
      "albuminu",
      "kardiolipinu",
      "cytoplazmě neutrofilů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["imunoglobulinům"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku Sjögrenova syndromu je přínosem",
    "answers": [
      "sialografické vyšetření",
      "Schirmerův test",
      "histologické vyšetření slinných žláz",
      "rtg velkých kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "sialografické vyšetření",
      "Schirmerův test",
      "histologické vyšetření slinných žláz"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi imunosupresíva patří",
    "answers": ["prednizon", "Indren", "cyklofosfamid", "azathioprin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["prednizon", "cyklofosfamid", "azathioprin"]
  },

  {
    "question": "Komplikací terapie cyklofosfamidem je",
    "answers": [
      "poškození jater",
      "poškození ledvin",
      "dřeňový útlum",
      "hemoragická cystitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "poškození jater",
      "dřeňový útlum",
      "hemoragická cystitida"
    ]
  },

  {
    "question": "Alopecie se vyskytuje při terapii",
    "answers": [
      "metotrexátem",
      "prednizonem",
      "cyklofosfamidem",
      "karbimazolem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["metotrexátem", "cyklofosfamidem", "karbimazolem"]
  },

  {
    "question": "Plazmaferéza je přínosná pro terapii",
    "answers": [
      "Bechtěrevovy choroby",
      "kryoglobulinémie",
      "ANCA-pozitivních vaskulitid",
      "myasthenia gravis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "kryoglobulinémie",
      "ANCA-pozitivních vaskulitid",
      "myasthenia gravis"
    ]
  },

  {
    "question": "Do komplikací při terapii glukokortikoidy patří",
    "answers": [
      "Cushingoidní habitus",
      "krvácení do trávicího ústrojí",
      "osteoporóza",
      "jaterní postižení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "Cushingoidní habitus",
      "krvácení do trávicího ústrojí",
      "osteoporóza"
    ]
  },

  {
    "question": "Komplikací transplantace kostní dřeně je často",
    "answers": [
      "infekce",
      "GVH reakce (štěpu proti hostiteli)",
      "plicní embolie",
      "dřeňový útlum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "infekce",
      "GVH reakce (štěpu proti hostiteli)",
      "plicní embolie"
    ]
  },

  {
    "question": "Která metoda je nejrychlejší pro stanovení imunoglobulinů ze séra",
    "answers": [
      "imunoelektroforéza",
      "elektroforéza",
      "nefelometrie",
      "radiální imunodifúze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["nefelometrie"]
  },

  {
    "question": "Převažující patogenetický mechanismus u idiopatické trombocytopenické purpury je",
    "answers": [
      "IgA protilátky proti megakaryocytům",
      "intravaskulární lýza destiček komplementem",
      "fagocytóza destiček ve slezině",
      "protilátkami zprostředkovaná cytotoxická reakce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["fagocytóza destiček ve slezině"]
  },

  {
    "question": "Které autoprotilátky se uplatňují u Gravesovy-Basedowovy choroby",
    "answers": [
      "proti antigenu koloidu",
      "proti mikrosomům tyreocytů",
      "proti tyreoglobulinu",
      "proti receptoru pro TSH"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["proti receptoru pro TSH"]
  },

  {
    "question": "Nález autoprotilátek",
    "answers": [
      "znamená vždy autoimunitní chorobu",
      "může se vyskytovat po určitých lécích",
      "může být přítomen u některých infekcí",
      "může být i u klinicky zcela zdravých osob"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "může se vyskytovat po určitých lécích",
      "může být přítomen u některých infekcí",
      "může být i u klinicky zcela zdravých osob"
    ]
  },

  {
    "question": "Nízké hodnoty cirkulujících imunokomplexů stanovených PEG testem najdeme u",
    "answers": [
      "hypoalbuminémie",
      "anémie",
      "hypogamaglobulinémie",
      "hypercholesterolémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": ["hypogamaglobulinémie"]
  },

  {
    "question": "Která onemocnění se vyskytují ve spojení s uveitidou",
    "answers": [
      "ulcerózní kolitida",
      "Gravesova-Basedowova choroba",
      "ankylozující spondylartritida",
      "sarkoidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Imunologie II"],
    "correctAnswers": [
      "ulcerózní kolitida",
      "ankylozující spondylartritida",
      "sarkoidóza"
    ]
  },
  {
    "question": "Steatorea je",
    "answers": [
      "nadměrné množství hlenu ve stolici",
      "přítomnost nestrávených zbytků ve stolici",
      "zvýšené množství tuků ve stolici",
      "vodnatý průjem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšené množství tuků ve stolici"]
  },

  {
    "question": "Meteorismus je",
    "answers": [
      "zvýšený plynný obsah ve střevě",
      "současné nadměrné říhání a odchod plynů střevem",
      "nápadné vyklenutí břicha z jakýchkoli příčin",
      "synonymum pro flatulenci, tj. zvýšený odchod plynů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšený plynný obsah ve střevě"]
  },

  {
    "question": "Regurgitace se od zvracení liší",
    "answers": [
      "nepřítomností nauzey a velkých motorických pohybů žaludku",
      "jde o synonyma",
      "nápadnou kyselostí šťav",
      "nepřítomností zbytků potravy v obsahu, který se vrací ze žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "nepřítomností nauzey a velkých motorických pohybů žaludku"
    ]
  },

  {
    "question": "Glosodynie je",
    "answers": [
      "výrazně povleklý jazyk",
      "svědění v anální krajině",
      "zápach z úst",
      "pálení jazyka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pálení jazyka"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnější komplikací endoskopických vyšetření je",
    "answers": [
      "traumatické krvácení",
      "perforace orgánu",
      "infekce",
      "poruchy srdečního rytmu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["perforace orgánu"]
  },

  {
    "question": "Nativní rtg snímek břicha neumožňuje",
    "answers": [
      "zjistit zmnožení plynu a tekutiny ve střevě (hladinky)",
      "zjistit přítomnost rtg kontrastních cizích těles",
      "zjistit volný plyn v peritoneální dutině",
      "vždy vyloučit přítomnost konkrementů v žlučových cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "vždy vyloučit přítomnost konkrementů v žlučových cestách"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejspolehlivější rtg metodou vyšetření žaludku je",
    "answers": [
      "vyšetření v odlitkové náplni",
      "nativní vyšetření",
      "dvojkontrastní vyšetření",
      "vyšetření v hypotonii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["dvojkontrastní vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření žaludeční acidity bez sondy (Gastrotest) je",
    "answers": [
      "metoda, která ve vybraných případech nahrazuje vyšetření žaludečního chemismu sondou",
      "metoda technicky náročná, a proto se provádí zřídka",
      "metoda obsoletní",
      "základní vyšetřovací metoda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["metoda obsoletní"]
  },

  {
    "question": "Syndrom Malloryho-Weissův je",
    "answers": [
      "zvracení zvratků zbarvených tak, že napodobují krev",
      "biliózní zvracení",
      "zvracení krve u peptického subkardiálního vředu",
      "zvracení krve z ruptur sliznice distální části jícnu a kardie při namáhavém zvracení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "zvracení krve z ruptur sliznice distální části jícnu a kardie při namáhavém zvracení"
    ]
  },

  {
    "question": "Thomayerova poklepová distribuce je",
    "answers": [
      "bubínkový poklep různé výše za fyziologických poměrů",
      "zvláštní průběh hranice mezi ascitem a plynem naplněnými střevními kličkami",
      "vysoký bubínkový poklep nad celým břichem",
      "vymizení bubínkového poklepu nad dutinou břišní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "zvláštní průběh hranice mezi ascitem a plynem naplněnými střevními kličkami"
    ]
  },

  {
    "question": "Palpační vyšetření rekta není přínosné při",
    "answers": [
      "zánětu močového měchýře",
      "meléně",
      "podezření na karcinom rekta",
      "podezření na hypertrofii prostaty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zánětu močového měchýře"]
  },

  {
    "question": "Stužkovitá stolice je nejčastěji důsledkem",
    "answers": [
      "přítomnosti nádoru",
      "zánětu tlustého střeva",
      "zvýšené spasticity tlustého střeva",
      "nadužívání projímadel"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšené spasticity tlustého střeva"]
  },

  {
    "question": "Podstatou fibroendoskopie je",
    "answers": [
      "princip laseru",
      "mikroelektronický princip",
      "soustava speciálních optických čoček",
      "vedení světelného paprsku skleněným vláknem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vedení světelného paprsku skleněným vláknem"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření okultního krvácení je nejpřínosnější při depistáži",
    "answers": [
      "kolorektálního karcinomu",
      "primárního malabsorpčního syndromu",
      "peptického vředu",
      "střevních zánětů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kolorektálního karcinomu"]
  },

  {
    "question": "Enterobiopsie je rozhodující vyšetřovací metodou u",
    "answers": [
      "chronických průjmů",
      "tumorů tenkého střeva",
      "procesů difúzně postihujících tenké střevo",
      "Crohnovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["procesů difúzně postihujících tenké střevo"]
  },

  {
    "question": "Test s kyselinou p-aminobenzoovou (ALTAB, PABA test) se používá v diagnostice onemocnění",
    "answers": ["Vaterské papily", "žlučníku", "jater", "slinivky břišní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["slinivky břišní"]
  },

  {
    "question": "Meléna je většinou vyvolána",
    "answers": [
      "obstipací",
      "krvácením do tenkého střeva",
      "krvácením do horní části trávicí trubice",
      "krvácením do tlustého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["krvácením do horní části trávicí trubice"]
  },

  {
    "question": "Enteroragie je",
    "answers": [
      "jakákoli průjmovitá stolice",
      "přítomnost nenatrávené krve ve stolici",
      "krev a hlen ve stolici",
      "zcela vodnatý průjem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["přítomnost nenatrávené krve ve stolici"]
  },

  {
    "question": "Tenesmy jsou",
    "answers": [
      "kolikovité bolesti ve střevech",
      "nutkání na stolici bez pocitu dokonalého vyprázdnění",
      "necharakteristické břišní bolesti",
      "bolest vázaná na defekaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nutkání na stolici bez pocitu dokonalého vyprázdnění"]
  },

  {
    "question": "Borborygmi",
    "answers": [
      "značí intenzívní pálení žáhy",
      "je jev v podstatě fyziologický",
      "provázejí paralytický ileus",
      "je častý průvodní příznak u kolorektálního karcinomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je jev v podstatě fyziologický"]
  },

  {
    "question": "Solární syndrom je",
    "answers": [
      "dyspepsie u pracujících se salmiakem",
      "bolestivost paraaortálních nervových pletení",
      "soubor příznaků při nadměrné insolaci",
      "bolestivost břicha po tupém traumatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bolestivost paraaortálních nervových pletení"]
  },

  {
    "question": "Undulace je",
    "answers": [
      "vlnění ascitické tekutiny vyvolané nárazem vyšetřující ruky",
      "průběh bolesti ve vlnách při kolice",
      "fyzikální podstata ultrazvukového vyšetření",
      "kadeřavý vzhled pubického ochlupení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "vlnění ascitické tekutiny vyvolané nárazem vyšetřující ruky"
    ]
  },

  {
    "question": "Při fyzikálním vyšetření břicha je rozhodující metodou",
    "answers": ["poklep", "poslech", "pohmat", "pohled"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pohmat"]
  },

  {
    "question": "Palpační vyšetření rekta je důležité pro rozpoznání",
    "answers": [
      "vnitřních hemoroidů",
      "přítomnosti krve ve stolici",
      "zácpy",
      "karcinomu rekta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["karcinomu rekta"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření břicha »na hladinky« se provádí",
    "answers": [
      "po podání kontrastní látky",
      "vleže na zádech",
      "při nemožnosti provést endoskopii",
      "vstoje nebo vleže na boku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vstoje nebo vleže na boku"]
  },

  {
    "question": "Patologický výsledek Schillingova testu je podmíněn",
    "answers": [
      "anémií",
      "bílkovinnou karencí",
      "krvácením do trávicího ústrojí",
      "nedostatkem vnitřního činitele"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nedostatkem vnitřního činitele"]
  },

  {
    "question": "Karcinoembryonální antigen (CEA) je používán jako screeningový test pro",
    "answers": [
      "laktázovou deficienci",
      "kolorektální karcinom",
      "celiakii",
      "karcinoid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kolorektální karcinom"]
  },

  {
    "question": "Normální xylózový test závisí na",
    "answers": [
      "žaludeční sekreci",
      "jaterní funkci",
      "absorpční funkci tenkého střeva",
      "pankreatické funkci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["absorpční funkci tenkého střeva"]
  },

  {
    "question": "Odynofagie je",
    "answers": [
      "bolest při průchodu sousta jícnem",
      "váznutí sousta v jícnu",
      "intenzívní druh pyrózy",
      "regurgitace žaludečního obsahu do jícnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bolest při průchodu sousta jícnem"]
  },

  {
    "question": "Meléna je",
    "answers": [
      "stolice při obstrukci žlučových cest",
      "černá dehtovitá stolice z natrávené krve",
      "tmavá stolice při obstipaci",
      "přítomnost čerstvé krve ve stolici"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["černá dehtovitá stolice z natrávené krve"]
  },

  {
    "question": "Černé zbarvení stolice nevyvolá",
    "answers": [
      "požitá zvířecí krev",
      "lék obsahující rtuť",
      "lék obsahující vizmut",
      "lék obsahující železo"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["lék obsahující rtuť"]
  },

  {
    "question": "Základní vyšetřovací metodou při vyšetření jícnu je",
    "answers": [
      "manometrie jícnu",
      "scintigrafie jícnu",
      "ezofagoskopie",
      "pH-metrie jícnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ezofagoskopie"]
  },

  {
    "question": "Défense, patologické reflexní stažení břišního svalstva (défense musculaire), je příznačné",
    "answers": [
      "pro hypersenzitivní osoby",
      "pro kořenovou vertebrogenní bolest",
      "pro zánět sliznice trávicí trubice jakékoli etiologie",
      "pro dráždění peritonea"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pro dráždění peritonea"]
  },

  {
    "question": "Pro vyšetření ascitu je nejdůležitější metodou",
    "answers": ["inspekce", "auskultace", "palpace", "perkuse"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["perkuse"]
  },

  {
    "question": "Ascites je fyzikálně diagnostikovatelný při množství cca",
    "answers": ["2000 ml", "500 ml", "200 ml", "5000 ml"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["2000 ml"]
  },

  {
    "question": "Množství stolice nezáleží na",
    "answers": [
      "obsahu vody",
      "množství stravy",
      "stavu slinných žláz",
      "stavu pankreatické žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["stavu slinných žláz"]
  },

  {
    "question": "Předností fibroendoskopie proti rtg vyšetření je",
    "answers": [
      "lepší tolerance výkonu",
      "lepší představa o tloušťce stěny dutého orgánu",
      "menší riziko komplikací",
      "možnost biopsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["možnost biopsie"]
  },

  {
    "question": "Videoendoskop je název",
    "answers": [
      "pro novou řadu endoskopů majících místo světelné optiky televizní kameru",
      "pro přístroj s kombinací čoček a skleněných vláken",
      "méně užívaný název pro fibroendoskop",
      "pro fibroendoskop kombinovaný s ultrazvukovou sondou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "pro novou řadu endoskopů majících místo světelné optiky televizní kameru"
    ]
  },

  {
    "question": "Kolika je projevem postižení",
    "answers": [
      "jater",
      "dutého orgánu s hladkou svalovinou",
      "trávicího ústrojí zánětem",
      "sleziny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["dutého orgánu s hladkou svalovinou"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření žaludečního chemismu provádíme",
    "answers": [
      "u naprosté většiny nemocných s peptickým vředem",
      "při podezření na maligní podstatu vředu",
      "u všech nemocných s dyspeptickými potížemi",
      "jen ve vybraných případech k zodpovězení konkrétních otázek týkajících se žaludeční sekrece"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "jen ve vybraných případech k zodpovězení konkrétních otázek týkajících se žaludeční sekrece"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro průkaz achlorhydrie je rozhodující",
    "answers": [
      "bioptický průkaz atrofické gastritidy",
      "vyšetření žaludečního chemismu cévkou po maximální stimulaci pentagastrinem",
      "Schillingův test",
      "endoskopická chromodiagnostika pomocí kongočerveně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetření žaludečního chemismu cévkou po maximální stimulaci pentagastrinem"
    ]
  },

  {
    "question": "Žaludeční sekreci stimuluje",
    "answers": ["glukagon", "sekretin", "ranitidin", "kofein"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kofein"]
  },

  {
    "question": "Kterou z následujících funkcí nemá tenké střevo",
    "answers": ["vylučování HCl", "sekreci", "absorpci", "motilitu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vylučování HCl"]
  },

  {
    "question": "Singultus vzniká při",
    "answers": [
      "reflektorickém stažení bránice",
      "aerofagii",
      "hyperaciditě",
      "zvracení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["reflektorickém stažení bránice"]
  },

  {
    "question": "Flatulence je",
    "answers": [
      "škroukání při palpaci transverza",
      "zvýšený odchod plynů",
      "nápadný zápach střevních plynů",
      "příznak poruchy průchodnosti tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšený odchod plynů"]
  },

  {
    "question": "Bolest a bolestivost",
    "answers": [
      "bolestivost je intenzívnější bolest",
      "bolestivost je mírnější bolest",
      "jde o synonyma",
      "bolest je spontánní, bolestivost je vyvolaná zevním podnětem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "bolest je spontánní, bolestivost je vyvolaná zevním podnětem"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro koliku je charakteristické",
    "answers": [
      "undulující ráz bolesti",
      "typická propagace bolesti",
      "intenzita bolesti",
      "náhlý začátek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["undulující ráz bolesti"]
  },

  {
    "question": "Pro bolest při duodenálním vředu je příznačné zhoršování či objevení",
    "answers": [
      "bezprostředně po jídle",
      "nalačno",
      "po tučném jídle",
      "po zvracení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nalačno"]
  },

  {
    "question": "Bolesti v epigastriu brzy po jídle jsou při",
    "answers": [
      "hyperaciditě",
      "atrofii žaludeční sliznice",
      "rohovitém typu žaludku",
      "vředové chorobě žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vředové chorobě žaludku"]
  },

  {
    "question": "Velikost jaterního ztemnění činí u zdravého člověka",
    "answers": ["8–15 cm", "5–9 cm", "10–15 cm", "8–12 cm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["8–12 cm"]
  },

  {
    "question": "Při krvácení z horní části trávicí trubice je třeba",
    "answers": [
      "ihned provést rtg vyšetření jícnu a žaludku",
      "nevyšetřovat a uložit nemocného do klidu",
      "ihned endoskopovat",
      "vyšetření provést s odstupem 10–14 dní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ihned endoskopovat"]
  },

  {
    "question": "Provedení koloskopie je kontraindikováno při",
    "answers": [
      "podezření na perforaci střeva",
      "zánětech tlustého střeva",
      "horečnatém stavu",
      "větším krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["podezření na perforaci střeva"]
  },

  {
    "question": "Rektoskopie je postačující vyšetření pro rozpoznání",
    "answers": [
      "kolorektálního karcinomu",
      "idiopatické proktokolitidy (ulcerózní kolitidy)",
      "krvácení (enteroragie)",
      "Crohnovy kolitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["idiopatické proktokolitidy (ulcerózní kolitidy)"]
  },

  {
    "question": "Rtg vyšetření tenkého střeva nejspolehlivěji provádíme",
    "answers": [
      "pro přílišnou délku tenkého střeva nelze provést vůbec",
      "Verografinem",
      "jakoukoli baryovou suspenzí",
      "metodou tzv. enteroklýzy (přímou náplní tenkého střeva nazoduodenální sondou)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "metodou tzv. enteroklýzy (přímou náplní tenkého střeva nazoduodenální sondou)"
    ]
  },

  {
    "question": "Enterobiopsie pomocí enterobioptické kapsle je indikována při",
    "answers": [
      "podezření na Crohnovu enteritidu",
      "nevyjasněných dyspepsiích",
      "podezření na tumor tenkého střeva",
      "podezření na difúzní onemocnění střevní sliznice (primární malabsorpční syndrom)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "podezření na difúzní onemocnění střevní sliznice (primární malabsorpční syndrom)"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. toleranční testy nepatří",
    "answers": [
      "laktózový toleranční test",
      "xylózový toleranční test",
      "Schillingův test",
      "orální glukózový toleranční test"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Schillingův test"]
  },

  {
    "question": "Úleva epigastrické bolesti po jídle je příznačná pro",
    "answers": [
      "karcinom žaludku",
      "choroby žlučníku",
      "funkční afekce žaludku",
      "vřed v pyloroduodenální oblasti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vřed v pyloroduodenální oblasti"]
  },

  {
    "question": "Dyspepsie je",
    "answers": [
      "pojem dnes již neužívaný",
      "synonymum pro zvracení",
      "soubor více příznaků",
      "jediný, přesně definovaný příznak"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["soubor více příznaků"]
  },

  {
    "question": "Krvácení z horní části GIT se může projevit",
    "answers": [
      "jen hematemezí",
      "jen enteroragií",
      "jen melénou",
      "hematemezí, melénou i enteroragií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hematemezí, melénou i enteroragií"]
  },

  {
    "question": "Diferencovaně bubínkový poklep značí",
    "answers": [
      "použití různě intenzívní perkuse při vyšetření břicha",
      "bubínkový poklep nestejné výše",
      "bubínkový poklep při meteorismu",
      "poklep při ileózních stavech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bubínkový poklep nestejné výše"]
  },

  {
    "question": "Při palpačním zjištění oblé, pružné rezistence v suprapubické oblasti je nejdůležitější",
    "answers": [
      "provést i.v. urografii",
      "nemocného vycévkovat",
      "vyšetřit moč chemicky + močový sediment",
      "provést ultrasonografické vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nemocného vycévkovat"]
  },

  {
    "question": "Auskultace břicha má význam pro diagnózu",
    "answers": [
      "peritonitidy",
      "trombózy mezenterických cév",
      "paralytického ileu",
      "perforace žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["paralytického ileu"]
  },

  {
    "question": "Hypo- až acholická stolice je podmíněna",
    "answers": [
      "patologickou střevní mikroflórou",
      "některými léky",
      "průjmem (urychlenou pasáží)",
      "poruchou odtoku žluči do střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["poruchou odtoku žluči do střeva"]
  },

  {
    "question": "Při vyšetření žaludku má největší výtěžnost",
    "answers": [
      "rtg vyšetření v dvojkontrastní náplni",
      "podrobná anamnéza",
      "endoskopie s biopsií",
      "vyšetření žaludečního chemismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["endoskopie s biopsií"]
  },

  {
    "question": "Ultrazvukové vyšetření trávicí trubice",
    "answers": [
      "má stejnou výpovědní hodnotu jako rtg vyšetření",
      "je přínosné jen v některých případech",
      "se neprovádí vůbec",
      "je základní metodou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je přínosné jen v některých případech"]
  },

  {
    "question": "Rtg vyšetření trávicí trubice kontrastní látkou je kontraindikováno při",
    "answers": [
      "zvracení nebo průjmu",
      "podezření na perforaci",
      "extrémní obezitě",
      "alergii na baryovou suspenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["podezření na perforaci"]
  },

  {
    "question": "Základním rtg příznakem peptického vředu žaludku je",
    "answers": [
      "deformace bulbu duodena",
      "přetrvávání kontrastní látky v žaludku",
      "kónický výběžek kontury kontrastní náplně (vředový čep)",
      "lokalizovaná bolestivost při palpaci distinktorem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "kónický výběžek kontury kontrastní náplně (vředový čep)"
    ]
  },

  {
    "question": "Patologický výsledek Schillingova testu není podmíněn",
    "answers": [
      "patologickým osídlením tenkého střeva baktériemi",
      "nedostatkem vnitřního faktoru",
      "krvácením do trávicího ústrojí",
      "poruchou absorpce v terminálním ileu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["krvácením do trávicího ústrojí"]
  },

  {
    "question": "Mikroskopické vyšetření stolice (koprologické vyšetření)",
    "answers": [
      "nejpřesněji určí i minimální krvácení do GIT",
      "je základním vyšetřením funkce tlustého střeva",
      "je nezbytné při podezření na kolorektální karcinom",
      "je pouze orientačním vyšetřením při různých poruchách trávení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "je pouze orientačním vyšetřením při různých poruchách trávení"
    ]
  },

  {
    "question": "Irigoskopie a irigografie",
    "answers": [
      "jde o metodu dnes již obsoletní",
      "je postačující metodou pro vyšetření tlustého střeva",
      "jde jen o orientační vyšetření před koloskopií",
      "musí být při vyšetření tlustého střeva vždy doplněna rektoskopií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "musí být při vyšetření tlustého střeva vždy doplněna rektoskopií"
    ]
  },

  {
    "question": "Přímé metody vyšetření zevní pankreatické sekrece jsou založeny na",
    "answers": [
      "vyšetření pankreatických enzymů v krvi a moči",
      "izotopovém vyšetření stimulovaného pankreatu",
      "analýze kvantitativně odsátého duodenálního obsahu po stimulaci",
      "vyšetření sekretu odsátého z ductus Wirsungi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "analýze kvantitativně odsátého duodenálního obsahu po stimulaci"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejspolehlivější průkaz choledocholitiázy je pomocí",
    "answers": [
      "břišní ultrasonografie",
      "ERCP",
      "cholescintigrafie",
      "nativního snímku břicha"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ERCP"]
  },

  {
    "question": "ERCP není vhodná metoda k diagnostice",
    "answers": [
      "cholecystolitiázy",
      "chronické hepatitidy",
      "chronické pankreatitidy",
      "choledocholitiázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["chronické hepatitidy"]
  },

  {
    "question": "Barva stolice není závislá na",
    "answers": [
      "skladbě potravin",
      "aciditě žaludečního obsahu",
      "množství žlučových kyselin",
      "rychlosti střevní pasáže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aciditě žaludečního obsahu"]
  },

  {
    "question": "Pro kompletní vyšetření celého tlustého střeva je postačující metodou",
    "answers": [
      "rektoskopie a sigmoidoskopie",
      "irigoskopie a irigografie doplněná rektoskopií",
      "irigoskopie a irigografie",
      "ultrasonografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["irigoskopie a irigografie doplněná rektoskopií"]
  },

  {
    "question": "Při obstrukčním ikteru volíme z uvedených zobrazovacích vyšetření na úvod diagnostického procesu",
    "answers": ["ERCP", "PTC", "CT", "ultrasonografii"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografii"]
  },

  {
    "question": "Deficit vnitřní sekrece břišní slinivky při chronické pankreatitidě se projeví nejčastěji",
    "answers": [
      "vzestupem glykémie nalačno",
      "zvýšením sérového glukagonu",
      "zvýšením imunoreaktivního inzulínu v séru",
      "steatoreou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vzestupem glykémie nalačno"]
  },

  {
    "question": "Pomocí endoskopické ultrasonografie nelze posuzovat",
    "answers": [
      "hloubku invaze tumoru",
      "okolní orgány",
      "zda jde o maligní nebo benigní vřed",
      "motilitu příslušného úseku trávicí trubice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["motilitu příslušného úseku trávicí trubice"]
  },

  {
    "question": "Murphyho znamení je palpační bolestivost (při inspiriu)",
    "answers": [
      "v krajině apendixu",
      "v místě uložení žlučníku",
      "v krajině hlavy pankreatu",
      "v krajině sleziny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v místě uložení žlučníku"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení hladiny amylázy není způsobeno",
    "answers": [
      "postižením slinivky břišní",
      "postižením štítné žlázy",
      "postižením slinných žláz",
      "selháním ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["postižením štítné žlázy"]
  },
  {
    "question": "Příčinou dysfagie může být",
    "answers": [
      "achalázie",
      "xerostomie",
      "pleurální výpotek",
      "extrémní srdeční dilatace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["achalázie"]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitějším antirefluxním mechanismem je",
    "answers": [
      "sekrece slin bohatých bikarbonáty",
      "normální evakuace žaludku",
      "nepřítomnost hiátové hernie",
      "tonus dolního jícnového svěrače"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tonus dolního jícnového svěrače"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším symptomem refluxní ezofagitidy je",
    "answers": ["pyróza", "odynofagie", "hematemeze", "paradoxní dysfagie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pyróza"]
  },

  {
    "question": "V terapii refluxní ezofagitidy jsou nejúčinnější tato opatření",
    "answers": [
      "antagonisté H2",
      "nezvyšování nitrobřišního tlaku + redukce hmotnosti",
      "dieta a zákaz alkoholu",
      "anticholinergika + antacida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["A}{"]
  },

  {
    "question": "Skluzná hiátová hernie je",
    "answers": [
      "častou příčinou refluxní ezofagitidy",
      "častým zdrojem krvácení",
      "jednou z příčin dysfagie",
      "nevýznamným nálezem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nevýznamným nálezem"]
  },

  {
    "question": "Časným projevem achalázie je",
    "answers": [
      "symptomy se projeví až při vzniku karcinomu jícnu",
      "regurgitace potravy s rizikem aspirace",
      "dysfagie",
      "zvracení nenatrávené potravy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dysfagie"]
  },

  {
    "question": "Zenkerův divertikl",
    "answers": [
      "ohrožuje častou maligní degenerací",
      "vzniká v hypofaryngu",
      "postihuje především osoby středního věku",
      "patří mezi trakční divertikly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzniká v hypofaryngu"]
  },

  {
    "question": "Karcinom jícnu",
    "answers": [
      "vyskytuje se nejčastěji v horní 1/3 jícnu",
      "je častější u žen vyššího věku",
      "může vycházet z dlaždicového i cylindrického epitelu",
      "často se projevuje hematemezí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vycházet z dlaždicového i cylindrického epitelu"]
  },

  {
    "question": "Malloryho-Weissův syndrom je",
    "answers": [
      "zvracení krve po opakovaném zvracení",
      "polypóza GIT s pigmentacemi v obličeji",
      "úporný průjem při nádoru produkujícím VIP",
      "recidivující peptický vřed při gastrinomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvracení krve po opakovaném zvracení"]
  },

  {
    "question": "Trakční divertikl sestává",
    "answers": [
      "z celé stěny",
      "ze sliznice a serózy",
      "ze svaloviny a serózy",
      "pouze ze sliznice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["z celé stěny"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším příznakem jícnového refluxu je",
    "answers": ["perforace jícnu", "singultus", "dysfagie", "pyróza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pyróza"]
  },

  {
    "question": "Z benigních nádorů jícnu jsou nejčastější",
    "answers": ["leiomyomy", "lipomy", "neurofibromy", "fibromy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["leiomyomy"]
  },

  {
    "question": "Barettův vřed je název pro",
    "answers": [
      "peptický vřed v cylindrickém epitelu v žaludku",
      "peptický vřed v bulbu duodena",
      "peptický vřed v cylindrickém epitelu v jícnu",
      "vřed v Meckelově divertiklu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peptický vřed v cylindrickém epitelu v jícnu"]
  },

  {
    "question": "Mykotická ezofagitida se vyskytuje typicky",
    "answers": [
      "u achalázie",
      "nad obturujícím karcinomem jícnu",
      "v přítomnosti divertiklu jícnu",
      "u osob v celkově těžkém stavu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u osob v celkově těžkém stavu"]
  },

  {
    "question": "Riziko perforace jícnu při instrumentálním vyšetření je nejmenší u",
    "answers": [
      "nádoru jícnu",
      "divertiklu jícnu",
      "nespolupracujících nemocných",
      "hiátové hernie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hiátové hernie"]
  },

  {
    "question": "V terapii refluxní ezofagitidy se neuplatňují",
    "answers": [
      "anticholinergika",
      "antacida",
      "prokinetika",
      "antagonisté H2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anticholinergika"]
  },

  {
    "question": "Achalázie je",
    "answers": [
      "časté onemocnění",
      "onemocnění vyskytující se jen u mužů",
      "vzácné onemocnění",
      "vrozená"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzácné onemocnění"]
  },

  {
    "question": "U korozívní ezofagitidy je nejdůležitějším opatřením",
    "answers": [
      "podání prokinetik",
      "podání projímadla",
      "okamžité podání většího množství vody",
      "rychlý operační výkon"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["okamžité podání většího množství vody"]
  },

  {
    "question": "Membrány a prstence jícnu",
    "answers": [
      "vyskytují se jen u dětí jako vrozené vady",
      "jsou příčinou krvácení",
      "jsou vzácná postižení",
      "vyskytují se současně s podobnými prstenci tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jsou vzácná postižení"]
  },

  {
    "question": "U achalázie diferenciálně-diagnosticky zvažujeme především",
    "answers": [
      "Barettův vřed",
      "karcinom jícnu",
      "divertikl jícnu",
      "hiátovou hernii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinom jícnu"]
  },

  {
    "question": "Pro zjištění jícnového refluxu je nejcitlivější metodou",
    "answers": [
      "arteriografie",
      "jícnová pH-metrie",
      "kontrastní vyšetření",
      "nativní rtg snímek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jícnová pH-metrie"]
  },

  {
    "question": "Kterou z níže uvedených tekutin je nutno vyloučit při gastro-ezofageálním refluxu",
    "answers": ["kyselé mléko", "vodu", "alkohol", "sladké mléko"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alkohol"]
  },

  {
    "question": "Barettův vřed je",
    "answers": [
      "vředem jícnu",
      "vředem vzniklým po resekci žaludku",
      "vředem při Zollingerově-Ellisonově syndromu",
      "vředem bulbu duodena"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vředem jícnu"]
  },

  {
    "question": "První léčebnou metodou při terapii achalázie je",
    "answers": [
      "pneumatická dilatace jícnu",
      "podávání H2",
      "podávání anticholinergik",
      "podávání sukralfátu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pneumatická dilatace jícnu"]
  },

  {
    "question": "Barettův vřed komplikuje",
    "answers": [
      "mykotickou ezofagitidu",
      "korozívní ezofagitidu",
      "achalázii jícnu",
      "refluxní ezofagitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["refluxní ezofagitidu"]
  },

  {
    "question": "Mezi antagonisty H2",
    "answers": ["ranitidin", "famotidin", "pirenzepin", "cimetidin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pirenzepin"]
  },

  {
    "question": "Podávání anticholinergik není kontraindikováno při",
    "answers": [
      "hypertrofii prostaty",
      "glaukomu",
      "ztíženém vyprazdňování žaludku",
      "peptickém vředu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peptickém vředu"]
  },

  {
    "question": "Helicobacter pylori je etiologickým agens",
    "answers": [
      "„chemické“ gastritidy (gastritidy C)",
      "chronické aktivní gastritidy antra (gastritidy B)",
      "hemoragické gastropatie",
      "chronické atrofické gastritidy těla (gastritidy A)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické aktivní gastritidy antra (gastritidy B)"]
  },

  {
    "question": "Peptická onemocnění gastroduodenální se léčí následujícími farmaky až na",
    "answers": [
      "blokátory H+/K+ – ATPázy",
      "antacida",
      "b-blokátory",
      "antagonisty H2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["b-blokátory"]
  },

  {
    "question": "V diagnostickém postupu u masívního krvácení do horní části trávicího traktu nemá místo",
    "answers": [
      "angiografie",
      "ultrasonografie",
      "endoskopie",
      "kontrastní rentgenové vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "Při exacerbaci vředové choroby se mimo jiné objevuje",
    "answers": [
      "průjem",
      "acholická stolice",
      "nestrávené zbytky ve stolici",
      "zácpa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zácpa"]
  },

  {
    "question": "Bulbitida je projevem",
    "answers": [
      "celkové slabosti organismu",
      "akutní alimentární infekce",
      "zvýšené žaludeční sekrece",
      "vředové choroby duodenální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vředové choroby duodenální"]
  },

  {
    "question": "Bulbitida je diagnostikována",
    "answers": [
      "endoskopicky",
      "podle subjektivních příznaků",
      "rentgenologicky",
      "stanovením žaludeční sekrece"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endoskopicky"]
  },

  {
    "question": "Jako ulcerogenní označujeme následující farmaka až na",
    "answers": [
      "salicyláty",
      "flavonoidy",
      "nesteroidní antirevmatika",
      "kortizonoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["flavonoidy"]
  },

  {
    "question": "Subjektivní pocity hořka v ústech bývají spojeny s",
    "answers": [
      "vředovou lézí v jícnu",
      "duodenogastrickým refluxem",
      "všemi uvedenými stavy",
      "cholelitiázou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["duodenogastrickým refluxem"]
  },

  {
    "question": "Po operaci žaludku a po vagotomii se mohou vyskytnout následující chorobné situace s výjimkou",
    "answers": [
      "dumping syndromu",
      "hiátové hernie",
      "anémie",
      "intolerance laktózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hiátové hernie"]
  },

  {
    "question": "Perniciózní anémie je spojena s",
    "answers": [
      "hypertrofickou gastritidou",
      "nonerozívní gastritidou",
      "atrofickou gastritidou typu A",
      "superficiální gastritidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["atrofickou gastritidou typu A"]
  },

  {
    "question": "Cushingův vřed je ten, který vznikne v žaludku při",
    "answers": [
      "Cushingově nemoci",
      "Cushingově syndromu",
      "úrazu nebo po operaci mozku",
      "Connově syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["úrazu nebo po operaci mozku"]
  },

  {
    "question": "Pro jakou diagnózu svědčí poloměsíčité projasnění nad játry při snímku vstoje",
    "answers": [
      "perforaci trávicí trubice",
      "plynatou sněť jater",
      "interpozici tlustého střeva",
      "cystu v konvexitě jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perforaci trávicí trubice"]
  },

  {
    "question": "Endoskopickou biopsii nevyžadujeme u",
    "answers": [
      "vředu žaludku",
      "vředu bulbu duodena",
      "chronické gastritidy",
      "makroskopicky zjevného karcinomu žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vředu bulbu duodena"]
  },

  {
    "question": "V patogenezi peptického vředu je nezbytnou podmínkou",
    "answers": [
      "porucha žaludeční mikrocirkulace",
      "porušená regenerační schopnost epitelu",
      "přítomnost HCl",
      "hereditární zátěž"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost HCl"]
  },

  {
    "question": "Častou příčinou sekundárních peptických vředů je",
    "answers": [
      "užívání nesteroidních antirevmatik",
      "porucha činnosti nadledvin",
      "kouření a alkohol",
      "nadměrné užívání jakýchkoli léků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["užívání nesteroidních antirevmatik"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu peptického vředu je rozhodující",
    "answers": [
      "endoskopie",
      "typická anamnéza",
      "rtg žaludku",
      "pozitivita stolice na OK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endoskopie"]
  },

  {
    "question": "Endoskopickou biopsii vyžadujeme u",
    "answers": [
      "každého žaludečního vředu",
      "každého vředu v operovaném žaludku",
      "jakéhokoli vředu v jícnu, žaludku či duodenu",
      "žaludečního vředu, jen pokud nebylo provedeno rtg žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["každého žaludečního vředu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější komplikací u peptického vředu je",
    "answers": ["penetrace", "krvácení", "perforace", "stenóza pyloru"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácení"]
  },

  {
    "question": "Exsudativní gastroenteropatie má za následek",
    "answers": ["anémii", "steatoreu", "edémy", "subfebrilie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["edémy"]
  },

  {
    "question": "Stenóza pyloru se typicky projevuje",
    "answers": ["průjmem", "zácpou", "meteorismem", "zvracením"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvracením"]
  },

  {
    "question": "Mezi charakteristické známky duodenálního vředu (vředové nemoci) nepatří",
    "answers": ["rytmicita", "chronicita", "periodicita", "adaptabilita"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adaptabilita"]
  },

  {
    "question": "Při antrální gastritidě je v 90 % případů zjišťována přítomnost",
    "answers": [
      "Helicobacter pylori",
      "Campylobacter jejuni",
      "Escherichia coli",
      "Yersinia enterocolitica"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Helicobacter pylori"]
  },

  {
    "question": "Zollingerův-Ellisonův syndrom zahrnuje následující příznaky s výjimkou",
    "answers": [
      "projevů hypokalémie",
      "recidivujícího peptického vředu (peptické diatézy)",
      "průjmů se steatoreou",
      "pelagroidní dermatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pelagroidní dermatitidy"]
  },

  {
    "question": "Steatorea při Zollingerově-Ellisonově syndromu vzniká",
    "answers": [
      "deficitem žlučových kyselin v lumen tenkého střeva",
      "urychleným vyprazdňováním žaludku",
      "přítomností abnormální mikrobiální flóry v tenkém střevě",
      "inaktivací pankreatické lipázy při nízkém pH v duodenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inaktivací pankreatické lipázy při nízkém pH v duodenu"]
  },

  {
    "question": "V terapii vředové choroby má dominantní postavení podávání",
    "answers": [
      "antagonistů H2 receptorů",
      "pirenzepinu",
      "sukralfátu",
      "eradikační léčba Helicobacter pylori"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["antagonistů H2 receptorů"]
  },

  {
    "question": "Dumping syndrom je podmíněn",
    "answers": [
      "posthyperglykemickou hypoglykémií",
      "refluxem žluči",
      "rychlou evakuací pahýlu žaludku",
      "recidivou vředu v operovaném žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rychlou evakuací pahýlu žaludku"]
  },

  {
    "question": "Helicobacter pylori se uplatňuje v etiopatogenezi",
    "answers": [
      "poresekčního vředu",
      "stenózy pyloru",
      "dumping syndromu",
      "chronické gastritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické gastritidy"]
  },

  {
    "question": "Antagonisté H2",
    "answers": [
      "chronické gastritidy",
      "refluxní ezofagitidy",
      "vředu bulbu duodena",
      "vředu žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické gastritidy"]
  },

  {
    "question": "Mezi antagonisty H2",
    "answers": ["ranitidin", "gastrozepin", "amlodipin", "metoclopramid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ranitidin"]
  },

  {
    "question": "Omeprazol je",
    "answers": [
      "inhibitor protonové pumpy",
      "lék již překonaný",
      "základní lék u ulcerózní kolitidy",
      "antacidum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inhibitor protonové pumpy"]
  },

  {
    "question": "Bulbitida je součástí",
    "answers": [
      "vředové choroby",
      "parazitárního postižení trávicí trubice",
      "onemocnění žlučníku",
      "onemocnění hlavy pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vředové choroby"]
  },

  {
    "question": "Odstranění cizího tělesa ze žaludku není nutné při",
    "answers": [
      "malé kuličce",
      "tužkové baterii",
      "náplni do propisovačky",
      "špendlíku s velkou hlavičkou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["malé kuličce"]
  },

  {
    "question": "U Zollingerova-Ellisonova syndromu",
    "answers": [
      "bazální výdej HCl je nižší než 5 mmol/h",
      "vyšetření žaludeční sekrece nemá valný význam",
      "achlorhydrie je konstantním nálezem",
      "bazální výdej HCl je vyšší než 20 mmol/h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bazální výdej HCl je vyšší než 20 mmol/h"]
  },

  {
    "question": "V diagnostice vředu žaludku je metodou první volby",
    "answers": [
      "vyšetření žaludeční sekrece",
      "rentgenové vyšetření",
      "ultrasonografie",
      "endoskopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endoskopie"]
  },

  {
    "question": "Helicobacter pylori není etiologickým agens",
    "answers": [
      "vředu bulbu duodena",
      "chronické gastritidy",
      "vředu žaludku",
      "refluxní ezofagitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["refluxní ezofagitidy"]
  },

  {
    "question": "Peptický vřed se vyskytuje",
    "answers": [
      "u 0,3–0,5 % populace",
      "podstatně častěji u žen než u mužů",
      "u 10–15 % populace",
      "u 3–5 % populace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u 3–5 % populace"]
  },

  {
    "question": "Komplikací vředu bulbu duodena není",
    "answers": ["perforace", "stenóza", "maligní zvrat", "krvácení"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["maligní zvrat"]
  },

  {
    "question": "Sukralfát se používá v terapii",
    "answers": [
      "kongestivní gastropatie",
      "výhradně vředu bulbu duodena",
      "peptického vředu",
      "ulcerózní kolitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peptického vředu"]
  },

  {
    "question": "Superselektivní vagotomie spočívá v protětí vagových vláken zásobujících",
    "answers": [
      "tělo žaludku",
      "celý žaludek",
      "fundus žaludku",
      "antrum žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tělo žaludku"]
  },

  {
    "question": "Antagonisté H2",
    "answers": [
      "anticholinergik",
      "digoxinu",
      "perorálních antikoagulancií",
      "glukokortikoidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perorálních antikoagulancií"]
  },

  {
    "question": "Gastritida typu A (korporální gastritida) je příznačná pro",
    "answers": [
      "abúzus ulcerogenních léků",
      "abúzus alkoholu",
      "perniciózní anémii",
      "infekci Helicobacter pylori"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perniciózní anémii"]
  },

  {
    "question": "U jasně prokázaného duodenálního vředu je při recidivě identických potíží indikováno",
    "answers": [
      "vyšetření H. pylori",
      "vyšetření žaludečních šťáv",
      "podání stejné léčby, která byla úspěšná při předchozí atace",
      "rtg vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšetření H. pylori"]
  },

  {
    "question": "Žaludeční vřed není typickým projevem",
    "answers": [
      "hypertyreózy",
      "Cushingova syndromu",
      "Zollingerova-Ellisonova syndromu",
      "hyperparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertyreózy"]
  },

  {
    "question": "Nejsilněji potlačuje žaludeční aciditu",
    "answers": ["sukralfát", "omeprazol", "pirenzepin", "cimetidin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["omeprazol"]
  },

  {
    "question": "Duodenální vřed se vyskytuje častěji než žaludeční",
    "answers": ["15x", "10x", "3–4x", "20–25x"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["3–4x"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu Zollingerova-Ellisonova syndromu nepatří",
    "answers": [
      "recidivující peptické vředy",
      "hypoglykemické stavy",
      "průjmy",
      "excesívní žaludeční hypersekrece"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypoglykemické stavy"]
  },

  {
    "question": "Pro chronickou gastritidu není příznačné",
    "answers": [
      "výskyt u starších lidí",
      "spojení s infekcí Helicobacter pylori",
      "epigastrické bolesti nalačno",
      "asymptomatický průběh"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["epigastrické bolesti nalačno"]
  },

  {
    "question": "Indikací pro chirurgický výkon u žaludečního vředu je",
    "answers": ["meteorismus", "průjem", "zácpa", "perforace"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perforace"]
  },

  {
    "question": "Špatnou prognózu má krvácející peptický vřed u",
    "answers": ["mužů", "starých nemocných", "mladých nemocných", "žen"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["starých nemocných"]
  },

  {
    "question": "Při vzplanutí vředové nemoci je běžným příznakem",
    "answers": ["hořkost v ústech", "meteorismus", "průjem", "zácpa"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zácpa"]
  },

  {
    "question": "Penetrující vřed se obvykle manifestuje",
    "answers": ["průjmem", "zvracením", "bolestí v zádech", "zácpou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolestí v zádech"]
  },

  {
    "question": "Výskyt rakoviny žaludku u nás",
    "answers": ["pomalu stoupá", "je stacionární", "klesá", "prudce stoupá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["klesá"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším časným projevem rakoviny žaludku je",
    "answers": [
      "soubor malých příznaků",
      "hematemeze a meléna",
      "zvracení a pyróza",
      "hematemeze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["soubor malých příznaků"]
  },

  {
    "question": "V diagnostickém procesu u rakoviny žaludku se neuplatňuje",
    "answers": [
      "endoskopie",
      "kontrastní rentgenové vyšetření",
      "vyšetření stolice na okultní krvácení",
      "angiografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["angiografie"]
  },

  {
    "question": "Pětileté přežití po operaci je u časné rakoviny žaludku",
    "answers": [
      "v 50 % případů",
      "závislé zejména na resekabilitě",
      "v 75 % případů",
      "v 90 % případů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v 90 % případů"]
  },

  {
    "question": "Pro včasnou diagnózu rakoviny žaludku je účelné endoskopicky (a biopticky) sledovat nemocné",
    "answers": [
      "s imunodeficiencí",
      "s chronickým dyspeptickým syndromem",
      "s duodenálním vředem",
      "po resekci žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["po resekci žaludku"]
  },

  {
    "question": "Jaká lokalizace žaludečního vředu je především podezřelá z malignity",
    "answers": [
      "velké zakřivení",
      "vícečetné vředy",
      "subkardiální",
      "prepylorická"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velké zakřivení"]
  },

  {
    "question": "»Časná« rakovina žaludku je charakterizována tím, že",
    "answers": [
      "proniká celou stěnou žaludku",
      "je zjištěna do 1 roku",
      "je zjištěna do 1 měsíce",
      "neproniká pod submukózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["neproniká pod submukózu"]
  },

  {
    "question": "Žaludeční polypy se vyskytují",
    "answers": [
      "častěji než polypy tlustého střeva",
      "stejně často jako polypy tlustého střeva",
      "zřídka",
      "méně často než polypy tlustého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["méně často než polypy tlustého střeva"]
  },

  {
    "question": "U »horní« dyspepsie vzniklé ve zralém věku pomýšlíme především na",
    "answers": [
      "náhlou infekci Helicobacter pylori",
      "funkční dyspeptický syndrom",
      "karcinom žaludku",
      "Ménétrierovu nemoc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinom žaludku"]
  },

  {
    "question": "Nejúčinnější terapií karcinomu žaludku je",
    "answers": [
      "včasná resekce",
      "chemoterapie",
      "cílené podávání chemoterapeutik přímo do nádoru",
      "endoskopická sklerotizace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["včasná resekce"]
  },

  {
    "question": "Z benigních tumorů žaludku mají největší maligní potenciál",
    "answers": [
      "hyperplaziogenní polypy",
      "mezenchymální polypy",
      "hyperplastické polypy",
      "adenomy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adenomy"]
  },

  {
    "question": "Ménétrierova nemoc je",
    "answers": [
      "prekancerózou",
      "jednou z forem gastritidy",
      "jednou z příčin dyspeptického syndromu",
      "náhodným, nevýznamným nálezem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prekancerózou"]
  },

  {
    "question": "Při zjištění žaludečního polypu je nejvhodnější",
    "answers": [
      "sledovat, při zvětšování teprve rozhodnout o odstranění polypu",
      "o volbě postupu rozhodnout podle biopsie",
      "odstranit polyp operací",
      "odstranit polyp endoskopicky polypektomií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odstranit polyp endoskopicky polypektomií"]
  },

  {
    "question": "U rakoviny žaludku",
    "answers": [
      "je větší riziko postižení u nositelů krevní skupiny A",
      "genetické vlivy hrají roli u většiny případů",
      "se předpokládá virová etiologie",
      "jsou při vzniku rozhodující definované noxy v potravě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je větší riziko postižení u nositelů krevní skupiny A"]
  },

  {
    "question": "Za pokročilou formu rakoviny žaludku pokládáme stav, kdy",
    "answers": [
      "nádorová infiltrace dosahuje do svaloviny",
      "nádorová infiltrace dosahuje do submukózy",
      "plocha postižená nádorem přesahuje 3 cm v průměru",
      "jsou přítomny metastázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nádorová infiltrace dosahuje do svaloviny"]
  },

  {
    "question": "Pro rtg diagnózu rakoviny žaludku je příznačné",
    "answers": [
      "stenóza pyloru",
      "nehojící se vřed",
      "defekt v náplni",
      "polyp větší než 2 cm v průměru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defekt v náplni"]
  },

  {
    "question": "Časná rakovina žaludku je charakterizována",
    "answers": [
      "invazí zasahující nejvýše do submukózy",
      "nepřítomností metastáz",
      "prorůstáním nejvýše do svaloviny",
      "přežíváním delším než 5 let po radikálním odstranění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["invazí zasahující nejvýše do submukózy"]
  },

  {
    "question": "Pro určení zdroje krvácení do horní části GIT je rozhodující",
    "answers": [
      "důkladná anamnéza",
      "rtg jícnu a žaludku",
      "arteriografie aa mesentericae sup.",
      "endoskopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endoskopie"]
  },

  {
    "question": "Krvácení z horní části GIT se léčí",
    "answers": [
      "medikamentózně (vazokonstriktivní léky, somatostatin, antagonisté H2",
      "operativně",
      "endoskopicky (elektrokoagulace, laser, injekční lokální opich)",
      "podle povahy zdroje krvácení různými postupy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["podle povahy zdroje krvácení různými postupy"]
  },

  {
    "question": "Pro Malloryho-Weissův syndrom není příznačné",
    "answers": [
      "postupná anemizace",
      "defekty sliznice v oblasti gastroezofageálního spojení",
      "čerstvá krev v opakovaném zvratku",
      "úporné zvracení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postupná anemizace"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou krvácení z trávicího ústrojí jsou",
    "answers": [
      "nádory",
      "angiodysplazie",
      "jícnové varixy",
      "peptické vředy a eroze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peptické vředy a eroze"]
  },

  {
    "question": "Krvácení z jícnu je nejčastěji způsobeno",
    "answers": [
      "krvácejícími divertikly",
      "krvácejícími jícnovými varixy",
      "krvácením při mykotické ezofagitidě",
      "krvácením při poleptání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácejícími jícnovými varixy"]
  },

  {
    "question": "Malloryho-Weissův syndrom se vyskytuje",
    "answers": [
      "u Barettova jícnu",
      "u alkoholiků",
      "u neurotiků",
      "společně s peptickým vředem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u alkoholiků"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnější prognózu má krvácení z tohoto zdroje",
    "answers": [
      "jícnové varixy",
      "hemoragická gastropatie",
      "peptický vřed",
      "Malloryho-Weissův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jícnové varixy"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou krvácení do horní části trávicí trubice je",
    "answers": [
      "jícnové varixy",
      "duodenální vřed",
      "tumor žaludku",
      "žaludeční vřed"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["duodenální vřed"]
  },

  {
    "question": "Příčinou enteroragie nebývá",
    "answers": [
      "adenomový polyp",
      "endometrióza",
      "karcinom transverza",
      "Crohnova nemoc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endometrióza"]
  },

  {
    "question": "Příčinou Malloryho-Weissova syndromu je",
    "answers": [
      "snížení intragastrického tlaku",
      "vzestup tlaku v a. pulmonalis",
      "pokles systolického tlaku",
      "zvýšení intragastrického tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení intragastrického tlaku"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikace urgentní endoskopie jsou",
    "answers": [
      "pouze relativní",
      "nemoci páteře, např. Bechtěrevova nemoc",
      "podezření na stenózu jícnu",
      "hemoragická diatéza a hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pouze relativní"]
  },

  {
    "question": "Nejpravděpodobnější příčinou hemoragické gastropatie je",
    "answers": [
      "alkohol",
      "duodenogastrický reflux",
      "zánět sliznice",
      "porucha žaludeční mikrocirkulace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["porucha žaludeční mikrocirkulace"]
  },

  {
    "question": "Časným příznakem hemoragické gastropatie je",
    "answers": [
      "meléna nebo hematemeze",
      "zvracení kyselých šťav s následnou hematemezí",
      "dyspepsie",
      "bolest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["meléna nebo hematemeze"]
  },

  {
    "question": "Velká enteroragie je nejspíše způsobena",
    "answers": [
      "ulcerózní kolitidou",
      "dyzentérií",
      "karcinomem sigmatu",
      "krvácením z hemoroidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácením z hemoroidů"]
  },

  {
    "question": "Špatnou prognózu má krvácení do horní části trávicí trubice",
    "answers": [
      "v důsledku poranění cizím tělesem",
      "u dětí",
      "u alkoholiků",
      "u starých nemocných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u starých nemocných"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou melény je",
    "answers": [
      "Malloryho-Weissův syndrom",
      "peptický vřed nebo eroze",
      "kongestivní gastropatie",
      "krvácení z jícnových varixů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peptický vřed nebo eroze"]
  },

  {
    "question": "Po zástavě krvácení z horní části GIT může přetrvávat černá stolice ještě po",
    "answers": ["2 dnech", "6 týdnech", "10–12 dnech", "3 týdnech"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["10–12 dnech"]
  },

  {
    "question": "Malabsorpční syndrom je",
    "answers": [
      "klinický syndrom zahrnující různé chorobné stavy",
      "patofyziologický pojem znamenající poruchu absorpce",
      "ohraničená klinická jednotka",
      "obsoletní označení různých poruch trávení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["klinický syndrom zahrnující různé chorobné stavy"]
  },

  {
    "question": "Primární malabsorpční syndrom je označení pro",
    "answers": [
      "celiakální sprue",
      "stavy, kde příčina poruchy absorpce je neobjasněna",
      "stavy s redukcí absorpční plochy",
      "stav, kde dominuje porucha trávení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["celiakální sprue"]
  },

  {
    "question": "Pro symptomatologii malabsorpčního syndromu jsou příznačné",
    "answers": [
      "hypoproteinemické edémy",
      "steatorea",
      "charakteristické kožní změny",
      "výrazné dyspeptické potíže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["steatorea"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu celiakální sprue je rozhodující",
    "answers": [
      "enterobiopsie",
      "soubor tolerančních testů (vitamín A, xylóza, Schillingův test)",
      "xylózový toleranční test",
      "rtg tenkého střeva (enteroklýza)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["enterobiopsie"]
  },

  {
    "question": "V terapii celiakální sprue je nezbytná",
    "answers": [
      "chemicky definovaná strava",
      "strava bez laktózy",
      "substituce vitamínů a elektrolytů",
      "bezglutenová dieta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bezglutenová dieta"]
  },

  {
    "question": "Celiakální sprue je vyvolána",
    "answers": [
      "intolerancí glutenu",
      "autoimunitními mechanismy",
      "intolerancí gliadinu",
      "nedefinovanými G+ baktériemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["intolerancí gliadinu"]
  },

  {
    "question": "Mezi možné klinické projevy Meckelova divertiklu nepatří",
    "answers": ["lokální zánět", "ileus", "peptický vřed", "malabsorpce"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["malabsorpce"]
  },

  {
    "question": "V etiologii celiakální sprue se uplatňuje",
    "answers": [
      "Helicobacter pylori",
      "toxický vliv fenylalaninu",
      "toxický vliv -gliadinu αα",
      "toxický vliv stopových prvků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["toxický vliv -gliadinu αα"]
  },

  {
    "question": "Základem terapie celiakální sprue je",
    "answers": [
      "bezlepková dieta",
      "eliminace masných výrobků",
      "eliminace žitné a pšeničné mouky",
      "eliminace mouky v období obtíží"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bezlepková dieta"]
  },

  {
    "question": "K tzv. civilizačním chorobám se nepočítá",
    "answers": [
      "primární malabsorpční syndrom",
      "hemoroidy",
      "hiátová hernie",
      "divertikulóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["primární malabsorpční syndrom"]
  },

  {
    "question": "Charakteristickým projevem Whippleovy nemoci je",
    "answers": [
      "intermitentně subileus",
      "enteroragie",
      "malabsorpce",
      "zvracení po jídle"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["malabsorpce"]
  },

  {
    "question": "Malabsorpční syndrom se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "chronické pankreatitidy",
      "sprue",
      "m. Whipple",
      "ulcerózní kolitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ulcerózní kolitidy"]
  },

  {
    "question": "Deficit laktázy v enterocytech způsobuje zejména",
    "answers": [
      "intoleranci živočišných tuků",
      "intoleranci tučných sýrů",
      "intoleranci kysaných mléčných výrobků",
      "intoleranci sladkého mléka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["intoleranci sladkého mléka"]
  },

  {
    "question": "Primární malabsorpce žlučových kyselin se projeví",
    "answers": ["pruritem", "subikterem", "steatoreou", "sekrečním průjmem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sekrečním průjmem"]
  },

  {
    "question": "Dostatečný přívod vlákniny v potravě snižuje incidenci následujících onemocnění až na",
    "answers": [
      "hemoroidy",
      "celiakii",
      "střevní divertikulózu",
      "chronickou zácpu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["celiakii"]
  },

  {
    "question": "Syndrom slepé kličky je způsoben",
    "answers": [
      "zánětlivým onemocněním střeva nejasné etiologie",
      "podáváním širokospektrých antibiotik",
      "pomnožením abnormální mikrobiální flóry v tenkém střevě",
      "uzávěrem drobných cév ve střevní stěně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "pomnožením abnormální mikrobiální flóry v tenkém střevě"
    ]
  },

  {
    "question": "Součástí malabsorpčních syndromů není",
    "answers": [
      "hypertenze",
      "osteomalacie",
      "polyneuropatie",
      "zvýšený sklon ke krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Nález PAS – pozitivních makrofágů a mikrobiálních tělísek v enterobiopsii je patognomický pro",
    "answers": [
      "Whippleovu chorobu",
      "Crohnovu chorobu",
      "celiakii",
      "syndrom slepé kličky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Whippleovu chorobu"]
  },

  {
    "question": "Po resekci terminálního ilea je nutná substituce",
    "answers": [
      "vitamínem A",
      "vitamínem E",
      "vitamínem C",
      "vitamínem B12 A}{ B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["d) vitamínem B12 A}{ B"]
  },

  {
    "question": "Enterobiopsie je indikována zejména při podezření na",
    "answers": [
      "m. Crohn",
      "Zollingerův-Ellisonův syndrom",
      "celiakální sprue",
      "lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["celiakální sprue"]
  },

  {
    "question": "Nález generalizované lymfadenopatie při vleklém průjmu nesvědčí pro",
    "answers": [
      "lymfom ve střevní lokalizaci",
      "m. Crohn",
      "m. Whipple",
      "AIDS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["m. Crohn"]
  },

  {
    "question": "Nesnášenlivost mléka u dospělých osob v naší populaci je způsobena nejčastěji",
    "answers": [
      "deficitem laktázy v žíhaném lemu enterocytů",
      "deficitem žaludeční sekrece",
      "střevní alergií",
      "deficitem zevní pankreatické sekrece"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["deficitem laktázy v žíhaném lemu enterocytů"]
  },

  {
    "question": "Ke klinickým projevům celiakální sprue nepatří",
    "answers": [
      "chudokrevnost",
      "otoky dolních končetin",
      "klaudikační obtíže",
      "kloubní postižení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["klaudikační obtíže"]
  },

  {
    "question": "Dospělí nemocní s nesnášenlivostí mléka a mléčných výrobků jsou ohroženi",
    "answers": [
      "karcinomem pankreatu",
      "kalciumfosfátovou urolitiázou",
      "nedostatečným přívodem vápníku a osteoporózou",
      "vznikem ICHS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedostatečným přívodem vápníku a osteoporózou"]
  },

  {
    "question": "Deficit střevní laktázy se vyskytuje u naší dospělé populace v",
    "answers": ["5 %", "10 %", "0,1 %", "1 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["10 %"]
  },

  {
    "question": "Charakteristickým nádorem tenkého střeva není",
    "answers": ["ampulom", "lymfom", "karcinoid", "adenokarcinom"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adenokarcinom"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu rozvinutého syndromu karcinoidu nepatří",
    "answers": [
      "průjem",
      "endokardiální fibróza levého srdce",
      "záchvatovité erytémy v obličeji (flush)",
      "bronchospazmy s astmatickou symptomatologií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endokardiální fibróza levého srdce"]
  },

  {
    "question": "Karcinoid je nádor z",
    "answers": [
      "enterochromafinních buněk",
      "Panethových buněk",
      "žírných buněk",
      "malých lymfocytů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["enterochromafinních buněk"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nádorů je nejméně častý",
    "answers": [
      "karcinom žlučníku",
      "karcinom pankreatu",
      "karcinoid",
      "karcinom žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinoid"]
  },

  {
    "question": "Meckelův divertikl je lokalizován",
    "answers": [
      "v D2 proti papile Vaterské",
      "v colon ascendens",
      "v ileu",
      "těsně za duodenojejunálním ohbím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v ileu"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu karcinoidu je podstatné sledování",
    "answers": [
      "hladiny VIP v séru",
      "vylučování kyseliny vanilmandlové močí",
      "hladiny gastrinu v séru",
      "vylučování kyseliny 5-hydroxyindoloctové močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vylučování kyseliny 5-hydroxyindoloctové močí"]
  },

  {
    "question": "Karcinoidní syndrom zahrnuje následující příznaky s výjimkou",
    "answers": [
      "záchvatů dušnosti astmoidního charakteru",
      "průjmu",
      "peptického vředu v atypické lokalizaci",
      "flush"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["peptického vředu v atypické lokalizaci"]
  },

  {
    "question": "Divertikly tenkého střeva jsou lokalizovány nejčastěji",
    "answers": [
      "v terminálním ileu",
      "v bulbu duodena",
      "v proximálním jejunu",
      "v sestupném raménku duodena"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v sestupném raménku duodena"]
  },

  {
    "question": "Duhringova herpetiformní dermatitida bývá spojena s",
    "answers": [
      "vředovou chorobou gastroduodenální",
      "intersticiální nefritidou",
      "postižením slinivky břišní",
      "postižením tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postižením tenkého střeva"]
  },

  {
    "question": "Karcinoid se může vyskytnout ve všech uvedených orgánech s výjimkou",
    "answers": ["ovaria", "trávicí trubice", "prostaty", "bronchu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prostaty"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnější komplikací idiopatické pankolitidy je",
    "answers": [
      "krvácení",
      "polyartritida",
      "toxické megakolon",
      "septický stav"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["toxické megakolon"]
  },

  {
    "question": "Základem medikamentózní terapie idiopatické proktokolitidy jsou",
    "answers": [
      "antidiaroika (difenoxylát, loperamid)",
      "přípravky kyseliny 5-aminosalicylové",
      "antibiotika",
      "glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přípravky kyseliny 5-aminosalicylové"]
  },

  {
    "question": "Operativní terapie idiopatické proktokolitidy",
    "answers": [
      "má jen dočasný úspěch",
      "není podstatně úspěšnější než konzervativní terapie",
      "může vést k úplnému uzdravení",
      "je zcela nevhodným postupem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může vést k úplnému uzdravení"]
  },

  {
    "question": "V rozlišení idiopatické proktokolitidy od Crohnovy kolitidy je důležité",
    "answers": [
      "regionální nebo kontinuální postižení při koloskopii nebo irigoskopii",
      "přítomnost ulcerací",
      "přítomnost krve ve stolici",
      "věk na začátku onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "regionální nebo kontinuální postižení při koloskopii nebo irigoskopii"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro ischemickou kolitidu není příznačné",
    "answers": [
      "průkaz zánětu v rektu (proktitida)",
      "průkaz segmentárního zánětu nejčastěji v lienálním ohbí tračníku",
      "vyšší věk nemocného",
      "krvavý průjem a bolesti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["průkaz zánětu v rektu (proktitida)"]
  },

  {
    "question": "Za patogenní agens u pseudomembranózní kolitidy se pokládá",
    "answers": [
      "Clostridium difficile",
      "Staphylococcus pyogenes aureus",
      "Pseudomonas aeruginosa",
      "enteroinvazívní Escherichia coli"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Clostridium difficile"]
  },

  {
    "question": "Nejtypičtější lokalizací Crohnovy nemoci je",
    "answers": [
      "jejunum",
      "colon transversum",
      "proximální ileum",
      "terminální ileum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["terminální ileum"]
  },

  {
    "question": "»Přeskočené« úseky (skip areas) jsou typické pro",
    "answers": [
      "Crohnovu chorobu",
      "idiopatickou proktokolitidu",
      "kolagenní kolitidu",
      "obstrukční kolitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Crohnovu chorobu"]
  },

  {
    "question": "Typické pro idiopatickou proktokolitidu je postižení",
    "answers": ["lienálního ohbí", "příčného tračníku", "rekta", "céka"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rekta"]
  },

  {
    "question": "Radiační kolitida vzniká",
    "answers": [
      "po terapii zářením",
      "jako součást nemoci z ozáření",
      "po scintigrafickém vyšetření",
      "u rentgenologů provádějících častěji skiaskopická vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["po terapii zářením"]
  },

  {
    "question": "V etiopatogenezi Crohnovy nemoci se neuplatňují",
    "answers": [
      "vlivy imunologické",
      "vlivy mikrobiální",
      "alkoholické nápoje",
      "vlivy genetické"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alkoholické nápoje"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených projevů nejsou pro Crohnovu nemoc patognomické",
    "answers": [
      "zvracení",
      "perianální píštěle",
      "poruchy střevní pasáže",
      "průjmy s krví"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvracení"]
  },

  {
    "question": "Součástí Crohnovy nemoci nebývá",
    "answers": [
      "aftózní stomatitida",
      "erythema nodosum",
      "iridocyklitida",
      "myokarditida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["myokarditida"]
  },

  {
    "question": "V diagnostice Crohnovy nemoci se neuplatňují vyšetření",
    "answers": [
      "angiografie",
      "kontrastní rentgenové vyšetření",
      "koloskopie",
      "vyšetření na malabsorpci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["angiografie"]
  },

  {
    "question": "Clostridium difficile se uplatňuje v etiopatogenezi",
    "answers": [
      "idiopatické proktokolitidy",
      "Crohnovy nemoci",
      "divertikulitidy",
      "pseudomembranózní kolitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pseudomembranózní kolitidy"]
  },

  {
    "question": "Pro Crohnovu chorobu je typické, že zánět postihuje",
    "answers": [
      "jen serózu",
      "jen muscularis mucosae",
      "celou stěnu",
      "jen sliznici"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["celou stěnu"]
  },

  {
    "question": "Do histologického obrazu Crohnovy nemoci nepatří",
    "answers": [
      "aftoidní ulcerace",
      "mikrogranulomy",
      "fisury",
      "úbytek pohárkových buněk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["úbytek pohárkových buněk"]
  },

  {
    "question": "K extraintestinálním projevům Crohnovy choroby nepatří",
    "answers": ["artritida", "alopecia areata", "erythema nodosum", "iritida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alopecia areata"]
  },

  {
    "question": "Mezi typické nálezy u Crohnovy choroby nepatří",
    "answers": ["píštěle", "stenózy", "»přeskočené úseky«", "divertikly"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["divertikly"]
  },

  {
    "question": "Crohnova nemoc může postihnout",
    "answers": [
      "izolovaně tenké střevo",
      "izolovaně ileocékální oblast",
      "tenké i tlusté střevo",
      "všechny možnosti jsou správné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["všechny možnosti jsou správné"]
  },

  {
    "question": "Pro Crohnovu nemoc není příznačné",
    "answers": [
      "charakteristická buněčná infiltrace sliznice",
      "přítomnost granulomů",
      "PAS pozitivní reakce v makrofázích",
      "transmurální zánět"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["PAS pozitivní reakce v makrofázích"]
  },

  {
    "question": "Pro Crohnovu nemoc jsou nejpříznačnější",
    "answers": [
      "zvracení",
      "kompletní střevní uzávěr",
      "píštěle",
      "febrilní stavy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["píštěle"]
  },

  {
    "question": "Mezi extraintestinální projevy Crohnovy nemoci nepatří",
    "answers": [
      "polyartritida",
      "myokarditida",
      "iridocyklitida",
      "erythema nodosum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["myokarditida"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu regionální enteritidy je rozhodující",
    "answers": [
      "rtg tenkého střeva (enteroklýza)",
      "endoskopie",
      "speciální laboratorní vyšetření stolice",
      "celý klinický obraz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rtg tenkého střeva (enteroklýza)"]
  },

  {
    "question": "Kolitida u nemocných s renální insuficiencí se nazývá",
    "answers": ["Whippleova", "Treitzova", "Curlingova", "Crohnova"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Treitzova"]
  },

  {
    "question": "Lékem volby při pseudomembranózní enterokolitidě je",
    "answers": [
      "vankomycin",
      "kyselina 5-aminosalicylová (mesalazin)",
      "neomycin",
      "somatostatin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vankomycin"]
  },

  {
    "question": "Diagnóza pseudomembranózní enterokolitidy se stanoví v praxi nejrychleji",
    "answers": [
      "nativním snímkem břicha",
      "rektoskopií",
      "vyšetřením krevního obrazu",
      "irigografií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rektoskopií"]
  },

  {
    "question": "Idiopatická proktokolitida a Crohnova nemoc",
    "answers": [
      "jsou jednotky vždy zcela odlišné",
      "mohou mít společné rysy",
      "vyskytují se často současně",
      "vyskytují se současně u jednovaječných dvojčat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mohou mít společné rysy"]
  },

  {
    "question": "V terapii Crohnovy choroby se nepoužívá",
    "answers": [
      "izosorbitdinitrát",
      "glukokortikoidy",
      "sulfasalazin",
      "azathioprin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["izosorbitdinitrát"]
  },

  {
    "question": "Prevalence ulcerózní kolitidy je přibližně",
    "answers": [
      "40–80 případů na 100 000 obyvatel",
      "180–280 případů na 100 000 obyvatel",
      "20–40 případů na 100 000 obyvatel",
      "5–15 případů na 100 000 obyvatel"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["40–80 případů na 100 000 obyvatel"]
  },

  {
    "question": "Která z uvedených chorobných jednotek může postihovat celé trávicí ústrojí",
    "answers": [
      "Whippleova choroba",
      "Behçetova choroba",
      "Crohnova choroba",
      "Ménétrierova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Crohnova choroba"]
  },

  {
    "question": "U idiopatické proktokolitidy je zánětem postižena zejména",
    "answers": [
      "sliznice",
      "celá stěna",
      "celá stěna včetně regionálních lymfatických uzlin",
      "seróza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sliznice"]
  },

  {
    "question": "Do histologického obrazu idiopatické proktokolitidy nepatří",
    "answers": [
      "kryptové abscesy",
      "ulcerace",
      "redukované množství pohárkových buněk",
      "mikrogranulomy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mikrogranulomy"]
  },

  {
    "question": "Při akutní těžké formě idiopatické proktokolitidy nemá být koloskopie prováděna z důvodu",
    "answers": [
      "možného přenesení infekce",
      "možného vzniku píštělí",
      "možné perforace",
      "možného krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["možné perforace"]
  },

  {
    "question": "Toxické megakolon při idiopatických střevních zánětech je absolutní indikací k",
    "answers": [
      "podání sulfisoxazolu",
      "chirurgickému výkonu",
      "podání imunosupresív",
      "podání opiátů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chirurgickému výkonu"]
  },

  {
    "question": "Při chronickém průjmu s artralgiemi (polyartritidou) nebudeme diferenciálnědiagnosticky uvažovat o",
    "answers": [
      "hypertyreóze",
      "Whippleově chorobě",
      "m. Crohn",
      "idiopatické proktokolitidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertyreóze"]
  },

  {
    "question": "Definitivním řešením idiopatické proktokolitidy je",
    "answers": [
      "totální proktokolektomie",
      "celoživotní podávání glukokortikoidů",
      "ileostomie",
      "kolostomie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["totální proktokolektomie"]
  },

  {
    "question": "Mezi extraintestinální projevy idiopatické proktokolitidy nepatří",
    "answers": [
      "ankylózující spondylitida",
      "sakroileitida",
      "koxartróza",
      "periferní artritida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koxartróza"]
  },

  {
    "question": "Projevem patognomickým pro ulcerózní kolitidu je",
    "answers": [
      "vodnatá stolice s imperativním nucením",
      "perianální píštěle",
      "zácpa",
      "průjmovitá stolice s hlenem a krví"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["průjmovitá stolice s hlenem a krví"]
  },

  {
    "question": "Mezi primární nespecifické záněty tlustého střeva patří",
    "answers": [
      "Crohnova kolitida",
      "ischemická kolitida",
      "amébová dyzentérie",
      "tbc střev"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Crohnova kolitida"]
  },

  {
    "question": "U idiopatické proktokolitidy je vždy postiženo",
    "answers": [
      "celé tlusté střevo",
      "levá polovina tračníku",
      "rektum",
      "rektum a sigmoideum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rektum"]
  },

  {
    "question": "Mezi běžně uváděné komplikace idiopatické proktokolitidy nepatří",
    "answers": [
      "artralgie",
      "iridocyklitida",
      "tyreotoxikóza",
      "primární sklerózující cholangoitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tyreotoxikóza"]
  },

  {
    "question": "V klinickém obrazu poradiační kolitidy nejsou obvyklé",
    "answers": [
      "enteroragie",
      "bolesti v podbřišku",
      "píštěle",
      "poruchy pasáže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["píštěle"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějšími polypy v tlustém střevě jsou",
    "answers": [
      "zánětlivé polypy",
      "hyperplastické polypy",
      "neepitelové polypy (leiomyom, lipom, fibrom)",
      "adenomy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adenomy"]
  },

  {
    "question": "Familiární polypóza GIT s drobnými skvrnitými pigmentacemi v obličeji se nazývá",
    "answers": [
      "Reiterův syndrom",
      "Peutzův–Jeghersův syndrom",
      "melanosis coli",
      "Gardnerův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Peutzův–Jeghersův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Mezi charakteristiky familiární adenomatózní polypózy tlustého střeva nepatří",
    "answers": [
      "riziko maligního zvratu adenomů",
      "adenomy duodena",
      "autosomální recesívní dědičnost",
      "autosomální dominantní dědičnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["autosomální recesívní dědičnost"]
  },

  {
    "question": "Mezi nejdůležitější časné projevy kolorektálního karcinomu patří",
    "answers": [
      "velký úbytek hmotnosti",
      "projevy »dolní« dyspepsie",
      "enteroragie",
      "střevní koliky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["enteroragie"]
  },

  {
    "question": "Výskyt rakoviny tlustého střeva u nás",
    "answers": [
      "je stacionární",
      "stoupá",
      "je vzácnější než rakovina žaludku",
      "klesá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stoupá"]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnější prekancerózou je z uvedených stavů",
    "answers": [
      "tubulární adenom",
      "hyperplastický polyp",
      "vilózní adenom",
      "zánětlivý polyp"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vilózní adenom"]
  },

  {
    "question": "Rizikovou situací pro vznik kolorektálního karcinomu je",
    "answers": [
      "Crohnova nemoc rekta",
      "poradiační kolitida",
      "totální idiopatická proktokolitida po letitém průběhu",
      "endometrióza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["totální idiopatická proktokolitida po letitém průběhu"]
  },

  {
    "question": "V primární prevenci kolorektálního karcinomu nemá význam",
    "answers": [
      "koloskopie",
      "screeningové vyšetřování karcinoembryonálního antigenu",
      "indagace konečníku",
      "vyšetřování na okultní krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["screeningové vyšetřování karcinoembryonálního antigenu"]
  },

  {
    "question": "Mezi časté projevy kolorektálního karcinomu nepatří",
    "answers": [
      "enteroragie",
      "poruchy pasáže",
      "perianální píštěle",
      "hubnutí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perianální píštěle"]
  },

  {
    "question": "U familiární polypózy tlustého střeva je prevencí karcinomu",
    "answers": [
      "pravidelné vyšetřování stolice na okultní krvácení",
      "totální kolektomie",
      "pravidelné koloskopie",
      "pravidelné vyšetřování karcinoembryonálního antigenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["totální kolektomie"]
  },

  {
    "question": "Prvními vyšetřeními při screeningu karcinomu tlustého střeva jsou",
    "answers": [
      "irigografie a CEA",
      "vyšetření stolice na OK a rektoskopie",
      "koloskopie a hladina Fe v séru",
      "abdominální scan + FW"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšetření stolice na OK a rektoskopie"]
  },

  {
    "question": "Adenomové (žlázové) polypy činí z celkového počtu kolorektálních polypů přibližně",
    "answers": ["90 %", "10 %", "30 %", "50 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["90 %"]
  },

  {
    "question": "O prognóze kolorektálního karcinomu rozhoduje",
    "answers": [
      "hloubka invaze podle Dukese",
      "délka trvání obtíží",
      "věk nemocného",
      "druh provedené operace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hloubka invaze podle Dukese"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na kolorektální karcinom se jedno z uvedených vyšetření neprovádí",
    "answers": [
      "indagace per rectum",
      "CT břicha",
      "koloskopie",
      "vyšetření stolice na OK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["CT břicha"]
  },

  {
    "question": "Adenomové polypy se vyskytují nejčastěji v následujícím segmentu kolorekta",
    "answers": [
      "rektosigmoideum",
      "colon descendens",
      "colon coecoascendens",
      "colon transversum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rektosigmoideum"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nádorů je u nás nejčastější",
    "answers": [
      "kolorektální karcinom",
      "karcinom jícnu",
      "karcinom žaludku",
      "karcinom pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kolorektální karcinom"]
  },

  {
    "question": "Významnou prekancerózou jsou kolorektální polypy",
    "answers": ["zánětlivé", "adenomové", "juvenilní", "hyperplastické"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adenomové"]
  },

  {
    "question": "Kolorektální karcinom omezený na střevní stěnu je v stagingu podle Dukese klasifikován jako",
    "answers": ["stadium B a C", "stadium D", "stadium 1 a 2", "stadium A a B"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stadium A a B"]
  },

  {
    "question": "Vysokorizikové skupiny vzniku kolorektálního karcinomu tvoří uvedené stavy až na",
    "answers": [
      "difúzní idiopatickou proktokolitidu",
      "Crohnovu nemoc",
      "stav po kurativní resekci kolorekta pro karcinom",
      "familiární polypózu tlustého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Crohnovu nemoc"]
  },

  {
    "question": "Incidenci kolorektálního karcinomu v populaci nepříznivě ovlivňuje ve složení potravy",
    "answers": [
      "nedostatek vlákniny",
      "lepek",
      "výživa nemá vliv na incidenci kolorektálního karcinomu",
      "mléčný cukr"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nedostatek vlákniny"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější orgánová lokalizace primárních zhoubných nádorů trávicího ústrojí v naší populaci je (v sestupném",
    "answers": [
      "kolorektum-pankreas-žaludek",
      "žaludek-pankreas-kolorektum",
      "žaludek-kolorektum-pankreas",
      "kolorektum-žaludek-pankreas"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kolorektum-žaludek-pankreas"]
  },

  {
    "question": "Výskyt kolorektálního karcinomu",
    "answers": [
      "v civilizovaných zemích klesá",
      "je vysoký v rozvojových zemích",
      "v naší populaci stoupá",
      "se dlouhodobě nemění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v naší populaci stoupá"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější lokalizace polypů v trávicí trubici je v",
    "answers": ["rektosigmatu", "terminálním ileu", "céku", "žaludku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rektosigmatu"]
  },

  {
    "question": "Mikroskopicky je kolorektální karcinom nejčastěji",
    "answers": [
      "dobře diferencovaný adenokarcinom",
      "hlenotvorný karcinom",
      "málo diferencovaný karcinom s vysokým stupněm malignity",
      "karcinom z dlaždicových buněk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dobře diferencovaný adenokarcinom"]
  },

  {
    "question": "Řešením familiární polypózy není",
    "answers": [
      "totální kolektomie s odstraněním polypů z pahýlu rekta elektrokoagulací",
      "totální kolektomie s ileorektální anastomózou",
      "segmentární resekce tlustého střeva v místě největšího nakupení polypů",
      "totální proktokolektomie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "segmentární resekce tlustého střeva v místě největšího nakupení polypů"
    ]
  },

  {
    "question": "U kolorektálního karcinomu není významným rizikovým faktorem",
    "answers": [
      "strava neobsahující nestravitelné zbytky",
      "léta probíhající idiopatická proktokolitida",
      "vlivy hereditární",
      "divertikulóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["divertikulóza"]
  },

  {
    "question": "Polypy u Peutzova-Jeghersova syndromu jsou",
    "answers": [
      "50–80% prekancerózou",
      "tvořeny hamartomy",
      "tvořeny adenomy",
      "lokalizované výhradně v tenkém střevě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tvořeny hamartomy"]
  },

  {
    "question": "Dukesova klasifikace se užívá u",
    "answers": [
      "karcinomu žaludku",
      "kolorektálního karcinomu",
      "karcinomu jícnu",
      "karcinoidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kolorektálního karcinomu"]
  },

  {
    "question": "Celkové pětileté přežití nemocných s kolorektálním karcinomem je přibližně",
    "answers": ["40 %", "5 %", "15 %", "70 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["40 %"]
  },

  {
    "question": "Z laboratorních nálezů se u kolorektálního karcinomu nenachází",
    "answers": [
      "zvýšení sedimentace",
      "zvýšení hladiny plazmatického železa",
      "zvýšení alfa2 a beta-globulinů",
      "zvýšení mukoproteinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení hladiny plazmatického železa"]
  },

  {
    "question": "Pro karcinom céka není příznačné",
    "answers": ["subfebrilie", "ileus", "anemizace", "hubnutí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ileus"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených nádorů má nejlepší prognózu",
    "answers": [
      "kolorektální karcinom",
      "karcinom kaudy pankreatu",
      "karcinom hlavy pankreatu",
      "karcinom jícnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kolorektální karcinom"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření stolice na okultní krvácení má zásadní význam",
    "answers": [
      "ve screeningu peptického vředu",
      "ve screeningu kolorektálního karcinomu",
      "ve screeningu rakoviny žaludku",
      "v diagnostice jícnových varixů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve screeningu kolorektálního karcinomu"]
  },

  {
    "question": "Familiární adenomatózní polypóza je",
    "answers": [
      "100% prekanceróza",
      "70% prekanceróza",
      "50% prekanceróza",
      "častá u dívek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["100% prekanceróza"]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy dráždivého tračníku nepatří",
    "answers": ["zvracení", "průjem", "zácpa", "»stužkovitá« stolice"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvracení"]
  },

  {
    "question": "Při endoskopickém vyšetření u dráždivého tračníku lze nalézt",
    "answers": ["krvácení", "křehkou sliznici", "hlen", "vředy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hlen"]
  },

  {
    "question": "V terapii dráždivého tračníku neužíváme",
    "answers": [
      "Diolan",
      "antibiotika",
      "dietu s vysokým obsahem vlákniny",
      "antidepresíva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["antibiotika"]
  },

  {
    "question": "Pokud je při dráždivém tračníku dominujícím příznakem průjem, podáváme nejčastěji",
    "answers": [
      "calcium carbonicum",
      "H2-blokátory",
      "blokátory kalciového kanálu",
      "nitroglycerin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["calcium carbonicum"]
  },

  {
    "question": "Divertikly tlustého střeva se vyskytují nejčastěji u",
    "answers": ["mladých osob", "nedonošenců", "starých osob", "dětí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["starých osob"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějšími příznaky divertikulitidy jsou",
    "answers": [
      "bolest a horečka",
      "průjem a zvracení",
      "flatulence a hlen ve stolici",
      "meteorismus a bobkovitá stolice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolest a horečka"]
  },

  {
    "question": "Divertikly se nejčastěji vyskytují v",
    "answers": ["tračníku", "žaludku", "tenkém střevě", "dvanáctníku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tračníku"]
  },

  {
    "question": "Hirschprungova nemoc je způsobena",
    "answers": [
      "deficitem laktázy",
      "psychogenními příčinami",
      "defektem gangliových buněk",
      "potravinovou alergií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["defektem gangliových buněk"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu dráždivého tračníku nepatří",
    "answers": [
      "postprandiální průjem",
      "hlen ve stolici",
      "noční průjmy",
      "nutkavé ranní defekace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["noční průjmy"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu dráždivého tračníku je rozhodující",
    "answers": [
      "rozbor anamnestických údajů",
      "laboratorní vyšetření krve a stolice",
      "irigografie",
      "palpační nález břicha"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rozbor anamnestických údajů"]
  },

  {
    "question": "U dráždivého tračníku se ve stolici může objevit",
    "answers": [
      "ojediněle všechny uvedené příměsi",
      "příměs hlenu",
      "stopy krve",
      "nestrávené zbytky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["příměs hlenu"]
  },

  {
    "question": "Imperativní ranní defekace (debakly) jsou příznačné pro",
    "answers": [
      "dráždivý tračník",
      "primární malabsorpci žlučových kyselin",
      "kolorektální karcinom",
      "deficit laktázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dráždivý tračník"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii zácpy má základní význam",
    "answers": [
      "strava s dostatkem vlákniny",
      "očistné klyzma",
      "antrachinonová projímadla",
      "salinická projímadla"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["strava s dostatkem vlákniny"]
  },

  {
    "question": "Divertikulóza tračníku je",
    "answers": [
      "většinou jen náhodným nálezem",
      "častým zdrojem obtíží",
      "častým zdrojem komplikací",
      "prekancerózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["většinou jen náhodným nálezem"]
  },

  {
    "question": "Vnitřní hemoroidy se projevují nejčastěji",
    "answers": ["krvácením", "zánětem", "prolapsem", "trombózou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácením"]
  },

  {
    "question": "Řitní trhlina se projeví nejčastěji",
    "answers": ["abscesem", "píštělí", "krvácením", "bolestí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolestí"]
  },

  {
    "question": "Pruritus ani se často vyskytuje při",
    "answers": ["hypotyreóze", "cukrovce", "hypertyreóze", "Cushingově nemoci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cukrovce"]
  },

  {
    "question": "Příčinou většího krvácení nebývá",
    "answers": [
      "idiopatická proktokolitida",
      "anální fisura",
      "poradiační kolitida",
      "vnitřní hemoroidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anální fisura"]
  },

  {
    "question": "Opakované koloskopické kontroly nejsou nutné",
    "answers": [
      "po odstranění polypů střeva",
      "po operaci karcinomu střev",
      "při pozitivní nádorové anamnéze",
      "u nemocných po operaci hemoroidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u nemocných po operaci hemoroidů"]
  },

  {
    "question": "Perianální pruritus ve večerních hodinách je příznačný pro",
    "answers": [
      "diabetes",
      "oxyuriázu",
      "přehnanou hygienu konečníku",
      "malou hygienu konečníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["oxyuriázu"]
  },

  {
    "question": "Příčinou enteroragie nebývají",
    "answers": [
      "vnitřní hemoroidy",
      "zevní hemoroidy",
      "angiodysplazie",
      "poradiační kolitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zevní hemoroidy"]
  },

  {
    "question": "Fissura ani je lokalizována v naprosté většině případů",
    "answers": [
      "vpravo laterálně",
      "při přední komisuře",
      "při zadní komisuře",
      "vlevo laterálně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při zadní komisuře"]
  },

  {
    "question": "Perianální píštěle jsou patognomické pro",
    "answers": [
      "AIDS",
      "pseudomembranózní kolitidu",
      "Crohnovu nemoc",
      "idiopatickou proktokolitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Crohnovu nemoc"]
  },

  {
    "question": "Symptomatologie pankreatické cholery (Vernerův-Morrisonův syndrom) je způsobena",
    "answers": [
      "vibriem Calme-Lewis",
      "sekretinem",
      "vazoaktivním intestinálním peptidem",
      "uzávěrem ductus Wirsungi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazoaktivním intestinálním peptidem"]
  },

  {
    "question": "Kreatorea je vyvolána",
    "answers": [
      "pankreatickou maldigescí",
      "abnormální sekrecí kreatininu do střeva",
      "poruchou funkce ledvin",
      "poruchou jaterní funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pankreatickou maldigescí"]
  },

  {
    "question": "Při biliární kolice je kontraindikováno podání",
    "answers": ["morfinu", "sedativ", "anticholinergik", "prokainu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["morfinu"]
  },

  {
    "question": "Prvním příznakem karcinomu hlavy pankreatu je nejčastěji",
    "answers": ["žloutenka", "krvácení", "zácpa", "průjem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žloutenka"]
  },

  {
    "question": "Základní terapeutickou metodou karcinomu pankreatu je",
    "answers": [
      "cytostatická terapie",
      "chirurgická terapie",
      "ozařování",
      "endoskopická terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chirurgická terapie"]
  },

  {
    "question": "Typickým příznakem karcinomu pankreatu není",
    "answers": [
      "bolest",
      "hubnutí",
      "krvácení do trávicího ústrojí",
      "ikterus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácení do trávicího ústrojí"]
  },

  {
    "question": "V diagnostice akutní pankreatitidy nemá význam",
    "answers": [
      "angiografie",
      "ultrasonografie",
      "počítačová tomografie",
      "endoskopická retrográdní cholangiopankreatografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["angiografie"]
  },

  {
    "question": "Specifickým laboratorním vyšetřením u akutní pankreatitidy není",
    "answers": [
      "stanovení izoenzymů amylázy",
      "stanovení laktátdehydrogenázy",
      "stanovení lipázy",
      "stanovení amylázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stanovení laktátdehydrogenázy"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou akutní pankreatitidy je",
    "answers": [
      "toxin",
      "cholelitiáza",
      "střevní obstrukce",
      "vřed penetrující do pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cholelitiáza"]
  },

  {
    "question": "Akutní pankreatitida se často sdružuje s následujícími chorobami s výjimkou",
    "answers": [
      "hyperlipoproteinémie",
      "cholelitiázy",
      "paraezofageální kýly",
      "dvanáctníkového vředu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["paraezofageální kýly"]
  },

  {
    "question": "Akutní pankreatitida přechází v chronickou pankreatitidu",
    "answers": ["vzácně", "téměř vždy", "ve 2/3 případů", "v 1/3 případů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzácně"]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze akutní pankreatitidy s vysokými amylázami v séru připadá především v úvahu",
    "answers": [
      "perforace peptického vředu",
      "levostranná renální kolika",
      "akutní infarkt myokardu",
      "akutní apendicitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["perforace peptického vředu"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace chronické pankreatitidy nepatří",
    "answers": [
      "uzávěr a. mesenterica superior",
      "stenóza duodena",
      "segmentální portální hypertenze",
      "cystoid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["uzávěr a. mesenterica superior"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace chronické pankreatitidy nepatří",
    "answers": ["enteroragie", "cholestáza", "cystoid", "diabetes mellitus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["enteroragie"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou chronické pankreatitidy je",
    "answers": [
      "vyšší obsah tuků v dietě",
      "alkoholismus",
      "nikotinismus",
      "cholelitiáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alkoholismus"]
  },

  {
    "question": "Za faktory významné v etiologii chronické pankreatitidy pokládáme",
    "answers": [
      "choledocholitiázu",
      "hereditární vlivy",
      "nevhodnou, karenční stravu",
      "idiopatické vlivy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["choledocholitiázu"]
  },

  {
    "question": "Chirurgická terapie chronické pankreatitidy není indikována u",
    "answers": [
      "cystoidu",
      "komplikujícího diabetu",
      "neztišitelných bolestí",
      "těžké cholestázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["komplikujícího diabetu"]
  },

  {
    "question": "Příznakem chronické pankreatitidy nebývá",
    "answers": ["ztráta chuti k jídlu", "ikterus", "hubnutí", "hypokalcémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypokalcémie"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených komplikací chronické pankreatitidy je nejvzácnější",
    "answers": [
      "krvácení do trávicího traktu",
      "diabetes mellitus",
      "stenóza duodena",
      "obstrukční ikterus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácení do trávicího traktu"]
  },

  {
    "question": "Alkoholismus bývá příčinou",
    "answers": [
      "idiopatické proktokolitidy",
      "Crohnovy nemoci",
      "chronické pankreatitidy",
      "chronické gastritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické pankreatitidy"]
  },

  {
    "question": "Z laboratorních nálezů u akutní pankreatitidy není patognomické",
    "answers": [
      "zvýšení sedimentace",
      "zvýšení pankreatické amylázy",
      "zvýšení celkové amylázy",
      "zvýšení lipázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení sedimentace"]
  },

  {
    "question": "Mezi vyvolávající příčiny akutní pankreatitidy nepatří",
    "answers": [
      "trauma břicha",
      "žlučové kameny",
      "alkohol",
      "vláknina potravy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vláknina potravy"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu chronické pankreatitidy nemá podstatnější význam",
    "answers": [
      "ERCP",
      "ultrasonografie",
      "pankreozyminový-sekretinový test",
      "scintigrafie pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["scintigrafie pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy akutní pankreatitidy nepatří",
    "answers": ["zvracení", "nauzea", "pokles tělesné teploty", "bolest"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pokles tělesné teploty"]
  },

  {
    "question": "Mezi symptomy chronické pankreatitidy nepatří",
    "answers": ["steatorea", "zácpa", "diabetes mellitus", "bolest"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zácpa"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu karcinomu pankreatu je nejméně průkazné vyšetření",
    "answers": ["orální endoskopie", "ultrasonografie", "CT", "ERCP"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["orální endoskopie"]
  },

  {
    "question": "V etiologii akutní pankreatitidy se neuplatňuje",
    "answers": [
      "cholelitiáza",
      "hyperlipoproteinémie",
      "hyperparatyreóza",
      "žaludeční hypersekrece"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žaludeční hypersekrece"]
  },

  {
    "question": "Při recidivující tromboflebitidě je radno pomyslet na",
    "answers": [
      "Crohnovu nemoc",
      "Grawitzův tumor",
      "proktokolitidu",
      "karcinom pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinom pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Dyspepsie",
    "answers": [
      "je obsoletní pojem",
      "je synonymum pro nauzeu",
      "je syndrom",
      "je jediný symptom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je syndrom"]
  },

  {
    "question": "Až v 70 % způsobuje cestovní průjmy",
    "answers": [
      "Vibrio cholerae",
      "enterotoxická Escherichia coli",
      "Salmonella typhi",
      "Campylobacter fetus seu jejuni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["enterotoxická Escherichia coli"]
  },

  {
    "question": "Funkční průjem má následující znaky až na",
    "answers": [
      "steatoreu",
      "příměs hlenu",
      "ranní sérii průjmů",
      "výskyt v noci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["steatoreu"]
  },

  {
    "question": "Mezi apudomy nepatří",
    "answers": [
      "Vernerův-Morrisonův syndrom",
      "karcinoid",
      "gastrinom",
      "Peutzův-Jeghersův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Peutzův-Jeghersův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených klinických jednotek je nejčastější",
    "answers": [
      "peptický vřed bulbu",
      "funkční dyspepsie",
      "peptický vřed žaludku",
      "karcinom žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["funkční dyspepsie"]
  },

  {
    "question": "U zácpy vzniklé ve zralém věku pomýšlíme především na",
    "answers": [
      "karcinom tlustého střeva",
      "Hirschprungovu nemoc",
      "ileus",
      "karcinoid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinom tlustého střeva"]
  },

  {
    "question": "Pro funkční žaludeční dyspepsii není příznačné",
    "answers": [
      "pocit plnosti",
      "říhání",
      "začátek ve zralém věku",
      "začátek v mládí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["začátek ve zralém věku"]
  },

  {
    "question": "Do gastrointestinálních projevů při AIDS nepatří",
    "answers": [
      "průjem podmíněný enterotoxickými Escherichia coli",
      "Kaposiho sarkom trávicího ústrojí",
      "průjem podmíněný kryptosporidiemi",
      "cytomegalovirová kolitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["průjem podmíněný enterotoxickými Escherichia coli"]
  },

  {
    "question": "Giardióza je zvláště častá u nemocných",
    "answers": [
      "s konzumptivními chorobami (tbc, nádory)",
      "s celiakální sprue",
      "pracujících ve vlhkém prostředí",
      "s hypogamaglobulinémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["s hypogamaglobulinémií"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším projevem amébózy je",
    "answers": [
      "jaterní absces",
      "horečnatý stav",
      "příměs krve ve stolici",
      "průjem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["průjem"]
  },

  {
    "question": "Loefflerův syndrom je projevem",
    "answers": [
      "askaridózy",
      "amébózy",
      "infekce difterickými Corynebakteriemi",
      "endokrinně aktivního tumoru GIT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["askaridózy"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou akutního průjmu jsou",
    "answers": ["psychické vlivy", "projímadla", "infekce", "dietetické chyby"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infekce"]
  },

  {
    "question": "Mezi charakteristiky dyzenterického syndromu nepatří",
    "answers": [
      "průkaz Entamoeba histolytica",
      "velké množství vodnaté stolice",
      "postižení tlustého střeva",
      "tenesmy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velké množství vodnaté stolice"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulóza peritoneální dutiny se pozná nejlépe při",
    "answers": [
      "cytologii ascitu",
      "laparoskopii",
      "ultrasonografii",
      "tbc séroreakcích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["laparoskopii"]
  },

  {
    "question": "Diagnózu parazitárního postižení trávicí trubice stanovíme nejlépe",
    "answers": [
      "podle perianálního pruritu",
      "podle eozinofilie v krevním obrazu",
      "pozorováním stolice ihned po defekaci",
      "pomocí parazitologického vyšetření stolice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pomocí parazitologického vyšetření stolice"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu akutní apendicitidy není typické",
    "answers": [
      "zvracení",
      "peritoneální dráždění",
      "bolesti v zádech",
      "leukocytóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolesti v zádech"]
  },

  {
    "question": "Mezi nezbytná vyšetření u chronického průjmu nepatří",
    "answers": [
      "vyšetření stolice na OK",
      "parazitologické vyšetření stolice",
      "irigoskopie nebo koloskopie",
      "stanovení T3 a T4"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stanovení T3 a T4"]
  },

  {
    "question": "V terapii sekrečního průjmu je nejdůležitější",
    "answers": [
      "vydatná, lehce stravitelná potrava (chemicky definovaná strava)",
      "antibiotika",
      "rehydratace",
      "přísná restrikce potravy až hladovění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rehydratace"]
  },

  {
    "question": "Ultrasonografii",
    "answers": [
      "lze libovolně opakovat",
      "nelze provádět u těhotných",
      "provádíme zejména při diagnostickém neúspěchu počítačové tomografie, ultrasonografie je citlivější",
      "nelze provést více než 3x měsíčně u jednoho nemocného"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lze libovolně opakovat"]
  },

  {
    "question": "Obecně častou příčinou průjmů není",
    "answers": [
      "nespecifický střevní zánět",
      "dráždivý tračník",
      "deficit laktázy",
      "karcinoid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinoid"]
  },

  {
    "question": "CT je vyšetření nevhodné k průkazu",
    "answers": [
      "retroperitoneálních tumorů",
      "mezenteriálních cyst",
      "poruch střevní motility",
      "cholelitiázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poruch střevní motility"]
  },

  {
    "question": "Bolest při abdominální angině se provokuje",
    "answers": ["chůzí", "jídlem", "stolicí", "horizontální polohou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jídlem"]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze bolestí břicha po jídle nebudeme uvažovat o",
    "answers": [
      "abdominální angině",
      "žaludečním vředu",
      "funkční žaludeční dyspepsii",
      "chronické apendicitidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické apendicitidě"]
  },

  {
    "question": "Steatorea se nevyskytuje u",
    "answers": [
      "chronické pankreatitidy",
      "malabsorpčních syndromů",
      "stenózy pyloru",
      "obstrukčního ikteru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stenózy pyloru"]
  },

  {
    "question": "U akutního infekčního průjmu je nejméně vhodným terapeutickým postupem",
    "answers": [
      "podání Reasecu (difenoxylátu)",
      "střevní dezinficiens",
      "hladovka",
      "rehydratace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["podání Reasecu (difenoxylátu)"]
  },
  {
    "question": "Familiární polypóza s melaninovými pigmentacemi na kůži je projevem",
    "answers": [
      "melanosis coli",
      "ochronózy",
      "Peutzova-Jeghersova syndromu",
      "familiární adenomatózní polypózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Peutzova-Jeghersova syndromu"]
  },

  {
    "question": "Syndrom slepé kličky je podmíněn",
    "answers": [
      "vagotomií",
      "medikamentózně – cytostatiky",
      "enteroenterální píštělí",
      "pomnožením bakteriální flóry v úseku tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "enteroenterální píštělí",
      "pomnožením bakteriální flóry v úseku tenkého střeva"
    ]
  },

  {
    "question": "Syndrom karcinoidu se projevuje",
    "answers": [
      "záchvatovitým zrudnutím (flush)",
      "průjmy",
      "astmatickými stavy",
      "trikuspidální chlopenní vadou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "záchvatovitým zrudnutím (flush)",
      "průjmy",
      "astmatickými stavy",
      "trikuspidální chlopenní vadou"
    ]
  },

  {
    "question": "Pacienta se syndromem karcinoidu léčíme",
    "answers": [
      "symptomaticky",
      "radikálně chirurgicky",
      "lokální aktinoterapií",
      "chemoterapií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["symptomaticky", "lokální aktinoterapií", "chemoterapií"]
  },

  {
    "question": "Metabolit zodpovědný za symptomatologii u syndromu karcinoidu je",
    "answers": [
      "kyselina 5-hydroxyindoloctová",
      "serotonin",
      "adrenalin",
      "neznámá látka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["serotonin"]
  },

  {
    "question": "Kolikovitá periumbilikální bolest vyvolává podezření na",
    "answers": [
      "paralytický ileus",
      "perforovaný peptický vřed",
      "akutní apendicitidu",
      "mechanický ileus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["mechanický ileus"]
  },

  {
    "question": "Syndrom karcinoidu se vyskytuje",
    "answers": [
      "při generalizaci metastáz karcinoidu do jater",
      "u karcinoidu v apendixu",
      "při karcinoidu v bronchu",
      "u jakéhokoli karcinoidu většího než 1 cm"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "při generalizaci metastáz karcinoidu do jater",
      "při karcinoidu v bronchu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro vyšetření žlučníku je nejužívanější vyšetření",
    "answers": [
      "ultrasonografie",
      "cholecystografie",
      "výpočetní tomografie",
      "ERCP"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "Cholecystografie nezobrazí",
    "answers": [
      "velmi drobné konkrementy",
      "stěnu žlučníku",
      "cholesterolové konkrementy",
      "pigmentové konkrementy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["velmi drobné konkrementy", "stěnu žlučníku"]
  },

  {
    "question": "Nezobrazení žlučníku při cholecystografii může být podmíněno",
    "answers": [
      "špatnou resorpcí kontrastní látky",
      "blokádou cystiku",
      "alergií na jód",
      "vyzvracením podané kontrastní látky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "špatnou resorpcí kontrastní látky",
      "blokádou cystiku",
      "vyzvracením podané kontrastní látky"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro choledocholitiázu platí",
    "answers": [
      "ikterus je vždy přítomen",
      "biliární kolika je konstantním projevem",
      "kameny mají vždy původ ve žlučníku",
      "ikterus může být bezbolestný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ikterus může být bezbolestný"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii choledocholitiázy je nejvhodnější přístup",
    "answers": [
      "endoskopický",
      "chirurgický",
      "medikamentózní",
      "symptomatická terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["endoskopický"]
  },

  {
    "question": "Přechodné střevní obstrukce mohou být vyvolány",
    "answers": [
      "adhezemi",
      "intususcepcí",
      "chronickou pankreatitidou",
      "dráždivým tračníkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["adhezemi", "intususcepcí", "dráždivým tračníkem"]
  },

  {
    "question": "Zenkerův divertikl se léčí",
    "answers": [
      "dietou s vysokým obsahem vlákniny",
      "resekcí",
      "bezezbytkovou dietou",
      "endoskopicky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["resekcí"]
  },

  {
    "question": "Gastroezofageální reflux způsobuje",
    "answers": ["Barrettův jícen", "pyrózu", "ezofagitidu", "divertikly"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Barrettův jícen", "pyrózu", "ezofagitidu"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu achalazie je příznačné",
    "answers": [
      "dysfagie",
      "rtg nález hladké stenózy v dolním jícnu",
      "nízké pH v jícnu",
      "regurgitace nenatrávené potravy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dysfagie",
      "rtg nález hladké stenózy v dolním jícnu",
      "regurgitace nenatrávené potravy"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro Zollingerův-Ellisonův syndrom je příznačné",
    "answers": [
      "úporně recidivující peptické vředy",
      "průjem",
      "hubnutí",
      "vysoká bazální sekrece HCl"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "úporně recidivující peptické vředy",
      "průjem",
      "vysoká bazální sekrece HCl"
    ]
  },

  {
    "question": "Žaludeční sekreci stimulují tyto látky",
    "answers": ["kofein", "anticholinergika", "alkohol", "histamin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["kofein", "alkohol", "histamin"]
  },

  {
    "question": "Zenkerův divertikl se vyskytuje nejčastěji",
    "answers": [
      "u starých mužů",
      "u mladistvých",
      "bez rozdílu pohlaví",
      "bez ohledu na věk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["u starých mužů"]
  },

  {
    "question": "Zenkerův divertikl",
    "answers": [
      "se vyskytuje v dolní části jícnu",
      "je prekancerózou",
      "vytváří se v hypofaryngu",
      "je nepravým divertiklem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vytváří se v hypofaryngu", "je nepravým divertiklem"]
  },

  {
    "question": "Karcinom jícnu",
    "answers": [
      "se projevuje dysfagií",
      "je častější u žen",
      "je adenokarcinom",
      "je nejčastěji v dolní části jícnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "se projevuje dysfagií",
      "je nejčastěji v dolní části jícnu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pětileté přežití u časného karcinomu žaludku je v",
    "answers": [
      "50 %",
      "20 %",
      "nejméně 80 %",
      "stejné jako u pokročilých forem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nejméně 80 %"]
  },

  {
    "question": "Trakční divertikl jícnu je",
    "answers": [
      "Zenkerův divertikl",
      "epifrenický divertikl",
      "epibronchiální divertikl",
      "bez ohledu na lokalizaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["epibronchiální divertikl"]
  },

  {
    "question": "Meckelův divertikl",
    "answers": [
      "se může projevit krvácením",
      "je lokalizován na tenkém střevě",
      "je perzistencí omfaloenterické dučeje",
      "nemá nikdy klinické projevy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "se může projevit krvácením",
      "je lokalizován na tenkém střevě",
      "je perzistencí omfaloenterické dučeje"
    ]
  },

  {
    "question": "Regionální enteritida je",
    "answers": [
      "Crohnova choroba",
      "ulcerózní kolitida",
      "tbc tenkého střeva",
      "jakýkoli lokalizovaný střevní zánět"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Crohnova choroba"]
  },

  {
    "question": "Příznačným rysem aktinomykózy GIT je",
    "answers": ["tvorba píštělí", "hubnutí", "horečka s třesavkou", "ikterus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["tvorba píštělí"]
  },

  {
    "question": "Whippleova choroba má tyto charakteristické rysy",
    "answers": [
      "postihuje převážně muže",
      "artralgie a artritidy",
      "průjem",
      "zvýšenou kožní pigmentaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "postihuje převážně muže",
      "artralgie a artritidy",
      "průjem",
      "zvýšenou kožní pigmentaci"
    ]
  },

  {
    "question": "Inhibicí žaludeční sekrece působí tyto léky",
    "answers": ["antagonisté H2", "pirenzepin", "sukralfát", "omeprazol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["A}{", "pirenzepin", "omeprazol"]
  },

  {
    "question": "Současné podání antacid s jinými léky",
    "answers": [
      "nehraje žádnou roli",
      "antacida mohou omezit absorpci jiných léků",
      "urychlují vstřebávání ostatních léků",
      "zlepší toleranci jiných léků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["antacida mohou omezit absorpci jiných léků"]
  },

  {
    "question": "Ménétrierova choroba může mít tyto projevy",
    "answers": [
      "hypoproteinémii",
      "obrovité řasy žaludeční sliznice",
      "zvýšenou chuť k jídlu",
      "zvýšené ztráty bílkovin do GIT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hypoproteinémii",
      "obrovité řasy žaludeční sliznice",
      "zvýšené ztráty bílkovin do GIT"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro terapii achalazie je vhodné léčení",
    "answers": [
      "nifedipinem",
      "operační kardiomyotomie",
      "pneumatická dilatace",
      "spazmolytiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nifedipinem",
      "operační kardiomyotomie",
      "pneumatická dilatace"
    ]
  },

  {
    "question": "Benigní žaludeční vřed může být způsoben",
    "answers": [
      "acetylsalicylovou kyselinou",
      "nesteroidními antirevmatiky",
      "nadměrnou konzumací kořeněných jídel",
      "nevhodnou geopatogenní zónou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "acetylsalicylovou kyselinou",
      "nesteroidními antirevmatiky"
    ]
  },

  {
    "question": "Při krvácení do horní části trávicí trubice je třeba pátrat po užívání těchto léků",
    "answers": [
      "salicylátů",
      "antihistaminik",
      "nesteroidních antirevmatik",
      "hypnotik a antidepresív"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["salicylátů", "nesteroidních antirevmatik"]
  },

  {
    "question": "Diferenciální diagnostika pankreatitidy zahrnuje",
    "answers": [
      "perforaci peptického vředu",
      "infarkt myokardu",
      "mezenteriální cévní okluzi",
      "biliární koliku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "perforaci peptického vředu",
      "infarkt myokardu",
      "mezenteriální cévní okluzi",
      "biliární koliku"
    ]
  },

  {
    "question": "Cystoid pankreatu se nejlépe diagnostikuje pomocí",
    "answers": ["CT", "ultrasonografie", "ERCP", "punkcí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["CT", "ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "Pod diagnózou tzv. postcholecystektomického syndromu se může skrývat",
    "answers": [
      "choledocholitiáza",
      "dyskineze žlučových cest",
      "funkční dyspepsie",
      "dráždivý tračník"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "choledocholitiáza",
      "dyskineze žlučových cest",
      "funkční dyspepsie",
      "dráždivý tračník"
    ]
  },

  {
    "question": "Refluxní ezofagitida se často sdružuje s",
    "answers": [
      "peptickým vředem",
      "epifrenickým divertiklem",
      "cholecystolitiázou",
      "hiátovou hernií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["peptickým vředem", "hiátovou hernií"]
  },

  {
    "question": "Karcinom žaludku častěji postihuje osoby s",
    "answers": [
      "perniciózní anémií",
      "krevní skupinou 0",
      "hyperkalcémií",
      "Ménétrierovou chorobou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["perniciózní anémií", "Ménétrierovou chorobou"]
  },

  {
    "question": "Charakteristické projevy karcinomu levé poloviny tlustého střeva jsou",
    "answers": [
      "anémie",
      "hubnutí",
      "poruchy pasáže stolice",
      "krvácení do stolice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["poruchy pasáže stolice", "krvácení do stolice"]
  },

  {
    "question": "Enterobiopsie tenkého střeva je významná pro diagnózu",
    "answers": [
      "Whippleovy choroby",
      "glutenové enteropatie",
      "pankreatické steatorey",
      "Vernerova-Morrisonova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Whippleovy choroby", "glutenové enteropatie"]
  },

  {
    "question": "U endemické sprue jsou dovoleny tyto potraviny",
    "answers": ["mléko", "vejce", "celozrnný chléb", "zelenina"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["mléko", "vejce", "zelenina"]
  },

  {
    "question": "Toxické agens u endemické sprue je",
    "answers": [
      "serotonin",
      "různé biogenní aminy",
      "gliadin",
      "endogenní histamin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["gliadin"]
  },

  {
    "question": "Nesteroidní antirevmatika zvyšují riziko vzniku",
    "answers": [
      "vředu v žaludečním antru",
      "slizničního krvácení",
      "duodenálního vředu",
      "helicobacterové infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vředu v žaludečním antru",
      "slizničního krvácení",
      "duodenálního vředu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi mimostřevní projevy nespecifických střevních zánětů patří",
    "answers": [
      "artralgie a artritidy",
      "erythema nodosum",
      "iridocyklitidy",
      "pyelonefritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "artralgie a artritidy",
      "erythema nodosum",
      "iridocyklitidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Perianální píštěle jsou příznačné pro",
    "answers": [
      "Crohnovu chorobu",
      "ulcerózní kolitidu",
      "karcinom rekta",
      "AIDS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Crohnovu chorobu"]
  },

  {
    "question": "Absorpce žlučových kyselin se děje v",
    "answers": ["duodenu", "jejunu", "terminálním ileu", "tlustém střevě"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["terminálním ileu"]
  },

  {
    "question": "Karcinom hlavy pankreatu se projeví",
    "answers": ["ikterem", "bolestí", "hmatnou rezistencí", "peritonitidou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ikterem", "bolestí"]
  },

  {
    "question": "Absorpce vitamínu B12 se odehrává v",
    "answers": [
      "terminálním ileu",
      "duodenu",
      "žaludku",
      "průběhu celého tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["terminálním ileu"]
  },

  {
    "question": "Riziko malignizace adenomu tlustého střeva je větší u",
    "answers": [
      "tubulovilózních",
      "vilózních",
      "větších než 1 cm v průměru",
      "v levé polovině tračníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vilózních", "větších než 1 cm v průměru"]
  },

  {
    "question": "Dyspepsie je",
    "answers": [
      "chorobná jednotka",
      "soubor příznaků",
      "obsoletní termín pro poruchu trávení",
      "trávicí porucha při onemocnění GIT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["soubor příznaků", "trávicí porucha při onemocnění GIT"]
  },

  {
    "question": "Solární syndrom je",
    "answers": [
      "obtíže po nadměrném oslunění",
      "bolestivost nervových pletení v průběhu aorty a její bifurkace",
      "bolest vycházející z ganglion stellatum",
      "periumbilikální bolest bez zjistitelné příčiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "bolestivost nervových pletení v průběhu aorty a její bifurkace"
    ]
  },

  {
    "question": "Vyšetření žaludečního chemismu u peptického vředu",
    "answers": [
      "má pro diagnózu zásadní význam",
      "je rozhodující pro volbu terapie",
      "téměř se již neprovádí",
      "hraje roli jen při řešení některých speciálních otázek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "téměř se již neprovádí",
      "hraje roli jen při řešení některých speciálních otázek"
    ]
  },

  {
    "question": "Antacida v terapii vředu",
    "answers": [
      "jsou jednou z hlavních možností terapie",
      "podáváme je jen jako symptomatikum",
      "jsou nevhodná, vyvolávají reaktivní hypersekreci",
      "z terapie zcela vymizela"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["podáváme je jen jako symptomatikum"]
  },

  {
    "question": "Anticholinergika v terapii vředu",
    "answers": [
      "nejsou vůbec účinná",
      "mají relativně četné nežádoucí účinky",
      "užíváme tzv. selektivní",
      "jsou kontraindikována"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "mají relativně četné nežádoucí účinky",
      "užíváme tzv. selektivní"
    ]
  },

  {
    "question": "Indikací k operaci peptického vředu je",
    "answers": [
      "komplikace (perforace, penetrace, stenóza pyloru a maligní zvrat)",
      "jedna z možností obvyklé terapie",
      "nezhojení vředu po 4 týdnech",
      "záleží na názoru ošetřujícího lékaře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "komplikace (perforace, penetrace, stenóza pyloru a maligní zvrat)"
    ]
  },

  {
    "question": "Jako dumping syndrom označujeme",
    "answers": [
      "časný postprandiální syndrom po resekci žaludku",
      "pozdní postprandiální syndrom po resekci žaludku",
      "nedostatek elementárních prvků",
      "hypovitaminózu B1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["časný postprandiální syndrom po resekci žaludku"]
  },

  {
    "question": "Karcinom v pahýlu žaludku po resekci vzniká",
    "answers": [
      "častěji než v normální populaci",
      "s dlouhým časovým odstupem 15–20 let",
      "stejně často jeko u osob neoperovaných",
      "jen po operaci II. typu (Billroth II)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "častěji než v normální populaci",
      "s dlouhým časovým odstupem 15–20 let"
    ]
  },

  {
    "question": "Příčinou hemoragické gastropatie je často",
    "answers": [
      "užívání salicylátů",
      "virové onemocnění",
      "venostáza při srdeční dekompenzaci",
      "některá antibiotika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["užívání salicylátů"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu hemoragické gastropatie je nejdůležitější",
    "answers": [
      "endoskopie",
      "anamnéza",
      "rtg žaludku",
      "koagulační vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["endoskopie"]
  },

  {
    "question": "U gastritidy při perniciózní anémii lze prokázat",
    "answers": [
      "protilátky proti parietálním buňkám",
      "protilátky proti vnitřnímu činiteli",
      "pentagastrinrezistentní achlórhydrii",
      "protilátky proti štítné žláze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "protilátky proti parietálním buňkám",
      "protilátky proti vnitřnímu činiteli",
      "pentagastrinrezistentní achlórhydrii"
    ]
  },

  {
    "question": "Podkladem achylického syndromu je",
    "answers": [
      "chybění HCl",
      "neurogenně podmíněná zvýšená motilita",
      "hormonální dysfunkce",
      "cholecystopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["chybění HCl"]
  },

  {
    "question": "Pokročilý karcinom žaludku se může projevit",
    "answers": ["krvácením", "epigastralgiemi", "hubnutím", "odporem k masu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "krvácením",
      "epigastralgiemi",
      "hubnutím",
      "odporem k masu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro definitivní diagnózu krvácení do horní části trávicí trubice je obvykle rozhodující",
    "answers": [
      "urgentní orální endoskopie",
      "angiografie",
      "rtg žaludku",
      "anamnéza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["urgentní orální endoskopie"]
  },

  {
    "question": "Terapii krvácení z horní části trávicího traktu provádíme",
    "answers": [
      "endoskopickým stavěním krvácení",
      "chirurgicky",
      "medikamentózně",
      "hladovkou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "endoskopickým stavěním krvácení",
      "chirurgicky",
      "medikamentózně"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi primární malabsorpční syndrom počítáme",
    "answers": [
      "endemickou sprue",
      "tropickou sprue",
      "m. Whipple",
      "selektivní malabsorpce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "endemickou sprue",
      "tropickou sprue",
      "selektivní malabsorpce"
    ]
  },

  {
    "question": "Vztah m. Crohn k malabsorpci",
    "answers": [
      "m. Crohn nemůže způsobit malabsorpci",
      "m. Crohn může vyvolat malabsorpci",
      "může vyvolat malabsorpci jen po operaci na tenkém střevě",
      "vyvolá malabsorpci jen je-li blokáda lymfatické drenáže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["m. Crohn může vyvolat malabsorpci"]
  },

  {
    "question": "Diagnózu amyloidózy stanovíme",
    "answers": [
      "pomocí biopsie sliznice rekta",
      "pomocí enterobiopsie",
      "vyšetřením renálních funkcí",
      "vyšetřením kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pomocí biopsie sliznice rekta", "pomocí enterobiopsie"]
  },

  {
    "question": "Nemocní s glutenovou enteropatií jsou ohroženi",
    "answers": [
      "přidruženou sekundární infekcí",
      "vznikem lymfomu trávicího traktu",
      "ileem",
      "kachexií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vznikem lymfomu trávicího traktu", "kachexií"]
  },

  {
    "question": "Deficit laktázy je onemocnění",
    "answers": [
      "vrozené",
      "získané",
      "iatrogenně podmíněné",
      "pouze v dětském věku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vrozené", "získané"]
  },

  {
    "question": "U Crohnovy choroby je zánět",
    "answers": [
      "transmurální",
      "postihuje přilehlé mezenterium",
      "graulomatózní",
      "pouze katarální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "transmurální",
      "postihuje přilehlé mezenterium",
      "graulomatózní"
    ]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze Crohnovy choroby a ulcerózní kolitidy není přínosné",
    "answers": [
      "postižení jejuna",
      "biopsie",
      "přítomnost píštělí",
      "výskyt enteroragie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["výskyt enteroragie"]
  },

  {
    "question": "Mezi projevy Crohnovy nemoci patří",
    "answers": ["bolest břicha", "průjem", "anémie", "subileózní stavy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["bolest břicha", "průjem", "anémie", "subileózní stavy"]
  },

  {
    "question": "Ulcerózní kolitida postihuje",
    "answers": [
      "také tenké střevo",
      "vždy rektum",
      "přeskakuje různé segmenty tlustého střeva",
      "v některých případech celou trávicí trubici"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vždy rektum"]
  },

  {
    "question": "Akutní infarzaci střeva může způsobit",
    "answers": ["embolie", "snížení perfúze", "trombóza", "hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["embolie", "snížení perfúze", "trombóza"]
  },

  {
    "question": "Pro terapii habituální zácpy je nezbytné",
    "answers": [
      "dostatek vlákniny v potravě",
      "dostatek tekutin",
      "projímadlo",
      "nácvik defekačního reflexu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dostatek vlákniny v potravě",
      "dostatek tekutin",
      "nácvik defekačního reflexu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi protiprůjmové léky patří",
    "answers": ["difenoxylát", "loperamid", "kodein", "calcium carbonicum"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "difenoxylát",
      "loperamid",
      "kodein",
      "calcium carbonicum"
    ]
  },

  {
    "question": "Podstatou megacolon congenitum je",
    "answers": [
      "aganglionární úsek tlustého střeva",
      "virová infekce",
      "defektní výživa",
      "neznámá příčina"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["aganglionární úsek tlustého střeva"]
  },

  {
    "question": "Divertikulóza tlustého střeva je",
    "answers": [
      "běžné onemocnění",
      "vzácné onemocnění",
      "komplikace chronické zácpy",
      "vrozená odchylka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["běžné onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Příčiny akutního průjmu nejčastěji jsou",
    "answers": [
      "vlivy infekční",
      "vlivy alimentární",
      "fyzická zátěž",
      "intoxikace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vlivy infekční", "vlivy alimentární"]
  },

  {
    "question": "Pseudomembranózní kolitida je způsobena",
    "answers": [
      "neznámou příčinou",
      "toxinem Clostridium difficile",
      "enterotoxickými kmeny E. coli",
      "Entamoeba histolytica"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["toxinem Clostridium difficile"]
  },

  {
    "question": "Komplikací ulcerózní kolitidy je",
    "answers": [
      "toxické megakolon",
      "chronická aktivní hepatitida",
      "krvácení",
      "perforace střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["toxické megakolon", "krvácení", "perforace střeva"]
  },

  {
    "question": "Lambliózu léčíme",
    "answers": [
      "projímadly",
      "metronidazolem",
      "tetracyklinovými antibiotiky",
      "piperazinovými anthelmintiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["metronidazolem"]
  },

  {
    "question": "Opakované ranní defekace jsou příznačné pro",
    "answers": [
      "dyzentérii",
      "karcinom rekta",
      "dráždivý tračník",
      "ulcerózní kolitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dráždivý tračník"]
  },

  {
    "question": "Meléna není nikdy způsobena",
    "answers": [
      "karcinomem tlustého střeva",
      "hemoragickou gastritidou",
      "karcinomem rekta",
      "předávkováním antikoagulační terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["karcinomem rekta"]
  },

  {
    "question": "Při artralgiích a průjmech je třeba pomýšlet na",
    "answers": [
      "ulcerózní kolitidu",
      "Crohnovu chorobu",
      "Reiterův syndrom",
      "m. Whipple"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "ulcerózní kolitidu",
      "Crohnovu chorobu",
      "Reiterův syndrom",
      "m. Whipple"
    ]
  },

  {
    "question": "Hmatná pulsující abdominální aorta je",
    "answers": [
      "příznačná pro solární syndrom",
      "aneuryzma břišní aorty",
      "normální nález u štíhlých osob",
      "známka neurocirkulační anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["normální nález u štíhlých osob"]
  },

  {
    "question": "Barrettův jícen je",
    "answers": [
      "komplikace refluxní ezofagitidy",
      "prekanceróza",
      "vývojová anomálie",
      "následek poleptání jícnu louhem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["komplikace refluxní ezofagitidy", "prekanceróza"]
  },

  {
    "question": "Noční průjem je",
    "answers": [
      "známkou organického onemocnění",
      "častý příznak u dráždivého tračníku",
      "důsledek zvýšeného vagového tonusu",
      "důsledek abúzu projímadel"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "známkou organického onemocnění",
      "důsledek abúzu projímadel"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro eradikaci Helicobacter pylori je vhodná kombinace",
    "answers": [
      "omeprazol + amoxicilin + klarithromycin",
      "vizmutové soli + metronidazol + amoxicilin",
      "sukralfát + ranitidin",
      "famotidin + ranitidin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "omeprazol + amoxicilin + klarithromycin",
      "vizmutové soli + metronidazol + amoxicilin"
    ]
  },

  {
    "question": "O invazívním karcinomu v adenomu mluvíme, jestliže těžké buněčné atypie přesahují",
    "answers": [
      "muscularis mucosae",
      "serózu",
      "mukózu",
      "longitudinální svalovinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["muscularis mucosae"]
  },

  {
    "question": "Pro portální hypertenzi svědčí tento nález při orální endoskopii",
    "answers": [
      "jícnové varixy",
      "kongestivní gastropatie",
      "varixy ve fornixu",
      "biliózní reflux"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "jícnové varixy",
      "kongestivní gastropatie",
      "varixy ve fornixu"
    ]
  },

  {
    "question": "Z antiulcerózních léků přímo ovlivňují Helicobacter pylori",
    "answers": ["sukralfát", "H2", "vizmutové soli", "antacida"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vizmutové soli"]
  },

  {
    "question": "Obvyklý klinický obraz nekomplikovaného duodenálního vředu zahrnuje",
    "answers": [
      "bolest nalačno",
      "bolest s úlevou po jídle",
      "nauzeu a zvracení",
      "krvácení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["bolest nalačno", "bolest s úlevou po jídle"]
  },

  {
    "question": "Příčinou gastritidy může být",
    "answers": [
      "infekce Helicobacter pylori",
      "biliózní reflux",
      "chronický abúzus benzodiazepinů",
      "strava s nízkým obsahem vlákniny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["infekce Helicobacter pylori", "biliózní reflux"]
  },

  {
    "question": "Průkaz Helicobacter pylori lze provést",
    "answers": [
      "kultivačně z biopsie",
      "ureázovým testem",
      "mikroskopickým vyšetřením biopsie speciální technikou",
      "zjištěním metabolitů v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "kultivačně z biopsie",
      "ureázovým testem",
      "mikroskopickým vyšetřením biopsie speciální technikou"
    ]
  },

  {
    "question": "Endoskopická kontrola žaludečního vředu po léčbě (obvykle za 4–6 týdnů) je nutná z těchto důvodů",
    "answers": [
      "k vyloučení možnosti maligního vředu",
      "ke sledování infekce Helicobacter pylori",
      "k vyloučení pylorostenózy po zhojení",
      "k endoskopickému ošetření jizvy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["k vyloučení možnosti maligního vředu"]
  },

  {
    "question": "Lymfadenitis mesenterialis má příznaky podobné",
    "answers": ["leukémii", "lymfomu", "akutní apendicitidě", "ileu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["akutní apendicitidě"]
  },

  {
    "question": "Zácpa není způsobena",
    "answers": [
      "karcinomem recta",
      "karcinomem žlučníku",
      "habituálně",
      "megacolon congenitum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["karcinomem žlučníku"]
  },

  {
    "question": "Průjmy nebývají u",
    "answers": [
      "žaludečního vředu",
      "Vernerova-Morrisonova syndromu",
      "akutní apendicitidy",
      "chronické pankreatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["žaludečního vředu", "akutní apendicitidy"]
  },

  {
    "question": "K onemocněním provázeným zvýšenou ztrátou plazmatických bílkovin patří",
    "answers": [
      "střevní lymfangiektázie",
      "Crohnova choroba",
      "chronická pankreatitida",
      "proktokolitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Gastroenterologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "střevní lymfangiektázie",
      "Crohnova choroba",
      "proktokolitida"
    ]
  },
  {
    "question": "Riedlův lalok je",
    "answers": [
      "plicní anomálie",
      "rýha na povrchu jater z tlaku korzetu",
      "zvětšení jaterního laloku u nádoru jater",
      "jazykovitý výběžek pravého jaterního laloku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jazykovitý výběžek pravého jaterního laloku"]
  },

  {
    "question": "Chilaiditiho syndrom je",
    "answers": [
      "chronická obstipace",
      "atrofie jater",
      "rozšíření pavoučkových névů",
      "interpozice tračníku, případně střevních kliček mezi břišní stěnu a játra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "interpozice tračníku, případně střevních kliček mezi břišní stěnu a játra"
    ]
  },

  {
    "question": "Enterohepatální oběh žlučových barviv",
    "answers": [
      "se může vyskytovat u některých jaterních chorob",
      "je fyziologickým jevem",
      "se vyskytuje u některých chorob tenkého střeva",
      "je závažným projevem jaterního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je fyziologickým jevem"]
  },

  {
    "question": "Do klinického obrazu cholestázy nepatří",
    "answers": ["acholická stolice", "ikterus", "zvětšení sleziny", "svědění"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvětšení sleziny"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu portální hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "změny v krevním obrazu",
      "zvýšená náplň krčních žil",
      "zvětšení sleziny",
      "kolaterální oběh"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšená náplň krčních žil"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnějším důsledkem portální hypertenze je",
    "answers": [
      "vznik jícnových varixů",
      "dyspepsie",
      "ascites",
      "caput medusae"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vznik jícnových varixů"]
  },

  {
    "question": "Ascites je",
    "answers": [
      "generalizované prosáknutí podkoží",
      "nahromadění tekutiny v dutině břišní",
      "otok dolních končetin hlavně v horku",
      "nahromadění tekutiny v dutině pohrudniční"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nahromadění tekutiny v dutině břišní"]
  },

  {
    "question": "Ve středu jaterního acinu leží",
    "answers": [
      "vena hepatica",
      "ductus hepaticus",
      "centrální žíla",
      "portální pole"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["centrální žíla"]
  },

  {
    "question": "Palmárním erytémem rozumíme",
    "answers": [
      "drobné uzlíčky v podkoží hlavně na předloktích",
      "hvězdicovité ektázie hlavně na hrudníku",
      "zarudnutí obličeje",
      "červenavé zbarvení dlaní (hlavně tenaru a hypotenaru)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["červenavé zbarvení dlaní (hlavně tenaru a hypotenaru)"]
  },

  {
    "question": "Caput medusae je známkou",
    "answers": [
      "zánětu pobřišnice",
      "trombózy v oblasti horní duté žíly",
      "prodělané křivice",
      "portální hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["portální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Subikterus je patrný zejména",
    "answers": [
      "při umělém osvětlení",
      "na sklérách a sliznicích",
      "na dlaních",
      "na zádech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["na sklérách a sliznicích"]
  },

  {
    "question": "Játry protéká v klidu přibližně následující podíl minutového objemu srdečního",
    "answers": ["15 %", "5 %", "25 %", "35 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["25 %"]
  },

  {
    "question": "Pankreas při fyzikálním vyšetření palpujeme",
    "answers": [
      "při akutním zánětu slinivky",
      "až u rozsáhlých procesů pankreatu",
      "při diabetu",
      "při hydropsu žlučníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["až u rozsáhlých procesů pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Normální tlak v portální žíle činí přibližně",
    "answers": ["7–12 mmHg", "20–25 mmHg", "3–6 mmHg", "13–20 mmHg"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["7–12 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Konstruktivní apraxii zkoušíme u",
    "answers": [
      "renálního selhání",
      "kardiálního selhání",
      "centrální mozkové příhody",
      "jaterního selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jaterního selhání"]
  },

  {
    "question": "Hepatojugulární reflux vyšetřujeme u",
    "answers": [
      "sedícího pacienta",
      "pacienta ležícího na zádech",
      "stojícího pacienta",
      "pacienta v poloze na kolenou a loktech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pacienta ležícího na zádech"]
  },

  {
    "question": "Pro první fázi jaterního metabolismu xenobiotik jsou typické následující reakce",
    "answers": [
      "konjugace s kyselinou glukuronovou, glutathionem a některými aminokyselinami",
      "oxidace, hydroxylace, redukce a hydrolýza",
      "alkylace, aromatizace a arylace",
      "transaminace, esterifikace a glykosylace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["oxidace, hydroxylace, redukce a hydrolýza"]
  },

  {
    "question": "K příznakům biliární koliky nepatří",
    "answers": [
      "horečka",
      "kolikovitý ráz bolesti",
      "propagace pod pravou lopatku",
      "závislost na dietní chybě či rozrušení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["horečka"]
  },

  {
    "question": "Murphyho příznak je",
    "answers": [
      "kývavý pohyb hlavy synchronní s tepem",
      "palpační bolestivost pod pravým obloukem žeberním v čáře medioklavikulární",
      "palpační bolestivost v pravé jámě kyčelní",
      "změna vizáže tváře při postižení peritonea"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "palpační bolestivost pod pravým obloukem žeberním v čáře medioklavikulární"
    ]
  },

  {
    "question": "Horní hranici jater zjišťujeme",
    "answers": ["poklepem", "poslechem", "pohmatem", "undulací"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["poklepem"]
  },

  {
    "question": "Poklepová velikost jater (tj. vzdálenost horní a dolní hranice jater) činí normálně",
    "answers": ["10–15 cm", "5–6 cm", "8–12 cm", "6–8 cm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["8–12 cm"]
  },

  {
    "question": "Pavoučkové névy jsou lokalizovány",
    "answers": [
      "na dolních končetinách",
      "hlavně kolem pupku",
      "kdekoli",
      "v oblasti horní duté žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v oblasti horní duté žíly"]
  },

  {
    "question": "Ledovcový příznak je způsoben",
    "answers": [
      "srdečním selháním",
      "výrazným ascitem",
      "dehydratací",
      "embolizací do artérie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["výrazným ascitem"]
  },

  {
    "question": "Flapping tremor je",
    "answers": [
      "hrubý třes hlavně v klidu",
      "jemný třes především očních víček",
      "třes při rozčilení",
      "třepotavý třes rukou v zápěstích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["třepotavý třes rukou v zápěstích"]
  },

  {
    "question": "Pro druhou fázi jaterního metabolismu xenobiotik jsou typické následující reakce",
    "answers": [
      "transaminace, esterifikace a glykosylace",
      "oxidace, hydroxylace, redukce a hydrolýza",
      "konjugace s kyselinou glukuronovou, glutathionem a některými aminokyselinami",
      "aromatizace a arylace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "konjugace s kyselinou glukuronovou, glutathionem a některými aminokyselinami"
    ]
  },

  {
    "question": "Imunologické funkce jater za normálních okolností zajišťují",
    "answers": [
      "Itoovy buňky",
      "Kupfferovy buňky",
      "periportální hepatocyty",
      "lymfocyty a makrofágy v portálních polích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Kupfferovy buňky"]
  },

  {
    "question": "Krebsův-Henseleitův cyklus močoviny slouží k",
    "answers": [
      "všem uvedeným účelům",
      "syntéze esenciálních aminokyselin",
      "detoxikaci amoniaku",
      "získávání energie z aminokyselin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["detoxikaci amoniaku"]
  },

  {
    "question": "O endoteliích jaterních sinusoidů neplatí",
    "answers": [
      "mezi nimi a hepatocytem leží Disseho prostor",
      "nasedají na zesílenou bazální membránu",
      "produkují cytokiny",
      "jsou fenestrované"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nasedají na zesílenou bazální membránu"]
  },

  {
    "question": "K hemolytickému ikteru nepatří",
    "answers": [
      "anémie",
      "odbarvená stolice",
      "snížené přežívání erytrocytů",
      "retikulocytóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["odbarvená stolice"]
  },

  {
    "question": "V moči u úplného obstrukčního ikteru prokážeme",
    "answers": [
      "urobilinogen a urobilin",
      "žádná žlučová barviva",
      "jen bilirubin",
      "bilirubin a urobilinogen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jen bilirubin"]
  },

  {
    "question": "Bilirubin se konjuguje v jaterní buňce s",
    "answers": [
      "cholesterolem",
      "žlučovými kyselinami",
      "glukuronovou kyselinou",
      "albuminem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["glukuronovou kyselinou"]
  },

  {
    "question": "Stolice u hemolytického ikteru je",
    "answers": ["hypochromní", "tmavá (hyperchromní)", "odbarvená", "zelenavá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["tmavá (hyperchromní)"]
  },

  {
    "question": "Prehepatální ikterus je v moči charakterizován",
    "answers": [
      "přítomností bilirubinu, urobilinogenu a urobilinu",
      "přítomností bilirubinu",
      "nepřítomností žlučových barviv",
      "zvýšením urobilinogenu a urobilinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zvýšením urobilinogenu a urobilinu"]
  },

  {
    "question": "Hepatocelulární ikterus je v moči charakterizován",
    "answers": [
      "přítomností bilirubinu a nepřítomnost urobilinogenu",
      "přítomností urobilinogenu a urobilinu a nepřítomností bilirubinu",
      "nepřítomností žlučových barviv",
      "přítomností bilirubinu i urobilinogenu a urobilinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["přítomností bilirubinu i urobilinogenu a urobilinu"]
  },

  {
    "question": "K rozlišení mezi transsudátem a exsudátem nepřispěje",
    "answers": [
      "obsah bílkovin",
      "Ehrlichova zkouška",
      "specifická hmotnost",
      "Rivaltova zkouška"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Ehrlichova zkouška"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu chorob pankreatu se nehodí",
    "answers": [
      "hypotonická duodenografie",
      "ERCP",
      "irigografie",
      "ultrasonografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["irigografie"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu žlučníkových chorob je dnes nejdůležitějším vyšetřením",
    "answers": [
      "nativní snímek břicha",
      "splenoportografie (možno nahradit cholecystografií)",
      "laparoskopie",
      "ultrasonografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "Pro přesné a detailní vyšetření žlučovodů je nejpřínosnější",
    "answers": [
      "rtg vyšetření po lokálním podání kontrastní látky (ERCP, PTC)",
      "nativní snímek",
      "rtg vyšetření po perorálním (cholecystografie) nebo intravenózním (cholangiografie) podání kontrastní látky",
      "ultrasonografické vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "rtg vyšetření po lokálním podání kontrastní látky (ERCP, PTC)"
    ]
  },

  {
    "question": "Laparoskopie je",
    "answers": [
      "vyšetřením speciálně pro játra",
      "synonymem pro endoskopii",
      "vyšetření žaludku a duodena",
      "vyšetření větší části peritoneální dutiny a povrchu některých jejích orgánů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "vyšetření větší části peritoneální dutiny a povrchu některých jejích orgánů"
    ]
  },

  {
    "question": "Necílená jaterní biopsie je vyšetřením",
    "answers": [
      "sloužícím k upřesnění diagnostiky difúzních jaterních procesů",
      "zcela běžným a bez komplikací",
      "kterým začínáme hepatologické vyšetření",
      "objasňujícím ložiskové procesy jaterní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "sloužícím k upřesnění diagnostiky difúzních jaterních procesů"
    ]
  },

  {
    "question": "Při hemolytické žloutence se v séru nachází",
    "answers": [
      "převážně nekonjugovaný bilirubin",
      "koncentrace obou typů bilirubinu stoupá stejně",
      "převážně konjugovaný bilirubin",
      "ikterus nezpůsobuje bilirubin, ale volný plazmatický hemoglobin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["převážně nekonjugovaný bilirubin"]
  },

  {
    "question": "Při úplné biliární obstrukci se v séru nachází",
    "answers": [
      "převážně nekonjugovaný bilirubin",
      "převážně konjugovaný bilirubin",
      "v séru je místo bilirubinu přítomen biliverdin",
      "jsou zvýšeny oba typy bilirubinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["převážně konjugovaný bilirubin"]
  },

  {
    "question": "Laboratorní nález zvýšené koncentrace nekonjugovaného bilirubinu v séru, pozitivní Ehrlichovy reakce v moči a",
    "answers": [
      "obstrukční ikterus",
      "hemolytický ikterus",
      "hepatocelulární ikterus",
      "ikterus při otravě muchomůrkou hlíznatou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hemolytický ikterus"]
  },

  {
    "question": "Žlučové kyseliny vznikají v játrech",
    "answers": [
      "enzymatickou degradací bilirubinu",
      "z porfyrinů",
      "ze steroidních vitamínů a hormonů",
      "z cholesterolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["z cholesterolu"]
  },

  {
    "question": "Pro syntézu faktorů protrombinového komplexu v játrech je nezbytný",
    "answers": ["vitamín K", "vitamín A", "vitamín D", "vitamín E"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vitamín K"]
  },

  {
    "question": "Pozitivita Ehrlichovy reakce v moči znamená přítomnost",
    "answers": ["porfyrinů", "urobilinogenu", "bilirubinu", "glukózy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["urobilinogenu"]
  },

  {
    "question": "Porucha hemokoagulace u jaterní cirhózy je obvykle způsobena",
    "answers": [
      "sníženou koncentrací faktorů protrombinového komplexu, fibrinogenu a trombocytopenií",
      "sníženou aktivitou faktoru VIII",
      "zvýšenou koncentrací antitrombinu III",
      "sníženou koncentrací kalcia v plazmě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "sníženou koncentrací faktorů protrombinového komplexu, fibrinogenu a trombocytopenií"
    ]
  },

  {
    "question": "Při obstrukčním ikteru s nebolestivě zvětšeným a hmatným žlučníkem (Courvoisierovo znamení) je",
    "answers": [
      "choledocholitiáza",
      "akalkulózní cholecystitida",
      "nádor v oblasti distálního choledochu",
      "benigní stenóza Vaterovy papily"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nádor v oblasti distálního choledochu"]
  },

  {
    "question": "Endoskopická retrográdní cholangio-pankreatikografie je vhodným vyšetřením při",
    "answers": [
      "podezření na pseudocystu pankreatu",
      "akutní pankreatitidě k vyloučení změn v oblasti distálního choledochu",
      "obstrukčním ikteru nejasné etiologie",
      "akutní cholecystitidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["obstrukčním ikteru nejasné etiologie"]
  },

  {
    "question": "Perkutánní transhepatální cholangiografie je vhodným vyšetřením při",
    "answers": [
      "akutní cholecystitidě",
      "obstrukčním ikteru nejasné etiologie",
      "podezření na cholecystolitiázu",
      "abscedující cholangitidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["obstrukčním ikteru nejasné etiologie"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření jater a podjaterní krajiny ultrazvukem (ultrasonografie) přinese nejvýznamnější informaci při",
    "answers": [
      "granulomatózní hepatitidě",
      "chronické perzistující hepatitidě",
      "podezření na cholelitiázu nebo ložiskové procesy jater a slinivky",
      "podezření na jaterní fibrózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "podezření na cholelitiázu nebo ložiskové procesy jater a slinivky"
    ]
  },

  {
    "question": "Foetor hepaticus je typickým nálezem při",
    "answers": [
      "anikterické hepatitidě",
      "portosystémové encefalopatii",
      "prehepatální portální hypertenzi",
      "mnohočetných tumorózních metastázách v játrech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["portosystémové encefalopatii"]
  },

  {
    "question": "Cholescintigrafie pomocí derivátů IDA není indikována při podezření na",
    "answers": [
      "chronickou cholecystitidu",
      "akutní virovou hepatitidu",
      "neúplnou biliární obstrukci",
      "akutní cholecystitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["akutní virovou hepatitidu"]
  },

  {
    "question": "Vhodným vyšetřením při podezření na cholecystolitiázu je",
    "answers": [
      "nitrožilní biligrafie",
      "endoskopická retrográdní cholangiopankreatikografie",
      "počítačová tomografie žlučníku",
      "ultrasonografie žlučníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie žlučníku"]
  },

  {
    "question": "Déledobým podáváním fenobarbitalu lze docílit",
    "answers": [
      "zvýšení jaterní proteosyntézy",
      "zvýšení evakuace žlučníku",
      "snížení portální hypertenze u jaterní cirhózy",
      "zvýšení tvorby a sekrece žluči v důsledku enzymatické indukce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšení tvorby a sekrece žluči v důsledku enzymatické indukce"
    ]
  },

  {
    "question": "Při městnání krve v játrech je největší postižení",
    "answers": [
      "v periférii lalůčků",
      "postižení je rovnoměrné",
      "v centrech lalůčků",
      "v portálních polích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v centrech lalůčků"]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitějším faktorem při udržování sekrece a toku žluči žlučovými kapilárami je",
    "answers": [
      "sekrece cholesterolu a dalších lipidů hepatocytem",
      "sekrece vody výstelkou žlučovodů",
      "aktivní transport sodíku hepatocytem",
      "aktivní transport žlučových kyselin hepatocytem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["aktivní transport žlučových kyselin hepatocytem"]
  },

  {
    "question": "Játra nemají schopnost konjugovat některé látky s",
    "answers": [
      "kyselinou glukuronovou",
      "glycinem",
      "kyselinou vanilmandlovou",
      "taurinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kyselinou glukuronovou"]
  },

  {
    "question": "Koncentrace žlučových kyselin v séru je zvýšena",
    "answers": [
      "při biliární obstrukci",
      "při hemolýze",
      "u stavů po resekci tenkého střeva",
      "při Crohnově nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["u stavů po resekci tenkého střeva"]
  },

  {
    "question": "Na tvorbě ascitu u jaterní cirhózy se nepodílí",
    "answers": [
      "hypoalbuminémie",
      "hypoaldosteronismus",
      "portální hypertenze",
      "zvýšená tvorba lymfy v játrech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hypoaldosteronismus"]
  },
  {
    "question": "Inkubační doba hepatitidy A je",
    "answers": ["180 dnů", "15–50 dnů", "pár dnů", "není známa"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["15–50 dnů"]
  },

  {
    "question": "Přenos hepatitidy A se děje hlavně",
    "answers": ["spermatem", "krví", "cestou orálně-fekální", "kašlem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cestou orálně-fekální"]
  },

  {
    "question": "Sérokonverzí u HBV rozumíme",
    "answers": [
      "vymizení pozitivity HBe a objevení se pozitivity anti-HBe",
      "vymizení všech markerů HBV",
      "vymizení HBs a objevení se pozitivity anti-HBs",
      "vymizení HBs"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vymizení pozitivity HBe a objevení se pozitivity anti-HBe"
    ]
  },

  {
    "question": "Granulomatózní hepatitida se nachází hlavně u",
    "answers": [
      "infekce herpes simplex",
      "sarkoidózy, tbc, brucelózy",
      "infekční mononukleózy",
      "infekce cytomegalovirem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sarkoidózy, tbc, brucelózy"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu posthepatitického syndromu nepatří",
    "answers": [
      "hepatomegalie",
      "dyspepsie",
      "únava",
      "tlak pod pravým žeberním obloukem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatomegalie"]
  },

  {
    "question": "Glukokortikoidy se nehodí k terapii",
    "answers": [
      "autoimunitní hepatitidy",
      "chronické HBsAg negativní hepatitidy",
      "chronické rychle progredující hepatitidy",
      "chronické HBsAg pozitivní hepatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické HBsAg pozitivní hepatitidy"]
  },

  {
    "question": "Matka přenese na dítě HBV hlavně",
    "answers": [
      "je-li HBeAg pozitivní",
      "je-li anti-HBs pozitivní",
      "je-li HBsAg pozitivní",
      "je-li anti-HBe pozitivní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je-li HBeAg pozitivní"]
  },

  {
    "question": "Primární sklerózující cholangitida má často v anamnéze",
    "answers": [
      "angíny",
      "onemocnění ledvin",
      "ulcerózní kolitidu",
      "cholelitiázu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ulcerózní kolitidu"]
  },

  {
    "question": "Gamaglobulin podáváme v prevenci",
    "answers": [
      "hepatitidy C",
      "hepatitidy A",
      "hepatitidy B",
      "při infekční mononukleóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatitidy A"]
  },

  {
    "question": "Hepatitida C se přenáší hlavně",
    "answers": ["krví", "vodou", "jídlem", "kašlem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krví"]
  },

  {
    "question": "Hlavní formou potransfúzní hepatitidy je dnes",
    "answers": ["hepatitida B", "hepatitida C", "hepatitida E", "hepatitida A"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatitida C"]
  },

  {
    "question": "Sestru, která se píchla o jehlu použitou u HBsAg+ nemocného, zajistíme",
    "answers": [
      "gamaglobulinem a očkováním",
      "hyperimunitním gamaglobulinem",
      "podle výsledku stanovení protilátek",
      "hyperimunitním gamaglobulinem a očkováním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperimunitním gamaglobulinem a očkováním"]
  },

  {
    "question": "Chronická hepatitida nevzniká",
    "answers": [
      "následkem hepatitidy B",
      "následkem hepatitidy A",
      "u nemocných s drogovou závislostí",
      "následkem hepatitidy C"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["následkem hepatitidy A"]
  },

  {
    "question": "Výrazné kostní postižení (osteopenii) nacházíme u nemocných",
    "answers": [
      "s primární biliární cirhózou",
      "s cholecystolitiázou",
      "s perzistující hepatitidou",
      "po cholecystektomii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["s primární biliární cirhózou"]
  },

  {
    "question": "Z akutních virových hepatitid nepřechází v chronicitu",
    "answers": [
      "hepatitida NANB",
      "hepatitida C",
      "hepatitida A",
      "hepatitida B"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatitida A"]
  },

  {
    "question": "Pro infekciozitu a pokračování choroby u hepatitidy B svědčí",
    "answers": [
      "pozitivita anti-HBs",
      "pozitivita HBsAg",
      "pozitivita HBeAg a chybění anti-HBe",
      "chybění anti-HBs"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivita HBeAg a chybění anti-HBe"]
  },

  {
    "question": "Jaterní steatóza je onemocnění",
    "answers": [
      "vzácné",
      "v naší populaci se nevyskytující",
      "zcela výjimečné",
      "časté"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["časté"]
  },

  {
    "question": "Hepatitida je součástí",
    "answers": [
      "poškození organismu vyvolaného abúzem alkoholu",
      "sklerodermie",
      "sprue",
      "syndromu cystické fibrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poškození organismu vyvolaného abúzem alkoholu"]
  },

  {
    "question": "Těžký průběh akutní hepatitidy nebývá u",
    "answers": [
      "alkoholiků",
      "dětí",
      "starých a sešlých nemocných",
      "nemocných léčených imunosupresívy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dětí"]
  },

  {
    "question": "Pro anikterickou hepatitidu neplatí, že",
    "answers": [
      "může být příčinou chronického jaterního onemocnění",
      "je bezvýznamným onemocněním",
      "je častou formou onemocnění",
      "má epidemiologický význam"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["je bezvýznamným onemocněním"]
  },

  {
    "question": "Necílená jaterní biopsie se v klinické praxi používá hlavně k diagnóze",
    "answers": [
      "obstrukce žlučových cest",
      "chronické hepatitidy",
      "akutní virové hepatitidy",
      "lékových lezí jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronické hepatitidy"]
  },

  {
    "question": "Pro akutní hepatitidu není charakteristické",
    "answers": ["portální hypertenze", "subfebrilie", "zvracení", "ikterus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["portální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Následkem akutní hepatitidy nebývá",
    "answers": [
      "chronická hepatitida",
      "jaterní cirhóza",
      "hepatocelulární karcinom",
      "cholecystolitiáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cholecystolitiáza"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou fulminantní hepatitidy je etiologie",
    "answers": ["virová", "léková", "těhotenská steatóza", "toxická"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["virová"]
  },

  {
    "question": "Protilátky proti viru hepatitidy C (anti-HCV) jsou prokazatelné v časovém vztahu k akutní infekci",
    "answers": [
      "za 1–6 měsíců",
      "nejdéle do 2 měsíců",
      "ihned po skončení akutní fáze",
      "ještě v průběhu akutního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["za 1–6 měsíců"]
  },

  {
    "question": "V terapii chronické aktivní hepatitidy HBsAg pozitivní doporučíme",
    "answers": [
      "interferon-alfa",
      "glukokortikoidy",
      "imunosupresíva",
      "hyperimunitní sérum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["interferon-alfa"]
  },

  {
    "question": "Cholestatická hepatitida není vyvolána",
    "answers": ["Gilbertovou hyperbilirubinémií", "alkoholem", "léky", "viry"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Gilbertovou hyperbilirubinémií"]
  },

  {
    "question": "Prognóza chronické perzistující hepatitidy je",
    "answers": ["obvykle příznivá", "nepříznivá", "infaustní", "vždy nejistá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obvykle příznivá"]
  },

  {
    "question": "Při negativitě HBsAg může být v klinické praxi markerem akutní hepatitidy B",
    "answers": ["anti-HBs", "anti-HDV", "anti-HBc IgM", "anti-HBe"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["anti-HBc IgM"]
  },

  {
    "question": "Při otravě muchomůrkou zelenou se příznaky jaterního selhání objevují",
    "answers": ["po 2 dnech", "ihned", "4.–5. den", "začátkem druhého týdne"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["4.–5. den"]
  },

  {
    "question": "K hlavním laboratorním nálezům u chronické autoimunitní hepatitidy nepatří",
    "answers": [
      "zvýšení aminotransferáz",
      "polyklonální gamapatie",
      "zvýšení sérového cholesterolu",
      "vzestup gamaglobulinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení sérového cholesterolu"]
  },

  {
    "question": "Intrahepatální cholestáza u těhotných se objevuje",
    "answers": [
      "v posledním trimestru",
      "v prvním trimestru",
      "bezprostředně před porodem",
      "ve středním trimestru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v posledním trimestru"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu Zieveho syndromu nepatří",
    "answers": ["biliární cirhóza", "hemolýza", "steatóza", "hyperlipidémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["biliární cirhóza"]
  },

  {
    "question": "Přesná diagnóza jaterní steatózy je jen",
    "answers": ["histologická", "CT", "rentgenologická", "ultrasonografická"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["histologická"]
  },

  {
    "question": "Nejvhodnějším terapeutickým přístupem při akutním krvácení z jícnových varixů je dnes",
    "answers": [
      "terapie laserem",
      "urgentní endoskopická injekční skleroterapie",
      "terapie medikamentózní",
      "urgentní provedení portokavální spojky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["urgentní endoskopická injekční skleroterapie"]
  },

  {
    "question": "Cholelitiáza postihuje převážně",
    "answers": ["ženy", "děti", "muže a ženy stejným dílem", "muže"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ženy"]
  },

  {
    "question": "Pro alkoholickou hepatitidu nesvědčí",
    "answers": [
      "chylózní sérum",
      "alkoholický exces",
      "bolesti kloubů",
      "leukocytóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolesti kloubů"]
  },

  {
    "question": "Jako palmární erytém označujeme",
    "answers": [
      "hyperpigmentace kůže a sliznic",
      "zarudnutí tenaru a hypotenaru u cirhotiků",
      "kožní venektázie",
      "nápadnou zranitelnost kůže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zarudnutí tenaru a hypotenaru u cirhotiků"]
  },

  {
    "question": "Výskyt vředové choroby u cirhóz je",
    "answers": [
      "stejně častý jako v ostatní populaci",
      "častější než v ostatní populaci",
      "výjimečný",
      "pravidlem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["častější než v ostatní populaci"]
  },

  {
    "question": "Dyskineze žlučových cest je",
    "answers": [
      "porucha motility žlučníku",
      "funkční porucha vyprazdňování bez organické příčiny",
      "neprůchodnost žlučových cest",
      "organicky podmíněná porucha vyprazdňování žlučníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["funkční porucha vyprazdňování bez organické příčiny"]
  },

  {
    "question": "Protozoární cholangitida je nejčastěji vyvolána",
    "answers": ["lambliemi", "myxozoi", "mikrosporiemi", "entamébami"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lambliemi"]
  },

  {
    "question": "Velikost jaterního lalůčku je",
    "answers": ["větší než 2 cm", "nikdy nebyla zjištěna", "2 cm", "2 mm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2 mm"]
  },

  {
    "question": "Chvostkův habitus je",
    "answers": [
      "nápadná gynekomastie u cirhotiků",
      "nápadný výraz u mentálního poškození",
      "mužský typ obezity",
      "ztráta ochlupení hlavně na hrudníku a v axilách u cirhotiků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "ztráta ochlupení hlavně na hrudníku a v axilách u cirhotiků"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací jaterní biopsie není",
    "answers": [
      "provleklá obstrukce žlučových cest",
      "věk",
      "enormní obezita",
      "poruchy koagulace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["věk"]
  },

  {
    "question": "V etiologii jaterní cirhózy se u nás málo uplatní",
    "answers": ["léky", "alkohol", "poruchy výživy", "virové hepatitidy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poruchy výživy"]
  },

  {
    "question": "K nejzávažnějším komplikacím jaterní cirhózy nepatří",
    "answers": [
      "rychlý rozvoj aterosklerózy",
      "portální hypertenze",
      "encefalopatie",
      "hepatocelulární karcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rychlý rozvoj aterosklerózy"]
  },

  {
    "question": "V diagnóze jaterní cirhózy je nejspolehlivější",
    "answers": ["ultrasonografie", "jaterní biopsie", "laparoskopie", "CT"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["laparoskopie"]
  },

  {
    "question": "K projevům dekompenzované jaterní cirhózy nepatří",
    "answers": ["retence tekutin", "hypertenze", "encefalopatie", "ikterus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"]
  },

  {
    "question": "K laboratornímu obrazu jaterní cirhózy nepatří",
    "answers": [
      "pokles albuminu a zvýšení gamaglobulinů",
      "prodloužený protrombinový čas",
      "zvýšení aminotransferáz v séru",
      "vysoká hladina mukoproteinů v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vysoká hladina mukoproteinů v séru"]
  },

  {
    "question": "Nepříznivým prognostickým znamením u cirhóz není",
    "answers": [
      "snižování sérového albuminu",
      "prodloužení protrombinového času",
      "každé zvýšení bilirubinu v séru",
      "hyponatrémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["každé zvýšení bilirubinu v séru"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření ceruloplazminu v séru je nezbytné u",
    "answers": [
      "projevů zvýšené krvácivosti",
      "jaterních chorob mladistvých",
      "ikteru těhotných",
      "podezření na embolizaci do plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jaterních chorob mladistvých"]
  },

  {
    "question": "Primární biliární cirhóza mívá komplikace",
    "answers": ["ledvinové", "kostní", "kardiální", "plicní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kostní"]
  },

  {
    "question": "Primární biliární cirhóza se též nazývá",
    "answers": [
      "chronická destruktivní nehnisavá cholangitida",
      "primární sklerotizující cholangitida",
      "cholangitis purulenta",
      "cholangitis lenta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronická destruktivní nehnisavá cholangitida"]
  },

  {
    "question": "U primární biliární cirhózy raději nepodáváme",
    "answers": [
      "vitamíny rozpustné v tucích",
      "penicilamin",
      "glukokortikoidy",
      "žlučové kyseliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Wilsonova choroba je způsobena",
    "answers": [
      "nadměrným ukládáním mědi v orgánech",
      "nadměrným ukládáním tuku v orgánech",
      "chronickým poškozením ledvin",
      "nadměrným ukládáním železa v orgánech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nadměrným ukládáním mědi v orgánech"]
  },

  {
    "question": "Kardiální cirhóza vzniká",
    "answers": [
      "po infekční mononukleóze",
      "při provleklé městnavé srdeční insuficienci",
      "po alkoholickém excesu",
      "po proběhlém infarktu myokardu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při provleklé městnavé srdeční insuficienci"]
  },

  {
    "question": "Hemochromatóza je",
    "answers": [
      "vrozené onemocnění z ukládání železa do tkání",
      "poškození jater z infiltrace krevními elementy",
      "onemocnění, které provází zvýšené krevní ztráty",
      "vrozené onemocnění z ukládání zinku do tkání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vrozené onemocnění z ukládání železa do tkání"]
  },

  {
    "question": "Kayserův-Fleischerův prstenec potvrzuje diagnózu",
    "answers": [
      "hemochromatózy",
      "primární biliární cirhózy",
      "porfyrie",
      "Wilsonovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Wilsonovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Maixnerova forma jaterní cirhózy se projeví",
    "answers": [
      "encefalopatií",
      "ascitem",
      "ikterem",
      "krvácením z jícnových varixů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krvácením z jícnových varixů"]
  },

  {
    "question": "K projevům jaterního selhávání nepatří",
    "answers": [
      "krvácivé projevy",
      "zvýšení krevního tlaku",
      "ikterus",
      "retence tekutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení krevního tlaku"]
  },

  {
    "question": "Hepatoprotektivní látky jsou",
    "answers": [
      "antibiotika používaná při onemocnění žlučových cest",
      "léky chránící jaterní buňku a podporující její funkce",
      "léky zvyšující sekreci žluči",
      "léky zvyšující tok žluči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["léky chránící jaterní buňku a podporující její funkce"]
  },

  {
    "question": "Xantelazmata hledáme na",
    "answers": [
      "ploskách nohou",
      "hrudníku",
      "očních víčkách",
      "sliznicích dutiny ústní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["očních víčkách"]
  },

  {
    "question": "Menghiniho jehla slouží k",
    "answers": [
      "získání válečku jaterní tkáně",
      "sternální punkci",
      "pleurální punkci",
      "získání ascitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["získání válečku jaterní tkáně"]
  },

  {
    "question": "K primární biliární cirhóze nepatří",
    "answers": ["svědění", "horečky", "xantelazmata a xantomy", "subikterus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["horečky"]
  },

  {
    "question": "Laboratorně do obrazu primární biliární cirhózy nepatří",
    "answers": [
      "pozitivita HBsAg",
      "zvýšení ALP a GMT",
      "zvýšení IgM v séru",
      "pozitivita AMP (antimitochondriálních protilátek)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivita HBsAg"]
  },

  {
    "question": "Kayserův-Fleischerův prstenec je",
    "answers": [
      "nápadné vyblednutí kolem úst (periorální pallor)",
      "mebrána vyskytující se v jícnu při sideropenii",
      "hnědozelený prstenec na limbu rohovky z usazování mědi",
      "hyperpigmentace na sliznici dutiny ústní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hnědozelený prstenec na limbu rohovky z usazování mědi"]
  },

  {
    "question": "Jícnové varixy nejlépe prokážeme",
    "answers": ["ezofagoskopií", "CT", "rentgenologicky", "ultrasonografií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ezofagoskopií"]
  },

  {
    "question": "Krvácení z jícnových varixů se neprojevuje",
    "answers": ["poklesem TK", "melénou", "hemoptoí", "hematemezí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hemoptoí"]
  },

  {
    "question": "Krvácení z jícnových varixů se projeví zcela výjimečně",
    "answers": [
      "hematemezí",
      "příměsí čerstvé krve ve stolici",
      "anemizací",
      "melénou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["příměsí čerstvé krve ve stolici"]
  },

  {
    "question": "Příčinou Buddova-Chiariho syndromu nebývá",
    "answers": [
      "antifosfolipidový syndrom",
      "polycytémie",
      "prorůstání tumorů",
      "trombóza pánevních žil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombóza pánevních žil"]
  },

  {
    "question": "K prehepatální portální hypertenzi patří",
    "answers": [
      "normální intrasplenický tlak",
      "zvýšený tlak v jaterních žilách v zaklínění",
      "normální tlak v jaterních žilách v zaklínění",
      "zvýšený volný tlak v jaterních žilách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["normální tlak v jaterních žilách v zaklínění"]
  },

  {
    "question": "V terapii krvácení z jícnových varixů se nehodí",
    "answers": ["neomycin p.o.", "krevní převody", "balónková sonda", "opiáty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["opiáty"]
  },

  {
    "question": "Kolaterální oběh při portální hypertenzi vzniká hlavně",
    "answers": [
      "v žilách dolních končetin",
      "v žilách jícnu a žaludku",
      "v plicním řečišti",
      "v oblasti horních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v žilách jícnu a žaludku"]
  },

  {
    "question": "Buddův-Chiariho syndrom je",
    "answers": [
      "trombóza jaterních žil",
      "akutní steatóza u dětí",
      "trombóza porty",
      "splenomegalie při jaterní cirhóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trombóza jaterních žil"]
  },

  {
    "question": "K akutní obstrukci jaterních žil (Buddovu-Chiariho syndromu) nepatří",
    "answers": [
      "ikterus",
      "renální selhání",
      "rychle narůstající ascites a otoky",
      "rychle narůstající hepatomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["renální selhání"]
  },

  {
    "question": "K obrazu portální hypertenze nepatří",
    "answers": [
      "splenomegalie",
      "portosystémová encefalopatie",
      "kolaterální oběh",
      "častý výskyt cévních mozkových příhod"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["častý výskyt cévních mozkových příhod"]
  },

  {
    "question": "Portální hypertenze posthepatální (Buddův-Chiariho syndrom) je",
    "answers": [
      "nejčastější formou portální hypertenze",
      "častá v dětském věku",
      "častá",
      "vzácná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vzácná"]
  },

  {
    "question": "K průkazu jícnových varixů nepoužíváme",
    "answers": [
      "ezofagoskopii",
      "splenoportografii",
      "CT",
      "rtg vyšetření jícnu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["CT"]
  },

  {
    "question": "K projevům krvácení z jícnových varixů nepatří",
    "answers": ["meléna", "hypotenze", "arteriální hypertenze", "hematemeze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["arteriální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Balónkovou sondu zavedenou do jícnu ponecháváme",
    "answers": ["až týden", "do 12 h", "obvykle do 24 h", "několik hodin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obvykle do 24 h"]
  },

  {
    "question": "Sengstakenova-Blakemorova sonda je",
    "answers": [
      "cévka k získání stolice na kultivaci",
      "cévka pro vyšetření močového sedimentu",
      "trojcestná sonda ke kompresi krvácejících jícnových varixů",
      "speciální cévka k získání duodenální šťávy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "trojcestná sonda ke kompresi krvácejících jícnových varixů"
    ]
  },

  {
    "question": "Při krvácení do trávicího ústrojí u cirhotiků myslíme nejméně na",
    "answers": [
      "erozívní gastritidu",
      "vředovou chorobu",
      "jícnové varixy",
      "karcinom žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["karcinom žaludku"]
  },

  {
    "question": "Při terapii ascitu je nevhodné",
    "answers": [
      "omezit přísun tekutin",
      "podávání diuretik",
      "neslaná dieta",
      "snížení bílkovin v dietě (nízkobílkovinná dieta)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížení bílkovin v dietě (nízkobílkovinná dieta)"]
  },

  {
    "question": "K nejdůležitějším komplikacím diuretické léčby patří",
    "answers": [
      "kardiální selhání",
      "hypertenze",
      "hyponatrémie",
      "hypokalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypokalémie"]
  },

  {
    "question": "Ascites dnes léčíme hlavně",
    "answers": [
      "dietně a co největší dávkou diuretik",
      "dietně s neomezeným přísunem natria",
      "paracentézou",
      "dietně a diuretiky šetřícími kalium"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dietně a diuretiky šetřícími kalium"]
  },

  {
    "question": "U ascitické tekutiny nevyšetřujeme",
    "answers": [
      "bilirubin",
      "bakteriologii",
      "cytologii",
      "specifickou hmotnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bilirubin"]
  },

  {
    "question": "Při karcinomu žlučníku je přítomna cholecystolitiáza současně v",
    "answers": ["85–90 %", "60 %", "10 %", "50 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["85–90 %"]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím léčby diuretiky nepatří",
    "answers": ["leukocytóza", "hypokalémie", "hyponatrémie", "hyperurikémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["leukocytóza"]
  },

  {
    "question": "Jaterní encefalopatii neléčíme",
    "answers": [
      "podáváním speciálních směsí aminokyselin",
      "dietou s vysokým obsahem vitamínů",
      "dietou s vysokým obsahem sacharidů",
      "dietou s vysokým obsahem bílkovin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dietou s vysokým obsahem bílkovin"]
  },

  {
    "question": "K průkazu portosystémové encefalopatie se nehodí",
    "answers": [
      "ultrasonografický nález ascitu",
      "EEG",
      "průkaz flapping tremoru",
      "zkoušky na konstruktivní apraxii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografický nález ascitu"]
  },

  {
    "question": "Při terapii jaterní encefalopatie nepoužíváme",
    "answers": [
      "neomycin či laktulózu",
      "dietu bez bílkovin",
      "»jaterní« dietu s vysokým obsahem bílkovin",
      "speciální směsi aminokyselin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["»jaterní« dietu s vysokým obsahem bílkovin"]
  },

  {
    "question": "K léčení portosystémové encefalopatie se nehodí",
    "answers": ["větvené aminokyseliny", "laktulóza", "neomycin", "opiáty"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["opiáty"]
  },

  {
    "question": "Vztah encefalopatie a jaterního kómatu",
    "answers": [
      "encefalopatie provází specifické formy jaterního kómatu",
      "jde o náhodné spojení dvou běžných komplikací jaterního selhání",
      "není žádný",
      "jaterní kóma je nejvyšším stadiem encefalopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jaterní kóma je nejvyšším stadiem encefalopatie"]
  },

  {
    "question": "V diagnostice metastáz do jater nám příliš nepomůže",
    "answers": [
      "ultrasonografie",
      "CT",
      "necílená jaterní biopsie",
      "scintigrafie jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["necílená jaterní biopsie"]
  },

  {
    "question": "Na hepatocelulární karcinom pomýšlíme hlavně u",
    "answers": [
      "hyperbilirubinémie",
      "biliárních jaterních lézí",
      "jaterních steatóz",
      "pokročilých jaterních cirhóz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pokročilých jaterních cirhóz"]
  },

  {
    "question": "K diagnóze hepatocelulárního karcinomu se nehodí",
    "answers": [
      "rtg vyšetření žlučových cest",
      "arteriografie",
      "ultrasonografie",
      "CT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rtg vyšetření žlučových cest"]
  },

  {
    "question": "Pro cystózu jater neplatí, že",
    "answers": [
      "je dědičným onemocněním",
      "smrtí nemocného jaterním selháním",
      "provází cystózu ledvin",
      "je provázena hepatomegalií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["smrtí nemocného jaterním selháním"]
  },

  {
    "question": "Scintigrafie jater je vhodná při podezření na",
    "answers": [
      "steatózu",
      "ložiskové procesy jaterní",
      "akutní hepatitidu",
      "chronickou hepatitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ložiskové procesy jaterní"]
  },

  {
    "question": "Pro metastázy v játrech není charakteristické",
    "answers": [
      "ascites rezistentní na léčbu",
      "výrazná hepatomegalie",
      "nápadně tuhá játra",
      "výrazný ikterus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["výrazný ikterus"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším nádorovým onemocněním jater je",
    "answers": [
      "hemangiom",
      "cholangiocelulární karcinom jater",
      "hepatocelulární karcinom jater",
      "metastatické postižení jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["metastatické postižení jater"]
  },

  {
    "question": "U všech cholelitiáz se rakovina žlučníku vyskytuje ve",
    "answers": ["10–20 %", "20–30 %", "0,2–0,3 %", "2–3 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2–3 %"]
  },

  {
    "question": "V etiologii primárního karcinomu jater nejsou důležité",
    "answers": [
      "aflatoxiny",
      "perorální antikonceptiva",
      "Gilbertova choroba",
      "chronické virové hepatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Gilbertova choroba"]
  },

  {
    "question": "Normální povrch jater je",
    "answers": ["hrubě nerovný", "lehce nerovný", "bolestivý", "hladký"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hladký"]
  },

  {
    "question": "Gilbertův syndrom má prognózu",
    "answers": ["individuální", "nejistou", "infaustní", "příznivou"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["příznivou"]
  },

  {
    "question": "Amyloidóza jater je",
    "answers": [
      "ukládání speciálního bílkovinného materiálu",
      "poškození jater u chronické pankreatitidy",
      "poškození jater u hemoblastóz",
      "parazitární onemocnění jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ukládání speciálního bílkovinného materiálu"]
  },

  {
    "question": "Glissonské pouzdro je",
    "answers": [
      "pouzdro obklopující slezinu",
      "pouzdro obklopující absces jater",
      "pouzdro Achillovy šlachy",
      "jaterní pouzdro s portálními trakty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jaterní pouzdro s portálními trakty"]
  },

  {
    "question": "Nápadně tmavě pigmentová játra nacházíme u",
    "answers": [
      "Caroliho syndromu",
      "Buddova-Chiariho syndromu",
      "Gilbertova syndromu",
      "Dubinova-Johnsonova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Dubinova-Johnsonova syndromu"]
  },

  {
    "question": "Pro transplantaci jater neindikujeme",
    "answers": [
      "nemocné s chronickou aktivní hepatitidou B",
      "nemocné s karcinomem jater",
      "nemocné s atrézií žlučových cest",
      "nemocné s jaterní cirhózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nemocné s chronickou aktivní hepatitidou B"]
  },

  {
    "question": "Test hladověním používáme k potvrzení",
    "answers": [
      "benigní hyperbilirubinémie",
      "hepatitidy B",
      "vředové choroby",
      "alkoholismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["benigní hyperbilirubinémie"]
  },

  {
    "question": "K benigní hyperbilirubinémii Gilbertova typu nepatří",
    "answers": [
      "normální sérové aminotransferázy",
      "zvýšení konjugovaného bilirubinu v séru",
      "zhoršování při zátěžích, infekcích",
      "zvýšení nekonjugovaného bilirubinu v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení konjugovaného bilirubinu v séru"]
  },

  {
    "question": "K potvrzení diagnózy benigní hyperbilirubinémie používáme",
    "answers": [
      "test se sekretinem",
      "oGTT",
      "fenobarbitalový test",
      "test s pentagastrinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["fenobarbitalový test"]
  },

  {
    "question": "Žlučové kameny nejsou",
    "answers": ["cholesterolové", "pigmentové", "cystinové", "smíšené"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cystinové"]
  },

  {
    "question": "K obrazu akutní cholecystitidy nepatří",
    "answers": ["hydrops žlučníku", "horečka", "opakované třesavky", "bolest"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["opakované třesavky"]
  },

  {
    "question": "K obrazu akutní cholangoitidy nepatří",
    "answers": ["třesavka", "ikterus", "vysoké teploty", "normální barva moči"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["normální barva moči"]
  },

  {
    "question": "K diagnóze cholecystolitiázy nelze použít",
    "answers": [
      "scintigrafii jater",
      "cholecystografii",
      "ultrasonografii",
      "i.v. cholangiografii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["scintigrafii jater"]
  },

  {
    "question": "Za absolutní indikaci k cholecystektomii a revizi žlučových cest nepovažujeme",
    "answers": [
      "jinak neřešitelný obstrukční ikterus",
      "empyém žlučníku",
      "karcinom žlučníku",
      "solitární konkrement ve žlučníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["solitární konkrement ve žlučníku"]
  },

  {
    "question": "Disoluci žlučových kamenů nebudeme indikovat",
    "answers": [
      "u mnohočetných kamenů",
      "u solitárních velkých kamenů",
      "u starých rizikových nemocných",
      "u rtg nekontrastních kamenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u solitárních velkých kamenů"]
  },

  {
    "question": "V diagnóze choledocholitiázy má nejmenší cenu",
    "answers": ["ultrasonografie", "cholangiografie", "ERCP", "PTC"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "K laboratornímu obrazu akutní cholangitidy patří",
    "answers": [
      "snížení leukocytů (leukopenie)",
      "zvýšení paraproteinu",
      "zvýšení celkové bílkoviny",
      "zvýšení ALP a GMT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení ALP a GMT"]
  },

  {
    "question": "Pro chronickou cholecystitidu není typické",
    "answers": [
      "kolikovité bolesti",
      "dyspepsie",
      "recidivující záněty žil",
      "recidivující akutní ataky onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["recidivující záněty žil"]
  },

  {
    "question": "Cholecystolitiáza se klinicky neprojevuje",
    "answers": ["absencí potíží", "odporem k masu", "dyspepsií", "kolikami"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["odporem k masu"]
  },

  {
    "question": "K obrazu choledocholitiázy nepatří",
    "answers": [
      "splenomegalie",
      "obstrukční ikterus",
      "akutní pankreatitida",
      "cholangoitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["splenomegalie"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu funkční dyspepsie nepatří",
    "answers": [
      "pocity plnosti",
      "nadýmání",
      "pocity »špatného trávení«",
      "biliární koliky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["biliární koliky"]
  },

  {
    "question": "U biliární koliky léčebně použijeme",
    "answers": ["spazmolytika", "opiáty", "antibiotika", "choleretika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["spazmolytika"]
  },

  {
    "question": "Karcinom žlučníku postihuje hlavně",
    "answers": [
      "nemocné s cholecystolitiázou",
      "alkoholiky",
      "cirhotiky",
      "nemocné s chronickou pankreatitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nemocné s cholecystolitiázou"]
  },

  {
    "question": "K nejdůležitějším komplikacím cholecystolitiázy nepatří",
    "answers": [
      "vnitřní píštěle",
      "cholecystitida",
      "perforace žlučníku",
      "biliární cirhóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["biliární cirhóza"]
  },

  {
    "question": "Postcholecystektomický syndrom nebývá způsoben",
    "answers": [
      "pooperačními změnami",
      "»ztrátou žlučníku«",
      "stenózou Vaterovy papily",
      "chronickou pankreatitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["»ztrátou žlučníku«"]
  },

  {
    "question": "Choleretika jsou",
    "answers": [
      "látky působící kontrakci žlučníku",
      "látky rozpouštějící žlučové kameny",
      "látky snižující motilitu žlučových cest",
      "látky zvyšující tvorbu a vylučování žluči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["látky zvyšující tvorbu a vylučování žluči"]
  },

  {
    "question": "Primární sklerózující cholangitida je",
    "answers": [
      "jiný název pro primární biliární cirhózu",
      "postižení žlučových cest při ateroskleróze",
      "chronický zánětlivý proces vývodných cest žlučových",
      "postižení cévního řečiště u biliárního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronický zánětlivý proces vývodných cest žlučových"]
  },

  {
    "question": "Caroliho nemoc je",
    "answers": [
      "zánětlivé onemocnění střev",
      "segmentální vakovitá dilatace intrahepatálních žlučovodů",
      "parazitární onemocnění",
      "kongenitální cystóza jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "segmentální vakovitá dilatace intrahepatálních žlučovodů"
    ]
  },

  {
    "question": "Jahodový žlučník je",
    "answers": [
      "polypy ve stěně žlučníku",
      "hydrops žlučníku tvaru jahody",
      "cholesterolóza žlučníku",
      "alergická reakce po jahodách projevující se dyspepsií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cholesterolóza žlučníku"]
  },

  {
    "question": "K laboratornímu obrazu karcinomu žlučníku nepatří",
    "answers": [
      "polycytémie",
      "zvýšení alfa-2-globulinů",
      "vysoká sedimentace",
      "zvýšení ALP a GMT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["polycytémie"]
  },

  {
    "question": "V diagnóze karcinomu žlučníku nám nejméně pomůže",
    "answers": ["CT", "laparoskopie", "ultrasonografie", "cholecystografie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cholecystografie"]
  },

  {
    "question": "Kontrakci žlučníku vyvolává",
    "answers": [
      "noradrenalin",
      "cholecystokinin-pankreorymin",
      "ranitidin",
      "atropin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cholecystokinin-pankreorymin"]
  },

  {
    "question": "Pigmentové kameny tvoří",
    "answers": [
      "15 % všech kamenů",
      "5 % všech kamenů",
      "25 % všech kamenů",
      "35 % všech kamenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["5 % všech kamenů"]
  },

  {
    "question": "K laboratornímu nálezu cholestázy nepatří",
    "answers": [
      "zvýšení ALP",
      "zvýšení nekonjugovaného bilirubinu",
      "zvýšení konjugovaného bilirubinu",
      "zvýšení GMT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení nekonjugovaného bilirubinu"]
  },

  {
    "question": "Biliární ileus je",
    "answers": [
      "neprůchodnost hepatocholedochu způsobená kamenem",
      "neprůchodnost nitrojaterních žlučovodů",
      "neprůchodnost střeva v oblasti jaterního ohbí",
      "neprůchodnost střeva způsobená žlučovým kamenem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["neprůchodnost střeva způsobená žlučovým kamenem"]
  },

  {
    "question": "Biliární kolika nebývá vyvolána",
    "answers": [
      "psychickým rozrušením",
      "studeným jídlem",
      "jízdou (např. autem)",
      "tučným jídlem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jízdou (např. autem)"]
  },

  {
    "question": "Nenaplněný žlučník při perorální cholecystografii nesvědčí pro",
    "answers": [
      "porušenou vylučovací schopnost jater",
      "chronickou cholecystitidu",
      "blokádu cystiku kamenem",
      "choledocholitiázu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["choledocholitiázu"]
  },

  {
    "question": "Při indikaci terapie cholecystolitiázy disolucí není důležité",
    "answers": [
      "počet kamenů",
      "zda jde o kameny RTG kontrastní či nekontrastní",
      "funkce žlučníku",
      "velikost kamenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["počet kamenů"]
  },

  {
    "question": "K diagnóze stenózy Vaterské papily slouží hlavně",
    "answers": [
      "nativní snímek podjaterní krajiny",
      "hypotonická duodenografie",
      "ERCP",
      "cholecystografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ERCP"]
  },

  {
    "question": "Biliární kolika vzniká nejčastěji po",
    "answers": ["dietní chybě", "oslunění", "jízdě autem", "prochlazení"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dietní chybě"]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím akutní pankreatitidy nepatří",
    "answers": [
      "pseudocysta pankreatu",
      "infarkt myokardu",
      "trombózy žil dolních končetin",
      "hnisavá pankreatitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infarkt myokardu"]
  },

  {
    "question": "V diagnóze karcinomu pankreatu má malou hodnotu",
    "answers": [
      "i.v. cholangiografie",
      "CT",
      "hypotonická duodenografie",
      "ultrasonografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["i.v. cholangiografie"]
  },

  {
    "question": "Nejméně příznačné pro karcinom pankreatu je",
    "answers": [
      "přítomnost febrilií",
      "přítomnost abdominálních bolestí",
      "ikterus",
      "hubnutí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost febrilií"]
  },

  {
    "question": "Nejdůležitějším klinickým příznakem onemocnění pankreatu je",
    "answers": ["bolest", "horečka", "dyspepsie", "průjem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolest"]
  },

  {
    "question": "Normální pankreas",
    "answers": [
      "bývá hmatný",
      "je hmatný jen v oblasti hlavy",
      "není hmatný",
      "je hmatný jen nalačno"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["není hmatný"]
  },

  {
    "question": "Nález Balserových nekróz svědčí pro",
    "answers": [
      "akutní pankreatitidu",
      "portální hypertenzi",
      "metastatický proces na peritoneu",
      "tbc peritonea"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní pankreatitidu"]
  },

  {
    "question": "Akutní pankreatitida provází zejména",
    "answers": [
      "litiázu žlučových cest",
      "vředovou chorobu duodena",
      "ulcerózní kolitidu",
      "diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["litiázu žlučových cest"]
  },

  {
    "question": "K laboratornímu obrazu akutní pankreatitidy nepatří",
    "answers": [
      "zvýšení amyláz",
      "leukocytóza",
      "hyperbilirubinémie",
      "hyperkalcémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperkalcémie"]
  },

  {
    "question": "Akutní pankreatitida není vyvolána",
    "answers": [
      "hyperparatyreózou",
      "hypertyreózou",
      "excesem v jídle nebo alkoholu",
      "refluxem žluči při přetlaku ve žlučových cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertyreózou"]
  },

  {
    "question": "Karcinom pankreatu se jen vzácně projeví",
    "answers": [
      "recidivujícími záněty žil dolních končetin",
      "kachektizací",
      "hematemezí",
      "obstrukčním ikterem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hematemezí"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení amyláz v séru svědčí pro",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "akutní hepatitidu",
      "pankreatitidu",
      "karcinom jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pankreatitidu"]
  },

  {
    "question": "Před ERCP s plánovanou papilotomií je nutno znát výsledek",
    "answers": [
      "enteroklýzy",
      "koagulačních testů",
      "hladiny bilirubinu",
      "hodnot amylázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koagulačních testů"]
  },

  {
    "question": "K příznakům tumorů pankreatu nepatří",
    "answers": [
      "hypoglykémie",
      "Zollingerův-Ellisonův syndrom",
      "diabetes mellitus",
      "zácpa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zácpa"]
  },
  {
    "question": "Portální hypertenze dospělých může být způsobena",
    "answers": ["trombózou v. portae", "jaterní cirhózou", "hepatomem", "léky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["trombózou v. portae", "jaterní cirhózou", "hepatomem"]
  },

  {
    "question": "K obrazu portální hypertenze patří",
    "answers": ["hypersplenismus", "jícnové varixy", "ascites", "zvýšení TK"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hypersplenismus", "jícnové varixy", "ascites"]
  },

  {
    "question": "Buddův-Chiariho syndrom je provázen",
    "answers": ["bolestivou hepatomegalií", "hemoptoí", "ascitem", "otoky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["bolestivou hepatomegalií", "ascitem", "otoky"]
  },

  {
    "question": "Remestyp slouží k terapii",
    "answers": [
      "krvácení v portální oblasti",
      "jakéhokoli krvácení",
      "epistaxe",
      "krvácení hemofiliků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["krvácení v portální oblasti"]
  },

  {
    "question": "Sklerotizace jícnových varixů neužíváme",
    "answers": [
      "akutně při krvácení",
      "po krvácení v prvních dnech",
      "při recidivě krvácení",
      "preventivně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["preventivně"]
  },

  {
    "question": "Sklerotizaci jícnových varixů kombinujeme s",
    "answers": ["antibiotiky", "glukokortikoidy", "nitráty", "Syntophyllinem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nitráty"]
  },

  {
    "question": "Wilsonova choroba se léčí",
    "answers": ["Desferalem", "penicilaminem", "Delagilem", "Ursosanem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["penicilaminem"]
  },

  {
    "question": "K obrazu hemochromatózy patří",
    "answers": [
      "zvětšení uzlin",
      "diabetes mellitus",
      "kožní hyperpigmentace",
      "hepatomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "diabetes mellitus",
      "kožní hyperpigmentace",
      "hepatomegalie"
    ]
  },

  {
    "question": "Prvním příznakem primární biliární cirhózy je nejčastěji",
    "answers": ["ikterus", "svědění", "poruchy výživy", "osteoporóza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["svědění"]
  },

  {
    "question": "K obrazu hemochromatózy patří",
    "answers": [
      "kožní hyperpigmentace",
      "cévní postižení",
      "endokrinní poruchy",
      "kardiální postižení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "kožní hyperpigmentace",
      "endokrinní poruchy",
      "kardiální postižení"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejméně vhodnou indikací k jaterní transplantaci je",
    "answers": [
      "cirhóza jater",
      "maligní tumor jater",
      "primární biliární cirhóza",
      "vrozená atrézie žlučových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["maligní tumor jater"]
  },

  {
    "question": "Pozdním příznakem u primární biliární cirhózy je",
    "answers": ["portální hypertenze", "osteoporóza", "svědění", "ikterus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["portální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Konstruktivní apraxii vyšetříme",
    "answers": ["fonendoskopem", "pomocí zápalek", "EEG", "poklepem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pomocí zápalek"]
  },

  {
    "question": "Hemochromatózu léčíme",
    "answers": [
      "pravidelnými odběry krve",
      "Ferronatem",
      "transfúzemi krve",
      "sacharidovou dietou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pravidelnými odběry krve"]
  },

  {
    "question": "Encefalopatii jaterní zhorší",
    "answers": [
      "intezívní diuretická terapie",
      "operační zákrok",
      "infekce",
      "mléčná strava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "intezívní diuretická terapie",
      "operační zákrok",
      "infekce"
    ]
  },

  {
    "question": "Na rozvoji ascitu u cirhotiků se neúčastní",
    "answers": [
      "hypoalbuminémie",
      "portální hypertenze",
      "endokrinní změny",
      "srdeční selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["srdeční selhání"]
  },

  {
    "question": "Před paracentézou nepodáváme",
    "answers": ["albumin", "dextran", "fyziologický roztok", "vazodilatancia"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vazodilatancia"]
  },

  {
    "question": "K hyponatrémii u cirhotika vede",
    "answers": [
      "selhání energetické pumpy",
      "nedostatek NaCl v potravě",
      "špatné složení diety",
      "podání Verospironu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["selhání energetické pumpy"]
  },

  {
    "question": "Reinfúze ascitu nevede k",
    "answers": [
      "diseminované intravaskulární koagulaci",
      "zahuštění ECT",
      "oběhovému selhání",
      "septickým komplikacím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["zahuštění ECT"]
  },

  {
    "question": "U nemocné, která si stěžuje na pruritus myslíme na",
    "answers": [
      "diabetes mellitus",
      "cholestázu",
      "maligní lymfogranulom",
      "benigní hyperbilirubinémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "diabetes mellitus",
      "cholestázu",
      "maligní lymfogranulom"
    ]
  },

  {
    "question": "Při fulminantní hepatitidě",
    "answers": [
      "se játra zvětšují",
      "se játra zmenšují",
      "mají játra tuhou konzistenci",
      "jsou játra bolestivá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["se játra zmenšují"]
  },

  {
    "question": "V prodromálním stadiu akutní ikterické hepatitidy pacient mívá",
    "answers": [
      "nechutenství a nauzeu",
      "značně vysokou horečku",
      "výrazný pocit únavy a bolesti v kloubech",
      "leukocytózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nechutenství a nauzeu",
      "výrazný pocit únavy a bolesti v kloubech"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro vznik alkoholové léze jater není důležitým faktorem",
    "answers": [
      "druh alkoholu",
      "trvání alkoholismu",
      "kontinuální pití",
      "denní množství alkoholu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["druh alkoholu"]
  },

  {
    "question": "Jaterní steatóza bývá",
    "answers": [
      "u colitis ulcerosa",
      "při prolongované parenterální výživě",
      "u venostázy jater při pravostranné kardiální insuficienci",
      "u diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "u colitis ulcerosa",
      "při prolongované parenterální výživě",
      "u diabetes mellitus"
    ]
  },

  {
    "question": "Při chronické insuficienci jater jsou typické tyto změny v elektroforéze bílkovin",
    "answers": [
      "zvýšení albuminu",
      "pokles gamaglobulinů",
      "vzestup gamaglobulinů",
      "snížení albuminu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vzestup gamaglobulinů", "snížení albuminu"]
  },

  {
    "question": "Porucha jaterní proteosyntézy je charakterizována poklesem sérového",
    "answers": [
      "albuminu",
      "transferinu",
      "prealbuminu",
      "alfa-2-makroglobulinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "albuminu",
      "transferinu",
      "prealbuminu",
      "alfa-2-makroglobulinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšení aminotransferáz v séru signalizuje především tyto chorobné stavy",
    "answers": [
      "cholelitiázu",
      "akutní pankreatitidu",
      "metastázy v játrech",
      "hepatocelulární lézi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hepatocelulární lézi"]
  },

  {
    "question": "Na možnost primárního karcinomu jater myslíme u těchto chorobných stavů",
    "answers": [
      "u HbsAg pozitivní jaterní cirhózy",
      "u »lupoidní« chronické aktivní hepatitidy",
      "u jaterní steatózy",
      "u porphyria cutanea tarda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "u HbsAg pozitivní jaterní cirhózy",
      "u porphyria cutanea tarda"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšení alfa-1-fetoproteinu budí podezření především na",
    "answers": [
      "karcinom jícnu",
      "primární karcinom jater",
      "karcinom tlustého střeva",
      "karcinom pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["primární karcinom jater"]
  },

  {
    "question": "Vznik jaterního abscesu může vyvolat",
    "answers": [
      "Entamoeba histolytica",
      "Taenia saginata",
      "zhnisání echinokokové cysty",
      "Giardia lamblia"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["Entamoeba histolytica", "zhnisání echinokokové cysty"]
  },

  {
    "question": "Jaterní amyloidózu lze diagnostikovat nejlépe",
    "answers": [
      "ultrasonograficky",
      "pomocí CT",
      "necílenou jaterní biopsií",
      "scintigraficky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["necílenou jaterní biopsií"]
  },

  {
    "question": "Kupfferovy buňky",
    "answers": [
      "jsou místem enzymové indukce",
      "hrají roli ve fibrinogenezi jater",
      "mají fagocytární funkci",
      "tvoří koagulační faktory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["mají fagocytární funkci"]
  },

  {
    "question": "Změny krevního oběhu při jaterním selhávání se projevují",
    "answers": [
      "sníženým vazomotorickým tonem",
      "zvýšeným minutovým volumem",
      "zvýšeným průtokem renálním",
      "zvýšeným vazomotorickým tonem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "sníženým vazomotorickým tonem",
      "zvýšeným minutovým volumem"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapie interferonem je indikována u",
    "answers": [
      "chronické aktivní virové hepatitidy B",
      "autoimunitní chronické hepatitidy",
      "akutní virové hepatitidy",
      "alkoholové hepatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["chronické aktivní virové hepatitidy B"]
  },

  {
    "question": "Antimitochondriální protilátky jsou pozitivní hlavně u",
    "answers": [
      "chronické aktivní virové hepatitidy",
      "kryptogenní cirhózy",
      "primární biliární cirhózy",
      "lupoidní hepatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["primární biliární cirhózy"]
  },

  {
    "question": "Reyeův syndrom",
    "answers": [
      "je zvláštní druh těžké akutní hepatitidy",
      "je syndrom akutní encefalopatie s jaterní steatózou",
      "vyskytuje se hlavně ve stáří",
      "souvisí s podáním kyseliny acetylsalicylové"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "je syndrom akutní encefalopatie s jaterní steatózou",
      "souvisí s podáním kyseliny acetylsalicylové"
    ]
  },

  {
    "question": "V průběhu chronické aktivní autoimunitní hepatitidy nenacházíme",
    "answers": [
      "vysoké hodnoty cholesterolu",
      "protilátky proti hladkému svalu",
      "antinukleární faktor",
      "nízké hodnoty gamaglobulinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vysoké hodnoty cholesterolu",
      "nízké hodnoty gamaglobulinů"
    ]
  },

  {
    "question": "U chronické virové hepatitidy B je terapie interferonem indikována hlavně",
    "answers": [
      "u HbeAg pozitivity",
      "u infekce virem D",
      "za přítomnosti anti-HBe",
      "u starších pacientů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["u HbeAg pozitivity"]
  },

  {
    "question": "Při dlouhodobé chronické cholestáze je v popředí subjektivních obtíží",
    "answers": ["bolesti v břiše", "zvracení", "pruritus", "zvýšená únavnost"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pruritus"]
  },

  {
    "question": "Z porfyrických chorob není citlivá na barbituráty",
    "answers": [
      "akutní intermitentní porfyrie",
      "hereditární koproporfyrie",
      "porphyria cutanea tarda",
      "porphyria variegata"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["porphyria cutanea tarda"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost antigenu HBe v průběhu chronické hepatitidy B znamená obvykle",
    "answers": [
      "stadium replikace viru",
      "ústup infekciozity",
      "indikaci k terapii glukokortikoidy",
      "stabilizaci onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["stadium replikace viru"]
  },

  {
    "question": "Prognóza intrahepatální cholestázy v graviditě je obvykle",
    "answers": [
      "nepříznivá pro dítě",
      "nepříznivá pro matku",
      "dobrá pro matku",
      "dobrá pro dítě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dobrá pro matku", "dobrá pro dítě"]
  },

  {
    "question": "Při jaterní cirhóze se tepenný jaterní průtok",
    "answers": [
      "nemění",
      "snižuje",
      "zvyšuje",
      "není závislý na portokavální anastomóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["zvyšuje"]
  },

  {
    "question": "Cytostatickou terapii jaterních tumorů lze mimo i.v. aplikaci vhodně aplikovat hlavně cestou",
    "answers": [
      "arteria hepatica",
      "v. portae",
      "transkutánně – transhepatálně",
      "jaterními žilami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["arteria hepatica"]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím intenzívní diuretické terapie u ascitu při cirhóze jater obvykle nepatří",
    "answers": [
      "encefalopatie",
      "poruchy elektrolytové rovnováhy",
      "hemolytická žloutenka",
      "zvýšení portálního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hemolytická žloutenka", "zvýšení portálního tlaku"]
  },

  {
    "question": "U ascitu rezistentního na medikamentózní terapii není vhodná aplikace",
    "answers": [
      "peritoneální dialýzy",
      "peritoneovenózního zkratu (Le Veen)",
      "portokavální anastomózy",
      "stále se opakující vydatné evakuační punkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["peritoneovenózního zkratu (Le Veen)"]
  },

  {
    "question": "Podle Childovy klasifikace nepatří k prognostickým laboratorním ukazatelům jaterní cirhózy nejpokročilejšího",
    "answers": [
      "nízký sérový albumin",
      "nízký protrombin",
      "stoupající sérový bilirubin",
      "zvýšení aminotransferáz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["zvýšení aminotransferáz"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu polypů žlučníku je metodou první volby",
    "answers": [
      "ultrasonografie",
      "cholecystografie",
      "biligrafie",
      "počítačová tomografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "Pro zjištění polohových anomálií žlučníku je nejvhodnější",
    "answers": [
      "počítačová tomografie",
      "ultrasonografie",
      "cholecystografie",
      "biligrafie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["cholecystografie"]
  },

  {
    "question": "Největší význam tvarových anomálií žlučníku je tehdy, jsou-li umístěny v",
    "answers": ["krčku", "těle", "fundu", "přechodu mezi tělem a krčkem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["přechodu mezi tělem a krčkem"]
  },

  {
    "question": "Smíšené kameny ve žlučníku neobsahují",
    "answers": ["bilirubin", "cholesterol", "vápenaté soli", "sterkobilin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sterkobilin"]
  },

  {
    "question": "Do terapie biliární koliky nepatří",
    "answers": ["spazmolytika", "diuretika", "analgetika", "antipyretika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["diuretika", "antipyretika"]
  },

  {
    "question": "U manifestní chronické cholangitidy je typickým příznakem",
    "answers": [
      "horečka s třesavkou",
      "žloutenka",
      "průjem",
      "bolest v krajině jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "horečka s třesavkou",
      "žloutenka",
      "bolest v krajině jater"
    ]
  },

  {
    "question": "Léčení choledocholitiázy je dnes prováděno hlavně",
    "answers": [
      "pomocí papilotomie při ERCP",
      "chirurgicky",
      "disolucí",
      "rázovou vlnou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pomocí papilotomie při ERCP"]
  },

  {
    "question": "Disoluce žlučových kamenů se provádí kyselinou",
    "answers": [
      "litocholovou",
      "cholanovou",
      "ursodeoxycholovou",
      "chlorovodíkovou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ursodeoxycholovou"]
  },

  {
    "question": "Cholelitiázou je u nás postiženo ve věku nad 50 let",
    "answers": [
      "více než 50 % žen",
      "více než 30 % mužů",
      "80 % žen a 40 % mužů",
      "30 % žen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["více než 50 % žen", "více než 30 % mužů"]
  },

  {
    "question": "Na etiopatogenezi cholelitiázy se podílí",
    "answers": [
      "hypersaturace žluči cholesterolem",
      "stáza žluči ve žlučníku",
      "zánět žlučových cest",
      "alkalóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hypersaturace žluči cholesterolem",
      "stáza žluči ve žlučníku",
      "zánět žlučových cest"
    ]
  },

  {
    "question": "Cholelitiáza se nevyskytuje často u",
    "answers": ["obezity", "hypotyreózy", "hypertyreózy", "diabetu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hypertyreózy"]
  },

  {
    "question": "Nativní rtg břicha může odhalit kameny s přítomností",
    "answers": ["solí kalcia", "solí kalia", "cholesterolu", "pigmentu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["solí kalcia"]
  },

  {
    "question": "Akutní pankreatitidu může podmiňovat hyperlipoproteinémie",
    "answers": ["II. typu", "I. typu", "V. typu", "IV. typu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["I. typu", "V. typu"]
  },

  {
    "question": "Infikovaná žluč jako příčina pankreatitidy je nejčastěji kontaminována",
    "answers": [
      "anaerobními klostridiemi",
      "streptokoky",
      "stafylokoky",
      "pseudomonádami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["anaerobními klostridiemi"]
  },

  {
    "question": "Greyovo-Turnerovo znamení při akutní pankreatitidě je krvácení do",
    "answers": [
      "podkoží v okolí pupku",
      "podkoží v hypogastriích a ingvinách",
      "spojivek",
      "žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["podkoží v hypogastriích a ingvinách"]
  },

  {
    "question": "Kreatorea je",
    "answers": [
      "přítomnost kreatininu ve stolici",
      "přítomnost kreatinu ve stolici",
      "přítomnost natrávených svalových vláken a vaziva ve stolici",
      "množství kreatinu v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "přítomnost natrávených svalových vláken a vaziva ve stolici"
    ]
  },

  {
    "question": "Při onemocnění pankreatu se používá jako test",
    "answers": [
      "pepsin v séru",
      "lipáza v séru",
      "imunoreaktivní trypsin v séru",
      "amyláza v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "lipáza v séru",
      "imunoreaktivní trypsin v séru",
      "amyláza v séru"
    ]
  },

  {
    "question": "Při terapii akutní pankreatitidy se nepoužívá",
    "answers": [
      "Hartmannův roztok",
      "calcium gluconicum",
      "deriváty sulfonylmočoviny",
      "blokátory H2-receptoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["deriváty sulfonylmočoviny"]
  },

  {
    "question": "Karcinom pankreatu je nejčastěji v",
    "answers": [
      "ocasu pankreatu",
      "těle pankreatu",
      "hlavě pankreatu",
      "nemá predilekční lokalizaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hlavě pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu mukoviscidózy je přínosným vyšetřením",
    "answers": [
      "vyšetření potu a slin",
      "rtg vyšetření plic",
      "vyšetření žaludeční sekrece",
      "kontrastní vyšetření tlustého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vyšetření potu a slin", "rtg vyšetření plic"]
  },

  {
    "question": "U jaterních onemocnění omezujeme nebo zakazujeme v dietě",
    "answers": ["bílkoviny", "tuky", "cukry", "alkohol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["tuky", "alkohol"]
  },

  {
    "question": "U jaterního selhání nenacházíme při laboratorním vyšetření",
    "answers": [
      "zvýšenou hladinu amoniaku",
      "hyperglykémii",
      "prodloužený protrombinový čas",
      "zvýšenou hladinu Na v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hyperglykémii", "prodloužený protrombinový čas"]
  },

  {
    "question": "U jaterní encefalopatie podáváme",
    "answers": [
      "nebílkovinnou dietu",
      "neomycin p.o.",
      "chlorpromazin",
      "laktulózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Hepatologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nebílkovinnou dietu",
      "neomycin p.o.",
      "chlorpromazin",
      "laktulózu"
    ]
  },
  {
    "question": "Receptory pro vyvolání kašle jsou",
    "answers": [
      "v očních bulbech",
      "v plexus solaris",
      "při úponu musculus sternocleidomasteoideus",
      "v tracheobronchiálním stromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["v tracheobronchiálním stromu"]
  },

  {
    "question": "U pleurálního výpotku zjistíme fyzikálním vyšetřením",
    "answers": [
      "oslabené až vymizelé sklípkové dýchání",
      "třecí šelest",
      "zesílený fremitus pectoralis a bronchofonii",
      "vlhké chropy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["oslabené až vymizelé sklípkové dýchání"]
  },

  {
    "question": "Perfúze plicní je u zdravého jedince ve vertikální poloze",
    "answers": [
      "větší v bazálních partiích",
      "rovnoměrná ve všech částech plic",
      "větší v horních partiích",
      "nízká v bazálních partiích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["větší v bazálních partiích"]
  },

  {
    "question": "Ventilace plicní je u zdravého jedince ve vertikální poloze",
    "answers": [
      "větší v bazálních partiích",
      "větší v horních partiích",
      "nízká v bazálních partiích",
      "rovnoměrná (homogenní) ve všech částech plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["větší v bazálních partiích"]
  },

  {
    "question": "Pohyb řasinek v dýchacích cestách je",
    "answers": [
      "stejný ve všech oddílech dýchacích cest",
      "rychlejší v drobných průdušinkách než ve větších dýchacích cestách",
      "pomalejší v drobných průdušinkách než ve větších dýchacích cestách",
      "rychlejší v průduškách než ve větších dýchacích cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "pomalejší v drobných průdušinkách než ve větších dýchacích cestách"
    ]
  },

  {
    "question": "K příznakům Bernardova-Hornerova syndromu patří",
    "answers": [
      "mióza, tachykardie, paréza n. facialis téže strany",
      "anizokorie, paréza n. facialis téže strany, enoftalmus",
      "mióza, ptóza, enoftalmus",
      "mydriáza, ptóza, exoftalmus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["mióza, ptóza, enoftalmus"]
  },

  {
    "question": "Chrupavky jsou zachovány nejdále směrem do periférie ve stěně",
    "answers": [
      "segmentálních bronchů",
      "malých bronchů o průsvitu asi 2 mm",
      "lobárních bronchů",
      "bronchiolů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["malých bronchů o průsvitu asi 2 mm"]
  },

  {
    "question": "Do alveolu mohou proniknout částečky o průměru",
    "answers": [
      "do 5 mikronů",
      "do 1 mikronu",
      "do 0,1 mikronu",
      "do 10 mikronů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["do 5 mikronů"]
  },

  {
    "question": "Kterým z následujících transportních mechanismů se odstraňují nejpomaleji partikule z alveolů",
    "answers": [
      "kašláním",
      "lymfatickými cestami",
      "mukociliárním mechanismem",
      "fagocytózou partikulí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["lymfatickými cestami"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky charakteristické pro onemocnění dýchacího ústrojí patří",
    "answers": ["nauzea", "kašel", "bolesti hlavy", "atralgie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["kašel"]
  },

  {
    "question": "O chronickém kašli mluvíme, trvá-li",
    "answers": ["3 týdny", "měsíc", "týden", "2 měsíce"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["3 týdny"]
  },

  {
    "question": "Produktivní kašel v ranních hodinách je charakteristický pro",
    "answers": ["pneumonii", "bronchiektázie", "pneumotorax", "pleuritidu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bronchiektázie"]
  },

  {
    "question": "Kašel v nočních hodinách je charakteristický pro",
    "answers": [
      "pneumotorax",
      "akutní bronchitidu",
      "hiátovou hernii",
      "astmatický ekvivalent"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["astmatický ekvivalent"]
  },

  {
    "question": "Produktivní kašel v závislosti na poloze je typický pro",
    "answers": [
      "plicní absces",
      "aspiraci cizího tělesa",
      "asthma bronchiale",
      "bronchitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["plicní absces"]
  },

  {
    "question": "Inspirační dušnost není vyvolávána",
    "answers": [
      "zúžením velkých cest dýchacích",
      "velkou retrosternální strumou",
      "jaterním kómatem",
      "vznikem pneumotoraxu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["jaterním kómatem"]
  },

  {
    "question": "Exspirační dušnost je vyvolávána",
    "answers": [
      "srdeční arytmií",
      "krvácením do trávicího ústrojí",
      "zúžením periferních dýchacích cest",
      "vybočením nosní přepážky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zúžením periferních dýchacích cest"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny akutní dušnosti patří",
    "answers": [
      "krvácivé stavy",
      "bronchiektázie",
      "meteorismus",
      "plicní embolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "Dušnost trvající měsíce až roky je charakteristická pro",
    "answers": [
      "plicní edém",
      "emfyzém",
      "syndrom horní duté žíly",
      "bronchogenní karcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["emfyzém"]
  },

  {
    "question": "Kašel v závislosti na jídle je obvyklý u",
    "answers": [
      "karcinomu jícnu",
      "tracheoezofageální píštěle",
      "hiátové hernie",
      "žaludečního vředu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["tracheoezofageální píštěle"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou záchvatovité dušnosti je",
    "answers": [
      "asthma bronchiale",
      "pleuritida",
      "pneumonie",
      "akutní bronchitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["asthma bronchiale"]
  },

  {
    "question": "Bolest pleurálního charakteru znamená postižení",
    "answers": [
      "parietální pleury",
      "viscerální pleury",
      "sliznice průdušek",
      "svaloviny hrudníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["parietální pleury"]
  },

  {
    "question": "Pleurální bolesti jsou obvyklé",
    "answers": ["při jídle", "při kašli", "v absolutním klidu", "při pohybu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["při kašli"]
  },

  {
    "question": "Tusigenní synkopa znamená",
    "answers": [
      "arytmie při kašli",
      "závrať při kašli",
      "dušnost navozenou kašlem",
      "ztrátu vědomí při kašli"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["ztrátu vědomí při kašli"]
  },

  {
    "question": "Krev u hemoptýzy je",
    "answers": ["se zbytky potravy", "tmavá", "provázená zvracením", "zpěněná"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zpěněná"]
  },

  {
    "question": "O hemoptýze mluvíme, pokud je zdroj krvácení",
    "answers": [
      "v orofaciální oblasti",
      "v jícnu",
      "pod hlasivkami",
      "nad hlasivkami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pod hlasivkami"]
  },

  {
    "question": "Tachypnoe označuje počet dechů za minutu",
    "answers": ["nad 12", "nad 30", "nad 25", "nad 20"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nad 20"]
  },

  {
    "question": "Bradypnoe označuje počet dechů za minutu",
    "answers": ["pod 16", "pod 12", "pod 20", "pod 18"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pod 12"]
  },

  {
    "question": "Za normální okolností je exspirace",
    "answers": [
      "kratší než inspirace",
      "různá",
      "stejně dlouhá jako inspirace",
      "delší než inspirace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["delší než inspirace"]
  },

  {
    "question": "Známkou zvýšení dechové práce je",
    "answers": [
      "bradypnoe",
      "vznik paličkovitých prstů",
      "vznik cyanózy",
      "vpadávání mezižebří"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vpadávání mezižebří"]
  },

  {
    "question": "Pohyblivost bránice při poklepu je v rozmezí",
    "answers": ["3–5 cm", "1–3 cm", "7–9 cm", "5–7 cm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["3–5 cm"]
  },

  {
    "question": "Zkrácený poklep nacházíme u",
    "answers": ["pneumotoraxu", "emfyzému", "výpotku", "bronchitidy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["výpotku"]
  },

  {
    "question": "Zvučný poklep nacházíme u",
    "answers": ["pneumonie", "výpotku", "atelektázy", "emfyzému"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["emfyzému"]
  },

  {
    "question": "Fremitus pectoralis je zvýšený u",
    "answers": [
      "bronchiektázie",
      "asthma bronchiale",
      "pneumonie",
      "pleuritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pneumonie"]
  },

  {
    "question": "Paličkovité prsty jsou patrné u",
    "answers": [
      "plicní embolie",
      "chronických plicních infekcí",
      "bronchitidy",
      "pleuritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["chronických plicních infekcí"]
  },

  {
    "question": "Cyanóza vzniká, pokud koncentrace redukovaného hemoglobinu v arteriální krvi dosahuje alespoň",
    "answers": ["30 g/l", "50 g/l", "70 g/l", "100 g/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["50 g/l"]
  },

  {
    "question": "Ortopnoe je výraz pro",
    "answers": [
      "ztrátu vědomí při dechových obtížích",
      "námahovou dušnost",
      "zrychlené dýchání spojené s pocitem dušnosti",
      "klidovou dušnost, která nutí pacienta zaujímat polohu vsedě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "klidovou dušnost, která nutí pacienta zaujímat polohu vsedě"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro syndrom komprese horní duté žíly je charakteristické",
    "answers": [
      "ztráta vědomí",
      "prosáknutí až otok paží a krku",
      "bolesti za sternem",
      "palpitace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["prosáknutí až otok paží a krku"]
  },

  {
    "question": "Pleurální tření je",
    "answers": [
      "nemožné hmatat",
      "možné jen auskultovat",
      "je patrné při inspekci",
      "možné hmatat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["možné hmatat"]
  },

  {
    "question": "Podkladem jasného poklepu je",
    "answers": [
      "pohyblivost bránice",
      "hrudník v inspiračním postavení",
      "proudění vzduchu v bronchiálním stromu",
      "vzdušný, ventilovaný plicní parenchym"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vzdušný, ventilovaný plicní parenchym"]
  },

  {
    "question": "Zkrácený poklep nacházíme u",
    "answers": [
      "omezení pohyblivosti hrudníku",
      "infiltrace plicní tkáně",
      "pneumotoraxu",
      "omezeného proudění vzduchu v dýchacích cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["infiltrace plicní tkáně"]
  },

  {
    "question": "Zvučný poklep nacházíme u",
    "answers": [
      "pleuritidy",
      "pneumotoraxu",
      "pneumonie",
      "tracheobronchitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pneumotoraxu"]
  },

  {
    "question": "Trubicové dýchání nacházíme u",
    "answers": [
      "emfyzému",
      "infiltrace plicní tkáně",
      "pneumotoraxu",
      "zánětu průdušek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["infiltrace plicní tkáně"]
  },

  {
    "question": "Podkladem vlhkých vedlejších fenoménů je",
    "answers": [
      "snížená pohyblivost bránice",
      "zužování dýchacích cest",
      "přítomnost tekutého sekretu v dýchacích cestách",
      "zrychlená frekvence dýchání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["přítomnost tekutého sekretu v dýchacích cestách"]
  },

  {
    "question": "Těsně pod klíčkem hmatáme obvykle",
    "answers": ["čtvrté žebro", "první žebro", "druhé žebro", "třetí žebro"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["druhé žebro"]
  },

  {
    "question": "Dolní úhel lopatky je obvykle u",
    "answers": ["Th 8", "Th 7", "Th 6", "Th 5"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Th 7"]
  },

  {
    "question": "Pro přítomnost exsudátu v pleurálním prostoru je typický poklep",
    "answers": ["bubínkový", "jasný", "zkrácený", "zvučný"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["zkrácený"]
  },

  {
    "question": "Pro přítomnost tekutiny v pleurální dutině je typické dýchání",
    "answers": [
      "trubicové oslabené (kompresívní)",
      "sklípkové zostřené",
      "s prodlouženým exspiriem",
      "s četnými vlhkými fenomény (chropy)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["trubicové oslabené (kompresívní)"]
  },

  {
    "question": "Vedlejší fenomény suché (pískoty a vrzoty) nacházíme, pokud je",
    "answers": [
      "tekutina v pleurální dutině",
      "tekutý sekret v dýchacích cestách",
      "vazký sekret v dýchacích cestách",
      "omezená pohyblivost bránice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["vazký sekret v dýchacích cestách"]
  },

  {
    "question": "Hrudní hlas je zesílený, pokud je",
    "answers": [
      "vzduch v pleurální dutině",
      "překážka v dýchacích cestách",
      "tekutina v pleurální dutině",
      "infiltrace plicní tkáně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["infiltrace plicní tkáně"]
  },

  {
    "question": "Hrudní hlas je oslabený u",
    "answers": [
      "inspiračního postavení hrudníku",
      "omezené pohyblivosti bránice",
      "infiltrace plicní tkáně",
      "výpotku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["výpotku"]
  },

  {
    "question": "Změna hlasu – chrapot (dysfonie)",
    "answers": [
      "je projevem onemocnění dýchacího ústrojí",
      "není projevem onemocnění dýchacího ústrojí",
      "vyskytuje se při postižení bránice",
      "vyskytuje se při onemocnění pleury"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je projevem onemocnění dýchacího ústrojí"]
  },

  {
    "question": "Cyanóza se zpravidla nevyskytuje u",
    "answers": [
      "lobární pneumonie",
      "emfyzému",
      "anémie",
      "levostranného srdečního selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["anémie"]
  },

  {
    "question": "Vomika je",
    "answers": [
      "kašel, který vede k dávivému reflexu a zvracení",
      "zvracení žaludečního obsahu s příměsí krve",
      "zvracení doprovázené kašlem a dušností",
      "náhlé vykašlání velkého množství hnisavého sputa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["náhlé vykašlání velkého množství hnisavého sputa"]
  },

  {
    "question": "Nutným vyšetřením u hemoptýzy kromě rtg je",
    "answers": [
      "soubor tzv. jaterních testů",
      "sedimentace",
      "vyšetření na okultní krvácení",
      "bronchoskopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bronchoskopie"]
  },

  {
    "question": "Odlišení exsudátu od transsudátu umožňuje stanovení",
    "answers": ["amylázy", "kyseliny hyaluronové", "bílkoviny", "cukru"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["bílkoviny"]
  },

  {
    "question": "Pleurální výpotek je hodnocen již jako exsudát, když koncentrace bílkoviny v něm je větší než",
    "answers": ["60 g/l", "30 g/l", "70 g/l", "50 g/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["30 g/l"]
  },

  {
    "question": "Plicní angiografie má význam u",
    "answers": [
      "asthma bronchiale",
      "pneumonie",
      "plicní embolie",
      "pleuritidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "Tomografie je důležitá pro",
    "answers": [
      "posouzení pohyblivosti bránice",
      "detailnější zobrazení lézí v plicní tkáni",
      "posouzení exkurzí hrudníku",
      "průkaz přítomnosti tekutiny v dýchacích cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["detailnější zobrazení lézí v plicní tkáni"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření ultrazvukem (ultrasonografie) má v pneumologii význam pro",
    "answers": [
      "posouzení tloušťky výpotku",
      "průkaz přítomnosti plicní infiltrace",
      "posouzení pohyblivosti bránice",
      "průkaz přítomnosti vzduchu v pleurální dutině"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["posouzení tloušťky výpotku"]
  },

  {
    "question": "Bronchografie se provádí při",
    "answers": [
      "podezření na bronchiektázie",
      "pneumonii",
      "pneumotoraxu",
      "zánětu průdušek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["podezření na bronchiektázie"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření sputa po stránce bakteriologické",
    "answers": [
      "má smysl jen při pertracheálním odběru",
      "je důležité pouze ve spojení s pokusem na zvířeti",
      "je dnes již obsoletní",
      "má význam k posouzení infekčního agens"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["má význam k posouzení infekčního agens"]
  },

  {
    "question": "Cytologické vyšetření sputa je důležité u",
    "answers": [
      "zánětů průdušek",
      "zánětlivých procesů plicního parenchymu",
      "plicní tuberkulózy",
      "plicních nádorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["plicních nádorů"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulinový kožní test",
    "answers": [
      "má omezený význam v diagnostice tuberkulózy",
      "se již neprovádí",
      "se používá zejména pro diagnózu mimoplicní (zejména kožní) tbc",
      "je rozhodující pro diagnózu plicní tuberkulózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["má omezený význam v diagnostice tuberkulózy"]
  },

  {
    "question": "Perfúzní scintigrafie plicní je indikována zejména u",
    "answers": [
      "plicního abscesu",
      "plicní embolie",
      "parézy bránice",
      "asthma bronchiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "Mediastinoskopie",
    "answers": [
      "je endoskopické vyšetření mediastina",
      "má význam zejména pro diagnostiku poruch bránice",
      "je skiaskopie mediastina",
      "používá se zejména k potvrzení diagnózy mediastinálního emfyzému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["je endoskopické vyšetření mediastina"]
  },

  {
    "question": "Metoda Ziehlova-Nielsenova slouží k průkazu",
    "answers": ["mykózy", "BK", "virů", "anaerobních baktérií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["BK"]
  },

  {
    "question": "Minutová ventilace v klidu je",
    "answers": ["8–10 l", "4–6 l", "10–14 l", "6–8 l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["6–8 l"]
  },

  {
    "question": "Dechový objem obnáší",
    "answers": ["1000 ml", "300 ml", "500 ml", "800 ml"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["500 ml"]
  },

  {
    "question": "Vitální kapacita u zdravých dospělých mužů je nejméně",
    "answers": ["5000 ml", "9000 ml", "7000 ml", "3500 ml"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["3500 ml"]
  },

  {
    "question": "Difúzní kapacita plic umožňuje hodnotit",
    "answers": [
      "výměnu krevních plynů mezi alveolárním vzduchem a krví",
      "rozvádění a míšení vdechnutého vzduchu",
      "regulaci ventilace",
      "distribuci krve plicním řečištěm"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["výměnu krevních plynů mezi alveolárním vzduchem a krví"]
  },

  {
    "question": "Zdravá, dospělá, průměrně velká osoba spotřebuje obvykle za jednu minutu",
    "answers": [
      "250 ml kyslíku",
      "600 ml kyslíku",
      "400 ml kyslíku",
      "100 ml kyslíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["250 ml kyslíku"]
  },

  {
    "question": "Pro ventilační poruchu restrikčního typu je charakteristické",
    "answers": [
      "zvýšení celkové kapacity plic",
      "rovnoměrné snížení objemů plicních",
      "bradypnoe",
      "zvýšení maximální minutové ventilace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["rovnoměrné snížení objemů plicních"]
  },

  {
    "question": "Pro ventilační poruchu obstrukčního typu je charakteristické",
    "answers": [
      "pokles relativní sekundové kapacity plicní",
      "snížení dechové práce",
      "zvýšení minutové ventilace",
      "snížení celkové kapacity plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pokles relativní sekundové kapacity plicní"]
  },

  {
    "question": "O hypoxémii hovoříme, pokud je tenze kyslíku v tepenné krvi u mladých dospělých osob",
    "answers": [
      "méně než 8 kPa",
      "méně než 15 kPa",
      "méně než 12 kPa",
      "méně než 10 kPa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["méně než 10 kPa"]
  },

  {
    "question": "O hyperkapnii hovoříme, pokud je tenze oxidu uhličitého v tepenné krvi",
    "answers": [
      "více než 3,6 kPa",
      "více než 5,4 kPa",
      "více než 6,6 kPa",
      "více než 4,4 kPa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["více než 6,6 kPa"]
  },

  {
    "question": "Běžným spirografem nelze zjistit",
    "answers": [
      "relativní jednosekundovou kapacitu při usilovném výdechu",
      "celkovou kapacitu plic",
      "průměrnou výdechovou rychlost",
      "relativní jednosekundovou kapacitu při usilovném nádechu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["celkovou kapacitu plic"]
  },

  {
    "question": "Za normálních okolností dospělý člověk za 1 minutu",
    "answers": [
      "spotřebuje 250 ml O2 a produkuje 350 ml CO2",
      "spotřebuje 250 ml O2 a produkuje 200 ml CO2",
      "spotřebuje 150 ml O2 a produkuje 150 ml CO2",
      "spotřebuje 200 ml O2 a produkuje 100 ml CO2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["spotřebuje 250 ml O2 a produkuje 200 ml CO2"]
  },

  {
    "question": "Kterou z uvedených metod nelze použít k průkazu virů",
    "answers": [
      "sérologická diagnostika",
      "elektronoptická metoda",
      "hemokultura",
      "izolační pokus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["hemokultura"]
  },

  {
    "question": "Při akutní respirační acidóze dojde asi během jednoho týdne k rozvoji metabolické kompenzační reakce, a to",
    "answers": ["respirační", "renální", "nárazníkové", "hypoventilační"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["renální"]
  },

  {
    "question": "Vomika nemůže být",
    "answers": ["pohrudniční", "podjaterní", "podbrániční", "mediastinální"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["podjaterní"]
  },

  {
    "question": "Hlavní a pomocné inspirační svaly jsou",
    "answers": [
      "bránice",
      "mm. intercostales externi",
      "m. rectus abdominis",
      "mm. scaleni, m. sternocleidomastoideus, m. trapezius"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "bránice",
      "mm. intercostales externi",
      "mm. scaleni, m. sternocleidomastoideus, m. trapezius"
    ]
  },

  {
    "question": "K důležitým exspiračním svalům patří",
    "answers": [
      "m. rectus abdominis, m. obliquus externus",
      "m. obliquus internus, m. transversus abdominis",
      "mm. intercostales externi",
      "mm. intercostales interni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "m. rectus abdominis, m. obliquus externus",
      "m. obliquus internus, m. transversus abdominis",
      "mm. intercostales interni"
    ]
  },

  {
    "question": "Vyšetření pleurálního výpotku svědčí pro transsudát, pokud je",
    "answers": [
      "specifická hmotnost nižší než 1 015",
      "specifická hmotnost vyšší než 1 015",
      "proteinů méně než 30 g/l",
      "proteinů více než 30 g/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "specifická hmotnost nižší než 1 015",
      "proteinů méně než 30 g/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Masívní hemoptoe ohrožuje bezprostředně nemocného",
    "answers": [
      "obstrukcí dýchacích cest",
      "ztrátou krve",
      "vznikem následných komplikací – zánět plic",
      "povahou základního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["obstrukcí dýchacích cest", "ztrátou krve"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny hemoptýzy nepatří",
    "answers": [
      "bronchiektázie",
      "tuberkulóza",
      "bronchogenní karcinom",
      "pleuritis sicca"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pleuritis sicca"]
  },

  {
    "question": "Plicní lymfatika má významnou úlohu při",
    "answers": [
      "čistící schopnosti plic",
      "kardiálním městnání",
      "šíření neoplastického procesu",
      "tvorbě chylu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "čistící schopnosti plic",
      "kardiálním městnání",
      "šíření neoplastického procesu"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro nádorovou infiltraci lymfatických uzlin svědčí, pokud jsou při CT velikosti",
    "answers": ["do 1 cm", "nad 1 cm", "nad 2 cm", "nad 3 cm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["nad 3 cm"]
  },

  {
    "question": "Bronchiální artérie zásobují",
    "answers": [
      "bronchiální stěnu",
      "lymfatické uzliny",
      "intralobulární pojivovou tkáň",
      "pleuru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "bronchiální stěnu",
      "lymfatické uzliny",
      "intralobulární pojivovou tkáň"
    ]
  },

  {
    "question": "Bronchiální stěna na úrovni bronchiolů obsahuje vlákna",
    "answers": ["krycí", "elastická", "svalová", "kolagenní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["elastická", "svalová", "kolagenní"]
  },

  {
    "question": "Neuroendokrinní buňky na úrovni bronchiolu obsahují",
    "answers": ["serotonin", "progesteron", "bombezin", "kalcitonin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["serotonin", "bombezin", "kalcitonin"]
  },

  {
    "question": "Přechod plynů mezi sousedícími alveoly umožňují",
    "answers": [
      "Kohnovy póry",
      "plicní lymfatika",
      "Lambertovy kanálky",
      "kapilární síť"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["Kohnovy póry", "Lambertovy kanálky"]
  },

  {
    "question": "Regulace dýchání je ovlivňována",
    "answers": [
      "mechanoreceptory",
      "chemoreceptory",
      "termoreceptory",
      "nervovými podněty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "mechanoreceptory",
      "chemoreceptory",
      "termoreceptory",
      "nervovými podněty"
    ]
  },

  {
    "question": "Plicní cévní rezistenci zvyšují faktory",
    "answers": [
      "stimulované baroceptory",
      "humorální (vazoaktivní látky)",
      "chemické (hypoxie)",
      "neurální (sympatikus)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "humorální (vazoaktivní látky)",
      "chemické (hypoxie)",
      "neurální (sympatikus)"
    ]
  },

  {
    "question": "Metabolická – nerespirační funkce plic zahrnuje",
    "answers": [
      "syntézu",
      "aktivaci",
      "inaktivaci",
      "vylučování chemických látek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "syntézu",
      "aktivaci",
      "inaktivaci",
      "vylučování chemických látek"
    ]
  },

  {
    "question": "Surfaktant (povrchová substance) je vytvářen",
    "answers": [
      "alveolárními buňkami",
      "Clara buňkami",
      "granulovanými pneumocyty (II. typu)",
      "alveolárními makrofágy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["granulovanými pneumocyty (II. typu)"]
  },

  {
    "question": "67galium se kumuluje v místech",
    "answers": [
      "zvýšené buněčné proliferace",
      "vazivově změněných (fibróza plicní)",
      "nádorové proliferace",
      "postižených zánětem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšené buněčné proliferace",
      "nádorové proliferace",
      "postižených zánětem"
    ]
  },

  {
    "question": "Bioptické metody při bronchoskopii mohou mít za následek vznik",
    "answers": [
      "pneumotoraxu",
      "respirační insuficience",
      "infekce",
      "hemoptýzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["pneumotoraxu", "infekce", "hemoptýzy"]
  },

  {
    "question": "Bronchoalveolární laváž – v získané tekutině hodnotíme procentuální podíl",
    "answers": ["polymorfonukleárů", "lymfocytů", "pneumocytů", "eozinofilů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["polymorfonukleárů", "lymfocytů", "eozinofilů"]
  },

  {
    "question": "Bronchoskopie je u hemoptýzy indikována pro",
    "answers": [
      "určení lokalizace krvácení",
      "hodnocení příčiny",
      "odsátí koagul",
      "provedení bronchiální tamponády"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": [
      "určení lokalizace krvácení",
      "hodnocení příčiny",
      "odsátí koagul",
      "provedení bronchiální tamponády"
    ]
  },

  {
    "question": "U bronchitidy zjišťujeme tento fyzikální nález",
    "answers": [
      "krepitus",
      "trubicové dýchání",
      "suché nebo vlhké chropy",
      "zkrácený poklep"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie – propedeutika"],
    "correctAnswers": ["suché nebo vlhké chropy"]
  },
  {
    "question": "Na vdechu se za klidových podmínek podílí",
    "answers": [
      "bránice (asi z 85 %) a musculi intercostales externi",
      "bránice (asi ze 60 %) a musculi intercostales externi",
      "bránice (asi z 85 %) a musculi intercostales interni",
      "bránice (asi z 60 %) a musculi intercostales interni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bránice (asi ze 60 %) a musculi intercostales externi"]
  },

  {
    "question": "Průměrná výdechová rychlost vzduchu při klidovém dýchání je přibližně",
    "answers": ["1 l/s", "2 l/s", "0,4 l/s", "0,1 l/s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["0,4 l/s"]
  },

  {
    "question": "Plicní surfaktant",
    "answers": [
      "snižuje povrchové napětí alveolů",
      "podílí se na lokálních obranných mechanismech",
      "ovlivňuje bronchiální sekreci",
      "ovlivňuje mukociliární transport"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snižuje povrchové napětí alveolů"]
  },

  {
    "question": "Bránice jako dýchací sval se podílí na ventilaci u zdravého jedince",
    "answers": ["z cca 75 %", "z cca 90 %", "z cca 30 %", "z cca 60 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["z cca 60 %"]
  },

  {
    "question": "Poměr ventilace/perfúze je u zdravého jedince",
    "answers": [
      "v horních partiích plic vysoký",
      "vysoký v dolních partiích",
      "ve všech částech plic rovnoměrný",
      "v horních partiích plic nízký"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v horních partiích plic vysoký"]
  },

  {
    "question": "Hodnota difúzní plicní kapacity je ovlivněna",
    "answers": [
      "tlakem v arteria pulmonalis",
      "jen alveolokapilárním blokem",
      "jen poruchou poměru ventilace/perfúze",
      "jak poruchou poměru ventilace/perfúze, tak alveolokapilárním blokem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "jak poruchou poměru ventilace/perfúze, tak alveolokapilárním blokem"
    ]
  },

  {
    "question": "Alveolární mrtvý prostor",
    "answers": [
      "je roven fyziologickému mrtvému prostoru",
      "je tvořen alveolárním objemem a dýchacími cestami, které se neúčastní na výměně plynů",
      "představuje alveolární objem, který se neúčastní na výměně plynů",
      "představuje dýchací cesty, které se neúčastní na výměně plynů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "představuje alveolární objem, který se neúčastní na výměně plynů"
    ]
  },

  {
    "question": "Plocha plic, na které dochází k výměně plynů, tvoří",
    "answers": ["150–170 m2", "130–150 m2", "50–70 m2", "70–100 m2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["70–100 m2"]
  },

  {
    "question": "Minutová ventilace je",
    "answers": [
      "počet dechů za 1 min",
      "objem vzduchu ventilovaného za 1 min",
      "množství CO2",
      "množství O2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["objem vzduchu ventilovaného za 1 min"]
  },

  {
    "question": "Saturace Hb kyslíkem v tepenné krvi (SaO2",
    "answers": ["je normálně", "77 %", "87 %", "97 %", "67 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["97 %"]
  },

  {
    "question": "Normální respirační ústrojí je sterilní",
    "answers": [
      "distálně od respiračních bronchiolů",
      "distálně od laryngu",
      "distálně od lobárních (segmentálních) bronchů",
      "distálně od orofaryngu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["distálně od laryngu"]
  },

  {
    "question": "Základní složkou plicního surfaktantu jsou",
    "answers": ["uhlovodany", "fosfolipidy", "triacylglycerol", "protein"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["fosfolipidy"]
  },

  {
    "question": "V intrapleurálním prostoru je normální tlak",
    "answers": [
      "stejný jako je tlak atmosférický",
      "pozitivní",
      "pozitivní v inspiriu a negativní v exspiriu",
      "negativní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["negativní"]
  },

  {
    "question": "Jak se chovají dýchací cesty při vdechu",
    "answers": [
      "prodlouží se a rozšíří se",
      "rozšíří se, délka se nemění",
      "prodlouží se a zúží se",
      "nemění se délka ani šířka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prodlouží se a rozšíří se"]
  },

  {
    "question": "Auxiliární dýchání je",
    "answers": [
      "dýchání se záchvaty kašle",
      "fixovaná poloha nemocného s využitím inspiračních svalů",
      "dýchání s distančními fenomény",
      "dýchání při pneumonii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "fixovaná poloha nemocného s využitím inspiračních svalů"
    ]
  },

  {
    "question": "Costa fluctuans je",
    "answers": [
      "volný konec 9. nebo 10. žebra",
      "následek fraktury žebra",
      "fluktuace v průběhu žebra",
      "zduření žebra při generalizaci nádoru do skeletu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["volný konec 9. nebo 10. žebra"]
  },

  {
    "question": "Asfyxie je",
    "answers": [
      "záchvatovitá dušnost s kašlem",
      "prudká bolest v oblasti hrudníku s dušností",
      "akutní dechová nedostatečnost ohrožující život",
      "spazmus dýchacích cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutní dechová nedostatečnost ohrožující život"]
  },

  {
    "question": "Hranici mezi horním a středním plicním polem tvoří",
    "answers": [
      "horizontální čára dotýkající se nejnižšího bodu dolního okraje druhého žebra",
      "horní okraj plicního hilu",
      "třetí ventrální žebro",
      "interlobium mezi horním a středním lalokem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "horizontální čára dotýkající se nejnižšího bodu dolního okraje druhého žebra"
    ]
  },

  {
    "question": "Hodnoty pCO2",
    "answers": [
      "dýchací centrum 2",
      "inhibují",
      "výrazně stimulují",
      "stimulují",
      "ještě neovlivňují"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["inhibují"]
  },

  {
    "question": "Větvení bronchiálního stromu končí na úrovni",
    "answers": [
      "segmentálních bronchů",
      "terminálních bronchiolů",
      "ductus alveolaris",
      "respiračních bronchiolů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["terminálních bronchiolů"]
  },

  {
    "question": "Co signalizuje stridor",
    "answers": [
      "obstrukci velkých dýchacích cest",
      "dislokaci velkých dýchacích cest",
      "torzi velkých dýchacích cest",
      "rozšíření velkých dýchacích cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obstrukci velkých dýchacích cest"]
  },

  {
    "question": "Lividní vzhled, chladný pot, chrčení, dušnost, zpěněné sputum jsou známkou",
    "answers": ["anémie", "pleuritidy", "pneumotoraxu", "plicního edému"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicního edému"]
  },

  {
    "question": "Bolest na hrudi, dušnost, růžové až krvavé sputum jsou známkou",
    "answers": [
      "cor pulmonale chronicum",
      "plicní embolie",
      "pleuritidy",
      "chronické bronchitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní embolie"]
  },

  {
    "question": "Zesílené sklípkové dýchání vzniká při",
    "answers": [
      "plicní hypertenzi",
      "bronchiální obstrukci",
      "embolii",
      "celkové nebo lokální hyperventilaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["celkové nebo lokální hyperventilaci"]
  },

  {
    "question": "Vymizení dýchacího šelestu nacházíme nad",
    "answers": [
      "bronchiektáziemi",
      "plicní embolií",
      "velkým výpotkem",
      "rozsáhlou bronchopneumonií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velkým výpotkem"]
  },

  {
    "question": "Kompresívní dýchání značí",
    "answers": [
      "oslabené trubicové dýchání",
      "bronchiální stenózu",
      "pneumonickou infiltraci",
      "bronchiální obstrukci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["oslabené trubicové dýchání"]
  },

  {
    "question": "Dýchání dutinové (amforické) vzniká, jestliže",
    "answers": [
      "přívodný bronchus komunikuje s velkou dutinou",
      "dutina naléhá intimně na plicní artérie",
      "dutina je lokalizována při stěně hrudní",
      "dutina je vyplněna tekutinou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přívodný bronchus komunikuje s velkou dutinou"]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při asthma bronchiale",
    "answers": [
      "hypersonorní poklep, trubicové dýchání",
      "poklep temný, dýchání neslyšné",
      "hypersonorní poklep, sklípkové dýchání s prodlouženým exspiriem, suché fenomény difúzně",
      "zkrácený poklep, dýchání bez vedlejších fenoménů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "hypersonorní poklep, sklípkové dýchání s prodlouženým exspiriem, suché fenomény difúzně"
    ]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při bronchopneumonii",
    "answers": [
      "poklep zkrácený, sklípkové dýchání, lokálně vlhké fenomény",
      "poklep zkrácený, dýchání amforické, bez vedlejších fenoménů",
      "poklep zvučný, sklípkové dýchání, lokálně vlhké fenomény",
      "poklep zkrácený, trubicové dýchání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "poklep zkrácený, sklípkové dýchání, lokálně vlhké fenomény"
    ]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při pneumonii",
    "answers": [
      "poklep zkrácený, neslyšné dýchání",
      "poklep jasný, zostřené dýchání",
      "zkrácený poklep, trubicové dýchání, vlhké fenomény",
      "poklep bubínkový, trubicové dýchání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zkrácený poklep, trubicové dýchání, vlhké fenomény"]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při difúzní plicní fibróze",
    "answers": [
      "poklep zkrácený, neslyšné dýchání",
      "poklep jasný, trubicové dýchání",
      "poklep bubínkový, trubicové dýchání",
      "poklep jasný, dýchání sklípkové, krepitus při bázích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poklep jasný, dýchání sklípkové, krepitus při bázích"]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při plicním edému",
    "answers": [
      "poklep hypersonorní, dýchání trubicové",
      "poklep jasný, dýchání sklípkové",
      "poklep jasný, dýchání zostřené, difúzně chropy velkých bublin",
      "poklep zvučný, dýchání neslyšné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "poklep jasný, dýchání zostřené, difúzně chropy velkých bublin"
    ]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při atelektáze",
    "answers": [
      "poklep zkrácený, zostřené dýchání, suché fenomény",
      "poklep zvučný, sklípkové dýchání",
      "poklep zkrácený, dýchání sklípkové oslabené až vymizelé",
      "poklep bubínkový, zostřené dýchání, vlhké fenomény"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "poklep zkrácený, dýchání sklípkové oslabené až vymizelé"
    ]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při pleuritis sicca",
    "answers": [
      "poklep jasný, oslabené dýchání, pleurální tření",
      "poklep bubínkový, zostřené dýchání",
      "poklep jasný, dýchání sklípkové, pískoty a vrzoty",
      "poklep zvučný, dýchání sklípkové bez vedlejších fenoménů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poklep jasný, oslabené dýchání, pleurální tření"]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při pneumotoraxu",
    "answers": [
      "poklep zkrácený, dýchání zostřené",
      "poklep bubínkový, dýchání neslyšné",
      "poklep jasný, dýchání sklípkové",
      "poklep bubínkový, dýchání trubicové"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["poklep bubínkový, dýchání neslyšné"]
  },

  {
    "question": "Kussmaulovo dýchání je typické pro",
    "answers": ["asthma bronchiale", "plicní fibrózu", "acidózu", "alkalózu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["acidózu"]
  },

  {
    "question": "Krepitus nad plícemi bývá u",
    "answers": [
      "bronchopneumonie",
      "obstrukce velkých dýchacích cest",
      "intersticiálních plicních procesů",
      "asthma bronchiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["intersticiálních plicních procesů"]
  },

  {
    "question": "Dýchání sklípkové může být nahrazeno",
    "answers": ["vrzoty", "pískoty", "rachůtky", "trubicovým dýcháním"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trubicovým dýcháním"]
  },

  {
    "question": "Vedlejší suché fenomény jsou",
    "answers": ["rachoty", "pískoty", "krepitus", "stridor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pískoty"]
  },

  {
    "question": "Sfouknutí hořící zápalky slouží k rozeznání obstrukční ventilační poruchy. Za normálních okolností se sfoukne",
    "answers": ["do 1 m", "1–1,5 m", "více než 2 m", "2 m"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1–1,5 m"]
  },

  {
    "question": "Oslabené sklípkové dýchání nacházíme při",
    "answers": [
      "plicním edému",
      "akutní bronchitidě",
      "nádorech mediastina",
      "celkové nebo místní hypoventilaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["celkové nebo místní hypoventilaci"]
  },

  {
    "question": "Cheyneovo-Stokesovo dýchání je",
    "answers": [
      "usilovné dýchání při intoxikacích",
      "pravidelně se střídající hyperpnoe a apnoe",
      "tachypnoe s distančními fenomény",
      "bradypnoe s kolapsovým stavem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pravidelně se střídající hyperpnoe a apnoe"]
  },

  {
    "question": "Vyšší stav bráničního oblouku zpravidla neprovází",
    "answers": [
      "plicní embolii",
      "parézu n. phrenicus",
      "atelektázu plic",
      "emfyzém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["emfyzém"]
  },

  {
    "question": "Klassenova biopsie je",
    "answers": [
      "biopsie periferních mízních uzlin",
      "biopsie mediastinálních mízních uzlin",
      "biopsie plic z malé torakotomie",
      "punkční aspirační biopsie tenkou jehlou transparietálně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["biopsie plic z malé torakotomie"]
  },

  {
    "question": "Plicní scintigrafie je nejčastěji indikována u",
    "answers": [
      "pneumotoraxu",
      "plicní embolizace",
      "uzlových plicních stínů",
      "při podezření na nádory pleury"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní embolizace"]
  },

  {
    "question": "Hlenohnisavé sputum při stání vytváří",
    "answers": ["gel fázi", "2 vrstvy", "1 vrstvu", "3 vrstvy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["3 vrstvy"]
  },

  {
    "question": "Torakoskopie je indikována při",
    "answers": [
      "plicním edému",
      "pneumonii",
      "tuberkulóze",
      "onemocněních pleury, hrudní stěny, bránice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["onemocněních pleury, hrudní stěny, bránice"]
  },

  {
    "question": "Pneumobronchogram vzniká",
    "answers": [
      "pokud je přítomna atelektáza",
      "pokud jsou přítomny bronchiektázie",
      "pokud je přítomna pleuritida",
      "pokud je bronchiální strom vyplněný vzduchem proti souvislému zastínění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "pokud je bronchiální strom vyplněný vzduchem proti souvislému zastínění"
    ]
  },

  {
    "question": "Atelektáza je způsobena",
    "answers": [
      "plicním edémem",
      "omezením plicní perfúze",
      "tumorem mediastina",
      "uzávěrem bronchu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["uzávěrem bronchu"]
  },

  {
    "question": "Zdravý dobrovolník má vitální kapacitu 5 l. Při usilovném výdechu zjistíme pneumotachograficky průměrnou",
    "answers": ["8 l/s", "4 l/s", "1 l/s", "12 l/s"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["4 l/s"]
  },

  {
    "question": "Relativní jednosekundová kapacita je výrazně snížena při poruchách",
    "answers": [
      "perfúze plic",
      "difúze na alveolokapilární membráně",
      "ventilace restriktivního typu",
      "ventilace obstruktivního typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ventilace obstruktivního typu"]
  },

  {
    "question": "Běžným spirografem nelze zjistit",
    "answers": [
      "funkční reziduální kapacitu",
      "vitální kapacitu",
      "exspirační rezervní objem",
      "relativní jednosekundovou kapacitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["funkční reziduální kapacitu"]
  },

  {
    "question": "S poruchou ventilace restriktivního typu se setkáváme u",
    "answers": [
      "bronchiálního astmatu",
      "laryngospazmu",
      "velkých pleurálních výpotků",
      "emfyzému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velkých pleurálních výpotků"]
  },

  {
    "question": "Za fyziologický můžeme považovat tento výsledek vyšetření krevních plynů",
    "answers": ["pCO2 5,1 kPa", "pO2 8.4 kPa", "pCO2 6.2 kPa", "pO220 kPa"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pCO2 5,1 kPa"]
  },

  {
    "question": "O plicní hypertenzi hovoříme při vzestupu středního tlaku v plicnici nad",
    "answers": [
      "12 mmHg (1,6 kPa)",
      "20 mmHg (2,7 kPa)",
      "8 mmHg (1,1 kPa)",
      "10 mmHg (1,3 kPa)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["20 mmHg (2,7 kPa)"]
  },

  {
    "question": "FRC (funkční reziduální kapacita) se rovná",
    "answers": ["TLC – RV", "ERV + RV", "TLC + RV", "ERV + Vt + RV"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ERV + RV"]
  },

  {
    "question": "Jako pozitivní hodnotíme bronchodilatační test tehdy, pokud dojde ke zlepšení sledovaných parametrů o",
    "answers": ["10 %", "5 %", "20 %", "15 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["15 %"]
  },

  {
    "question": "FEV1",
    "answers": [
      "vyjadřuje objem vzduchu vydechnutého během 1s usilovného výdechu",
      "vyjadřuje objem vzduchu vdechnutého během 1s usilovného nádechu",
      "vyjadřuje průtok vydechovaného vzduchu",
      "vyjadřuje rychlost proudění vzduchu v dýchacích cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "vyjadřuje objem vzduchu vydechnutého během 1s usilovného výdechu"
    ]
  },

  {
    "question": "Velikost reziduálního objemu (RV)",
    "answers": [
      "přímo nelze měřit vůbec",
      "můžeme měřit přímo dilučními metodami",
      "můžeme měřit přímo dilučními metodami a na tělovém bodypletyzmografu",
      "můžeme měřit přímo na tělovém bodypletyzmografu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přímo nelze měřit vůbec"]
  },

  {
    "question": "Normální hodnota totální plicní kapacity při nízké vitální kapacitě a vysokém RV je známkou",
    "answers": [
      "plicní hyperinflace",
      "respirační insuficience",
      "periferní obstrukce",
      "plicní restrikce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní hyperinflace"]
  },

  {
    "question": "Za hyperkapnii považujeme hodnotu (Pa CO2",
    "answers": [
      "2",
      "nad 6,6 kPa (50 torr)",
      "do 5,0 kPa (38 torr)",
      "nad 10,0 kPa (80 torr)",
      "nad 5,0 kPa (38 torr)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nad 6,6 kPa (50 torr)"]
  },

  {
    "question": "Jako pozitivní tuberkulinový test hodnotíme",
    "answers": [
      "bolest v místě aplikace",
      "erytém do 10 mm v průměru",
      "induraci od 6 mm výše",
      "induraci do 3 mm v průměru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["induraci od 6 mm výše"]
  },

  {
    "question": "Sputum s orofaryngeální kontaminací obsahuje při mikroskopickém vyšetření",
    "answers": [
      "řasinkové buňky",
      "siderofágy",
      "eozinofilní leukocyty",
      "ploché epitelové buňky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ploché epitelové buňky"]
  },

  {
    "question": "Sputum z dolních cest dýchacích obsahuje při mikroskopickém vyšetření",
    "answers": [
      "pneumocyty II. typu",
      "ploché epitelové buňky",
      "lymfocyty",
      "alveolární makrofágy a buňky řasinkového epitelu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alveolární makrofágy a buňky řasinkového epitelu"]
  },

  {
    "question": "Siderofágy se ve sputu zjišťují",
    "answers": [
      "barvením podle Grama",
      "barvením na železo",
      "ultracentrifugací",
      "nativním preparátem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["barvením na železo"]
  },

  {
    "question": "Eozinofily se ve sputu zjišťují",
    "answers": [
      "barvením podle Ziehla-Neelsena",
      "barvením podle Maye-Grünwalda",
      "barvením podle Grama",
      "berlínskou modří"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["barvením podle Maye-Grünwalda"]
  },

  {
    "question": "Nespecifická bakteriální infekce se ve sputu zjišťuje",
    "answers": [
      "barvením podle Grama",
      "barvením podle Ziehla-Neelsena",
      "barvením berlínskou modří",
      "v nativním preparátu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["barvením podle Grama"]
  },

  {
    "question": "Azbestová tělíska se ve sputu zjišťují",
    "answers": [
      "elektronopticky",
      "barvením berlínskou modří",
      "barvením podle Grama",
      "barvením podle Ziehla-Neelsena"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["barvením berlínskou modří"]
  },

  {
    "question": "Mezi zobrazovací metody v pneumologii nepatří",
    "answers": [
      "ventrikulografie",
      "bronchografie",
      "tomografie hrudníku",
      "skiagrafie hrudníku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ventrikulografie"]
  },

  {
    "question": "Mezi kontraindikace bronchoskopie patří",
    "answers": [
      "hypertenze",
      "věk nad 60 let",
      "kardiální dekompenzace",
      "žaludeční vřed"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kardiální dekompenzace"]
  },

  {
    "question": "Perbronchiální aspirační punkce se provádí",
    "answers": [
      "u zvětšených mízních uzlin v sousedství dýchacích cest",
      "ke zhodnocení metabolické funkce plic",
      "při hodnocení plicní hypertenze",
      "v rámci bakteriologického vyšetření bronchiálního sekretu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u zvětšených mízních uzlin v sousedství dýchacích cest"]
  },

  {
    "question": "Transbronchiální plicní biopsie je",
    "answers": [
      "kontraindikována u bronchogenního karcinomu",
      "punkce bronchiální stěny",
      "odběr vzorků plicní tkáně k histologickému vyšetření při bronchoskopii",
      "chirurgický výkon s naříznutím bronchiální stěny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "odběr vzorků plicní tkáně k histologickému vyšetření při bronchoskopii"
    ]
  },

  {
    "question": "Pertracheální aspirační punkce slouží k",
    "answers": [
      "získání sekretu na bakteriologické vyšetření",
      "zavedení a aplikaci léků do průdušnice",
      "hodnocení buněk ve stěně průdušnice",
      "hodnocení intrabronchiálního proudění vzduchu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["získání sekretu na bakteriologické vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Alfa-1-antitrypsin snižuje",
    "answers": [
      "účinek elastázy",
      "motilitu cilií",
      "účinek žaludeční šťávy",
      "bronchiální sekreci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["účinek elastázy"]
  },

  {
    "question": "Bronchoprovokační testy nejsou vhodné pro",
    "answers": [
      "posouzení závažnosti astmatu a monitorování terapie",
      "hodnocení respirační insuficience",
      "diagnózu asthma bronchiale",
      "diagnostiku profesionálního astmatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hodnocení respirační insuficience"]
  },

  {
    "question": "Bülauova drenáž je",
    "answers": [
      "instilační drenáž pro aplikaci léků intrapleurálně",
      "rychlé, jednorázové odsátí fluidotoraxu z pohrudniční dutiny",
      "trvalé odsávání vzduchu z pohrudniční dutiny",
      "polohová drenáž při bronchiektáziích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["trvalé odsávání vzduchu z pohrudniční dutiny"]
  },

  {
    "question": "Snížení plicní poddajnosti je charakteristické pro",
    "answers": [
      "choroby postihující plicní intersticium",
      "choroby postihující hrudní stěnu",
      "choroby postihující bronchy",
      "choroby postihující bránici"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["choroby postihující plicní intersticium"]
  },

  {
    "question": "Mezi rentgenové vyšetřovací metody užívající pozitivního kontrastu nepatří",
    "answers": [
      "pleurografie",
      "diagnostické pneumomediastinum",
      "angiografie",
      "bronchografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diagnostické pneumomediastinum"]
  },

  {
    "question": "Bronchografie je",
    "answers": [
      "rtg metoda k zobrazení plicních žil",
      "rtg metoda k vyloučení výpotků v pohrudniční dutině, které deformují bronchy",
      "rtg metoda zobrazující struktury v blízkosti hlavních bronchů",
      "zastaralá metoda ke zjištění bronchiektázií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zastaralá metoda ke zjištění bronchiektázií"]
  },

  {
    "question": "Pro asthma bronchiale je charakteristické",
    "answers": [
      "prodloužené exspirium",
      "prodloužené inspirium",
      "nemožnost »dodechnout«",
      "povrchní dýchání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prodloužené exspirium"]
  },

  {
    "question": "S poruchou ventilace obstruktivního typu se setkáváme",
    "answers": [
      "u bronchiálního astmatu",
      "po lobektomii",
      "u kyfoskoliózy",
      "u plicní fibrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u bronchiálního astmatu"]
  },

  {
    "question": "Mezi mediátory vedoucí k bronchokonstrikci nepatří",
    "answers": ["histamin", "leukotrieny", "fibronektin", "prostaglandiny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["fibronektin"]
  },

  {
    "question": "K lékům s nejvýraznějším bronchodilatačním účinkem patří",
    "answers": [
      "anticholinergika",
      "teofylin",
      "1-mimetika ββ",
      "2-mimetika ββ"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["2-mimetika ββ"]
  },

  {
    "question": "Mezi rtg známky emfyzému nepatří",
    "answers": [
      "snížená transparence plicních polí",
      "velká plicní pole",
      "široká mezižebří",
      "horizontálně postavená žebra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížená transparence plicních polí"]
  },

  {
    "question": "Astma je charakterizováno",
    "answers": [
      "noční dušností nutící zaujmout ortopnoickou polohu",
      "inspirační dušností",
      "záchvatovitou dušností, distančními pískoty zvláště v exspiriu",
      "trvalou pomalu progredující klidovou dušností"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "záchvatovitou dušností, distančními pískoty zvláště v exspiriu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnějším funkčním důsledkem chronické obstrukční plicní nemoci (CHOPN) je",
    "answers": [
      "bronchiektázie",
      "plicní fibróza",
      "cor pulmonale chronicum a respirační insuficience",
      "asthma bronchiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cor pulmonale chronicum a respirační insuficience"]
  },

  {
    "question": "Terapeutická koncentrace teofylinu v séru je",
    "answers": ["100–200 mg/l", "10–20 mg/l", "5–10 mg/l", "80–120 mg/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["10–20 mg/l"]
  },

  {
    "question": "Pro mukoviscidózu je typické",
    "answers": [
      "zvýšené hodnoty K v séru",
      "zvýšení koncentrace Na a Cl v potu",
      "snížení koncentrace Na a Cl v potu",
      "zvýšená sekrece Ca v moči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvýšení koncentrace Na a Cl v potu"]
  },

  {
    "question": "Astmatický ekvivalent je",
    "answers": [
      "dušnost při zánětu vedlejších dutin",
      "záchvatovitá dušnost, vyprovokovaná námahou",
      "záchvatovitý kašel, obvykle v noci",
      "záchvatovitá dušnost při kontaktu s alergenem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["záchvatovitý kašel, obvykle v noci"]
  },

  {
    "question": "Mezi léky s anticholinerginím účinkem patří",
    "answers": ["atrovent", "ipratropin", "salbutamol", "terbutalin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["atrovent"]
  },

  {
    "question": "Kožní reakce na alergeny u atopiků se odečítá za",
    "answers": ["72 h", "několik min", "48 h", "4–6 týdnů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["několik min"]
  },

  {
    "question": "Mezi choroby provázené restrikcí nepatří",
    "answers": [
      "plicní fibrózy",
      "městnání",
      "pleuritida",
      "chronická bronchitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["chronická bronchitida"]
  },

  {
    "question": "Mezi anatomické substráty při záchvatu astmatické dušnosti nepatří",
    "answers": [
      "rozšíření periferních bronchů",
      "hyperémie a edém bronchiální sliznice",
      "sekrece vazkého hlenu",
      "kontrakce svaloviny průdušek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rozšíření periferních bronchů"]
  },

  {
    "question": "Mezi vedlejší nežádoucí účinky codeinu nepatří",
    "answers": [
      "mydriáza",
      "zácpa",
      "sucho v ústech",
      "léková závislost morfinového typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mydriáza"]
  },

  {
    "question": "Mezi účinky glukokortikoidů nepatří",
    "answers": [
      "zvýšená srážlivost s tendencí k tromboembolické nemoci (TEN)",
      "navození imunosuprese",
      "snížení fibroplastických procesů",
      "prevence vředové choroby gastroduodenální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prevence vředové choroby gastroduodenální"]
  },

  {
    "question": "Intal je",
    "answers": [
      "antiastmatikum",
      "bronchodilatans",
      "antibiotikum",
      "hypnotikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["antiastmatikum"]
  },

  {
    "question": "Ketotifen je generický název",
    "answers": ["Spophylinu", "Bromhexinu", "Zaditenu", "Intalu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Zaditenu"]
  },

  {
    "question": "Broncho-Vaxom je",
    "answers": [
      "bronchodilatans s (gluko) kortikoidní složkou",
      "bronchodilatans s valiem",
      "lyofilizovaný bakteriální lyzát nejčastěji se vysky-tujících baktérií, které způsobují záněty dýchacích cest",
      "bronchodilatans v kombinaci s mukolytikem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "lyofilizovaný bakteriální lyzát nejčastěji se vysky-tujících baktérií, které způsobují záněty dýchacích cest"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi léky, vyvolávající astmatický záchvat u astmatika patří",
    "answers": ["prednison", "Digoxin", "Acylpyrin", "ampicillin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Acylpyrin"]
  },

  {
    "question": "Mezi léky běžně používané u astmatického záchvatu nepatří",
    "answers": [
      "beta-sympatomimetika",
      "bronchodilatancia",
      "kardiotonika",
      "glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kardiotonika"]
  },

  {
    "question": "Mezi rtg projevy emfyzému nepatří",
    "answers": [
      "velká plicní pole",
      "výraznější transparence plicních polí",
      "široká mezižebří",
      "vyšší postavení obou bráničních oblouků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vyšší postavení obou bráničních oblouků"]
  },

  {
    "question": "Mezi expektorancia nepatří",
    "answers": ["natrium benzoicum", "kalium jodatum", "Intal", "Bromhexin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Intal"]
  },

  {
    "question": "Pro chronickou obstrukční plicní nemoc (CHOPN) není charakteristické",
    "answers": [
      "patologický nález na spirometrické křivce ve smyslu patologického rozepsaného výdechu",
      "námahová dušnost",
      "bronchiální obstrukce trvalého rázu",
      "bolesti na hrudi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolesti na hrudi"]
  },

  {
    "question": "U chronické obstrukční plicní nemoci (CHOPN) je kontraindikován",
    "answers": ["Biseptol", "Digoxin", "Trimepranol", "Prednison"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Trimepranol"]
  },

  {
    "question": "Status astmaticus je",
    "answers": [
      "počínající stadium astmatického záchvatu",
      "dlouhodobá námahová dušnost připomínající astma",
      "astmatický záchvat trvající déle než 2 h",
      "astmatický záchvat trvající déle než 24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["astmatický záchvat trvající déle než 24 h"]
  },

  {
    "question": "Ketotifen (Zaditen) je vhodný pro",
    "answers": [
      "prevenci záchvatů u infekčně alergického astmatu",
      "zmírnění infekčních komplikací u bronchiektázií",
      "terapii status asthmaticus",
      "prevenci záchvatů u atopického astmatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prevenci záchvatů u atopického astmatu"]
  },

  {
    "question": "Sinobronchiální syndrom je",
    "answers": [
      "stav, kdy se rozšiřují průdušky v důsledku chronické sinusitidy",
      "perzistující infekce v paranazálních dutinách vedoucí ke vzniku astmatu",
      "porucha sino-atriálního vedení v srdci, která vede ke chronické bronchitidě",
      "astma, které vyúsťuje v atrofii sliznice vedlejších dutin nosních"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "perzistující infekce v paranazálních dutinách vedoucí ke vzniku astmatu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi vedlejší účinky codeinu nepatří",
    "answers": [
      "bradykardie",
      "průjem",
      "léková závislost při dlouhodobé terapii",
      "sucho v ústech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["průjem"]
  },

  {
    "question": "Syndrom nepohyblivých cilií je přítomen u",
    "answers": [
      "Kartagenerovy trias",
      "lupus erythematodes",
      "sklerodermie",
      "intersticiální plicní fibrózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Kartagenerovy trias"]
  },

  {
    "question": "Příčinou endemického výskytu asthma bronchiale ve velkých městech (Londýn, Tokio, Barcelona aj.) je",
    "answers": [
      "změna koncentrace alergenů a průmyslových exhalátů při tepelné inverzi v ovzduší",
      "změna složení potravy v určitém ročním období",
      "léky",
      "infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "změna koncentrace alergenů a průmyslových exhalátů při tepelné inverzi v ovzduší"
    ]
  },

  {
    "question": "Status astmaticus je určován",
    "answers": [
      "cyanózou",
      "dobou trvání záchvatu dušnosti",
      "tachypnoí",
      "závažností auskultačního nálezu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dobou trvání záchvatu dušnosti"]
  },

  {
    "question": "Nedostatek alfa-1-antitrypsinu způsobuje",
    "answers": [
      "chronickou bronchitidu",
      "emfyzém",
      "intersticiální plicní fibrózu",
      "mukoviscidózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["emfyzém"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na aspiraci cizího tělesa je nutná",
    "answers": [
      "spirometrie",
      "aplikace antibiotik",
      "vyšetření krevních plynů",
      "bronchoskopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bronchoskopie"]
  },

  {
    "question": "Symptomatologie typická pro chronickou bronchitidu je",
    "answers": [
      "hemoptýza",
      "deficit hmotnosti",
      "kašel s expektorací se sezónním zhoršováním přes chladné měsíce roku",
      "kašel s expektorací se sezónním zhoršováním na jaře a na podzim"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "kašel s expektorací se sezónním zhoršováním přes chladné měsíce roku"
    ]
  },

  {
    "question": "Emfyzém je definován",
    "answers": [
      "rentgenovým obrazem (zvýšenou transparencí plicních polí)",
      "dilatací dýchacích cest distálně od respiračního bronchiolu a destrukcí interalveolárních sept",
      "současnou přítomností typického rtg obrazu a fyzikálního nálezu",
      "fyzikálním nálezem hyposonorního poklepu a oslabeného dýchání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "dilatací dýchacích cest distálně od respiračního bronchiolu a destrukcí interalveolárních sept"
    ]
  },

  {
    "question": "U chronické obstrukční choroby plic se nenachází",
    "answers": [
      "snížení reziduálního objemu plic",
      "hypertenze v plicnici",
      "hypertrofie pravého srdce",
      "polyglobulie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["snížení reziduálního objemu plic"]
  },

  {
    "question": "Do chronické obstrukční choroby plicní nepatří",
    "answers": [
      "asthma bronchiale",
      "bronchiektázie",
      "plicní emfyzém",
      "chronická bronchitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bronchiektázie"]
  },

  {
    "question": "O mukoviscidóze neplatí",
    "answers": [
      "jde o vrozené onemocnění",
      "při horečkách je pacient ohrožen rychlým vznikem hypovolémie",
      "vyznačuje se postižením dýchacích cest a slinivky břišní",
      "vede u všech postižených k úmrtí do 5 let života"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vede u všech postižených k úmrtí do 5 let života"]
  },

  {
    "question": "Při mukoviscidóze jsou hodnoty Na a Cl v potu",
    "answers": [
      "Na do 40 mmol/l, Cl do 30 mmol/l",
      "velmi nízké, až neměřitelné",
      "Na nad 70 mmol/l, Cl nad 60 mmol/l",
      "Na do 50 mmol/l, Cl do 40 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Na nad 70 mmol/l, Cl nad 60 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější bakteriální infekce u mukoviscidózy je",
    "answers": [
      "Mycobacterium tuberculosis",
      "Neisseria",
      "streptokok",
      "Pseudomonas"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Pseudomonas"]
  },

  {
    "question": "Pro atopické astma není typické",
    "answers": [
      "porucha buněčné imunity",
      "senná rýma",
      "zvýšené hodnoty komplementu",
      "zvýšené hodnoty IgE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["porucha buněčné imunity"]
  },

  {
    "question": "Pro aspirinové astma není typická přítomnost",
    "answers": [
      "bronchiektázií",
      "nosních polypů",
      "sinusitidy",
      "těžké dušnosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bronchiektázií"]
  },

  {
    "question": "Asthma mixtum vyjadřuje",
    "answers": [
      "astma společně s chronickou bronchitidou",
      "astma se sinusitidou",
      "kombinaci asthma bronchiale a cardiale",
      "astma komplikované bakteriální infekcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kombinaci asthma bronchiale a cardiale"]
  },

  {
    "question": "Snížení dávek teofylinu není nutné u",
    "answers": [
      "aplikace barbiturátů",
      "kardiopatie",
      "jaterní cirhózy",
      "terapie erytromycinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aplikace barbiturátů"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení dávek teofylinu není nutné u",
    "answers": [
      "mukoviscidózy",
      "aplikace barbiturátů",
      "kuřáků",
      "alkoholiků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mukoviscidózy"]
  },

  {
    "question": "Mazi farmakologické blokátory eikosanoidů nepatří",
    "answers": ["betametazon", "steroidy", "indometacin", "adrenalin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["adrenalin"]
  },

  {
    "question": "Mezi bronchodilatancia nepatří",
    "answers": ["efedrin", "amiodaron", "teofylin", "izoprotenerol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["amiodaron"]
  },

  {
    "question": "Sympatomimetika nepůsobí na",
    "answers": [
      "aktivaci ciliárního transportu",
      "inhibici mediátorů zánětu",
      "relaxaci bronchiální svaloviny",
      "degradaci kolagenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["degradaci kolagenu"]
  },

  {
    "question": "Do definice status astmaticus nepatří",
    "answers": [
      "porucha homeostázy vnitřního prostředí",
      "záchvatovitá dušnost trvající déle než 24 h",
      "hypoxémie",
      "obstrukční emfyzém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obstrukční emfyzém"]
  },

  {
    "question": "Mezi preventivní imunofarmaka řadíme",
    "answers": ["Intal", "adrenalin", "dexametazon", "antihistaminika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Intal"]
  },

  {
    "question": "Sputum u bronchiálního astmatu obsahuje při mikroskopickém vyšetření",
    "answers": [
      "eozinofilní leukocyty, Charcotovy-Leydenovy krystaly",
      "mykotické spory",
      "erytrocyty",
      "acidorezistentní tyčinky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["eozinofilní leukocyty, Charcotovy-Leydenovy krystaly"]
  },

  {
    "question": "U plicního emfyzému nacházíme",
    "answers": [
      "zpomalené dýchání se zmenšením dechového objemu (Vt)",
      "zvýšenou maximální minutovou ventilaci",
      "zvětšení reziduálního volumu",
      "zkrácené exspirium"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zvětšení reziduálního volumu"]
  },

  {
    "question": "Při značné stenóze trachey nad bifurkací dojde k výrazné poruše",
    "answers": [
      "distribuce vdechovaného vzduchu",
      "alveolokapilární membrány",
      "perfúze plicní tkáně",
      "ventilace s obrazem inspirační dyspnoe"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ventilace s obrazem inspirační dyspnoe"]
  },

  {
    "question": "Mezi oportunní plicní infekce u AIDS patří infekce",
    "answers": [
      "klebsielová",
      "pneumokoková",
      "streptokoková",
      "Pneumocystis carinii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Pneumocystis carinii"]
  },

  {
    "question": "Loefflerův syndrom zahrnuje",
    "answers": [
      "symetrické zvětšení hilových uzlin a nodózní erytém",
      "dermatomyozitidu s plicní manifestací",
      "prchavé plicní infiltráty s eozinofilií v periferní krvi",
      "miózu, ptózu, enoftalmus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "prchavé plicní infiltráty s eozinofilií v periferní krvi"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejvhodnějším lékem pneumocystové pneumonie je",
    "answers": ["kotrimoxazol", "prednizon", "penicilamin", "cyklofosfamid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kotrimoxazol"]
  },

  {
    "question": "Snížené množství bronchiálního sekretu s atrofií hlenových žlázek je příznakem",
    "answers": [
      "Sjögrenova syndromu",
      "intralobární plicní sekvestrace",
      "Löfgrenova syndromu",
      "legionářské nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Sjögrenova syndromu"]
  },

  {
    "question": "Zánět plic jako projev alergické reakce se nazývá",
    "answers": [
      "Löfgrenův syndrom",
      "astmatický ekvivalent",
      "Loefflerův syndrom",
      "syndrom mizející plíce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Loefflerův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Goodpastureův syndrom je",
    "answers": [
      "plicní infiltrát při nádorovém onemocnění ledvin",
      "plicní infiltrát při chronické uroinfekci",
      "krvácení do močových cest v důsledku polékového postižení po terapii plicní tbc",
      "opakující se plicní krvácení s rychle progredující nekrotizující glomerulonefritidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "opakující se plicní krvácení s rychle progredující nekrotizující glomerulonefritidou"
    ]
  },

  {
    "question": "Wegenerova granulomatóza postihuje",
    "answers": [
      "mozek a vedlejší dutiny nosní",
      "periferní uzliny a hilové uzliny",
      "horní a dolní cesty dýchací, posléze s plicními infiltráty a fatální glomerulonefritidou",
      "tracheu a mediastinální uzliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "horní a dolní cesty dýchací, posléze s plicními infiltráty a fatální glomerulonefritidou"
    ]
  },

  {
    "question": "Do projevů systémového lupus erythematodes nepatří",
    "answers": [
      "pleuritida",
      "dysfunkce bránice",
      "intersticiální plicní fibróza",
      "hilová adenomegalie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hilová adenomegalie"]
  },

  {
    "question": "Nozokomiální infekce jsou nejčastěji způsobeny",
    "answers": ["mykoplazmaty", "viry", "pneumokoky", "stafylokoky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stafylokoky"]
  },

  {
    "question": "Nejspolehlivější k průkazu mykóz je",
    "answers": [
      "sérologické stanovení",
      "izolace z laryngeálního výtěru",
      "izolace ze sputa",
      "izolace z biopsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["izolace z biopsie"]
  },

  {
    "question": "Nozokomiální infekce vzniká",
    "answers": [
      "při hospitalizaci z vlastních zdrojů",
      "při hospitalizaci superinfekcí",
      "doma superinfekcí",
      "doma"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při hospitalizaci superinfekcí"]
  },

  {
    "question": "Pro akutní katar dýchacích cest je typické",
    "answers": [
      "hemoptýza",
      "dušnost",
      "bolesti vázané na dýchání",
      "náhlý začátek s kašlem, příp. pálením za sternem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["náhlý začátek s kašlem, příp. pálením za sternem"]
  },

  {
    "question": "Průdušky zdravých osob",
    "answers": [
      "jsou sterilní",
      "obsahují běžné pneumokoky",
      "obsahují běžné hemofily",
      "obsahují běžné streptokoky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["jsou sterilní"]
  },

  {
    "question": "Bronchiektázie nepatří do klinického obrazu",
    "answers": [
      "mukoviscidózy",
      "Sjögrenova syndromu",
      "sekvestrace plicní",
      "Kartagenerova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Sjögrenova syndromu"]
  },

  {
    "question": "Kartagenerův syndrom je tvořen těmito znaky mimo",
    "answers": [
      "bronchiektázií",
      "recidivující sinusitidy",
      "deformity hrudníku",
      "situs viscerum inversus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["deformity hrudníku"]
  },

  {
    "question": "Do klinické symptomatologie bronchiektázií nepatří",
    "answers": [
      "hmostnostní deficit",
      "hemoptýza",
      "kašel s hnisavou expektorací",
      "hnisavé zapáchající sputum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hmostnostní deficit"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace bronchiektázií nepatří",
    "answers": ["záněty plic", "absces plicní", "hemoptýza", "elevace bránice"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["elevace bránice"]
  },

  {
    "question": "Subjektivní úprava při adekvátní terapii bakteriální pneumonie nastává",
    "answers": [
      "více než za 3 týdny",
      "za 3 týdny",
      "během několika dnů",
      "během 7–10 týdnů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["během několika dnů"]
  },

  {
    "question": "Rtg obraz lobární pneumonie se při terapii upraví",
    "answers": [
      "do dvou týdnů",
      "za šest týdnů",
      "do čtyř týdnů",
      "za dva měsíce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do dvou týdnů"]
  },

  {
    "question": "Do příznaků úvodní virémie nepatří",
    "answers": ["myalgie", "bolesti hlavy", "bolesti břicha", "horečka"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bolesti břicha"]
  },

  {
    "question": "Fyzikální nález při virové pneumonii",
    "answers": [
      "může být normální",
      "je charakterizován zpravidla trubicovým dýcháním",
      "je charakterizován zpravidla oslabeným až neslyšným dýcháním",
      "je charakterizován zpravidla kompresívním dýcháním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["může být normální"]
  },

  {
    "question": "Mykoplazmová pneumonie se vyskytuje zejména",
    "answers": [
      "v raném dětství",
      "do 20 let",
      "ve vysokém věku",
      "od 20 do 40 let"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["do 20 let"]
  },

  {
    "question": "Diagnózu mykoplazmové pneumonie podporuje",
    "answers": [
      "leukocytóza s posunem doleva",
      "nález chladových aglutininů",
      "nízká hladina alfa-1-antitrypsinu",
      "hypoproteinémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález chladových aglutininů"]
  },

  {
    "question": "Mycoplasma pneumoniae způsobuje",
    "answers": [
      "plicní mykózu",
      "mykobakteriózu",
      "atypickou pneumonii",
      "chronickou plicní tuberkulózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["atypickou pneumonii"]
  },

  {
    "question": "V terapii mykoplazmové pneumonie je nejvhodnější",
    "answers": ["penicilin", "sulfisoxazol", "erytromycin", "oxacilin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["erytromycin"]
  },

  {
    "question": "Mezi antropozoonózy neřadíme",
    "answers": ["parainfluenzu", "ornitózu", "psitakózu", "Q-horečku"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["parainfluenzu"]
  },

  {
    "question": "Mezi neinfekční pneumonie řadíme uvedené mimo",
    "answers": [
      "aspirační pneumonii",
      "Q-horečku",
      "postradiační",
      "pneumonii po inhalaci toxických plynů a par"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Q-horečku"]
  },

  {
    "question": "Při vzniku aspirační pneumonie se uplatňuje",
    "answers": [
      "acidita žaludeční šťávy, zvratky",
      "porucha motility bránice",
      "porucha ciliárního aparátu",
      "tachypnoe"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["acidita žaludeční šťávy, zvratky"]
  },

  {
    "question": "Lipoidní pneumonie vzniká",
    "answers": [
      "aspirací živočišných a minerálních olejů",
      "při protrahované bakteriální pneumonii",
      "u obézních nemocných",
      "při obstrukci ductus thoracicus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["aspirací živočišných a minerálních olejů"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace plicního abscesu nepatří",
    "answers": ["mozkový absces", "empyém", "hemoptýza", "hypoxie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypoxie"]
  },

  {
    "question": "Mezi nejčastější komplikace bronchiektázií nepatří",
    "answers": [
      "hemoptýza",
      "plicní fibróza",
      "záněty plic s horečkami",
      "abscesy, a to i metastatické (mozek ap.)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní fibróza"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější původce bakteriální pneumonie je",
    "answers": ["Pneumokokus", "Pseudomonas", "Neisseria", "Streptokokus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Pneumokokus"]
  },

  {
    "question": "Mezi původce nozokomiálního zánětu plic nepatří",
    "answers": ["Hemophilus", "Stafylokokus", "Klebsiella", "Pseudomonas"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Hemophilus"]
  },

  {
    "question": "Atelektáza je po stránce rentgenové charakterizována",
    "answers": [
      "syndromem světlých bronchů",
      "zvětšením objemu",
      "přítomností výpotku",
      "zmenšením objemu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zmenšením objemu"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulóza je častá v koincidenci s jinými onemocněními mimo",
    "answers": [
      "žaludeční vřed",
      "bércový vřed",
      "diabetes mellitus",
      "hepatopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bércový vřed"]
  },

  {
    "question": "Rifadin je lékem první volby u",
    "answers": [
      "adenoviróz",
      "plicní mykózy",
      "plicní tuberkulózy",
      "mykoplazmové pneumonie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní tuberkulózy"]
  },

  {
    "question": "Terapie u plicní tuberkulózy zpravidla trvá",
    "answers": [
      "dokud nemocný vylučuje mykobakteria",
      "48 měsíců",
      "6–10 týdnů",
      "6–9 měsíců"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["6–9 měsíců"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším zdrojem atypických mykobaktérií je",
    "answers": [
      "nemocný člověk",
      "nemocný s plicní tuberkulózou",
      "bacilonosič",
      "voda a půda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["voda a půda"]
  },

  {
    "question": "Nodózní erytém provází z plicních chorob nejčastěji",
    "answers": [
      "kryptogenní fibrotizující alveolitidu (KFA)",
      "sarkoidózu",
      "astma",
      "karcinom plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sarkoidózu"]
  },

  {
    "question": "U sarkoidózy může být",
    "answers": [
      "hyperkalémie",
      "hypokalémie",
      "hypokalciurie a hypokalcémie",
      "hyperkalciurie a hyperkalcémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hyperkalciurie a hyperkalcémie"]
  },

  {
    "question": "Zvětšení plicních hilů nepatří do obrazu",
    "answers": [
      "plicní fibrózy",
      "sarkoidózy",
      "lymfomu",
      "centrálního karcinomu plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní fibrózy"]
  },

  {
    "question": "Pozitivní Kveimova reakce podporuje diagnózu",
    "answers": [
      "tuberkulózy",
      "plicní eozinofilie",
      "sarkoidózy",
      "kryptogenní fibrotizující alveolitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["sarkoidózy"]
  },

  {
    "question": "Mykobakteria tb vyvolávají",
    "answers": ["BCG-itidu", "lepru", "mykobakteriózu", "tuberkulózu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tuberkulózu"]
  },

  {
    "question": "Pro průkaz mykobakteria je nejcitlivější metoda",
    "answers": ["kultivační", "PCR", "mikroskopická", "sérologická"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["PCR"]
  },

  {
    "question": "Etiologie sarkoidózy je",
    "answers": ["bakteriální", "parazitární", "virová", "neznámá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["neznámá"]
  },

  {
    "question": "Nespecifická alergie je vyvolána infekcí",
    "answers": [
      "mycobacterium bovis",
      "jinými baktériemi nebo mykobaktériemi než mycobacterium tb",
      "atypickými mykobaktériemi",
      "mycobacterium tuberculosis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["atypickými mykobaktériemi"]
  },

  {
    "question": "Acidorezistence mykobaktérií je podmíněna přítomností",
    "answers": ["proteinů", "nukleových kyselin", "lipidů", "sacharidů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lipidů"]
  },

  {
    "question": "Plicní mykobakterióza je",
    "answers": [
      "jakákoli mykobakteriální infekce",
      "mykoplazmová infekce",
      "onemocnění způsobené atypickými mykobaktériemi",
      "chronická forma tuberkulózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["onemocnění způsobené atypickými mykobaktériemi"]
  },

  {
    "question": "Při terapii antituberkulotiky není třeba sledovat",
    "answers": [
      "plicní funkce",
      "jaterní testy",
      "EKG křivku",
      "ledvinné funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["EKG křivku"]
  },

  {
    "question": "Mezi běžná antituberkulotika nepatří",
    "answers": ["rifampicin", "etambutol", "INH", "tetracyklin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["INH"]
  },

  {
    "question": "Prevalence tuberkulózy je",
    "answers": [
      "počet osob v populaci primárně infikovaných během 1 roku",
      "počet osob s poprvé zjištěnou aktivní tbc za 1 rok",
      "počet osob evidovaných k 31. 12. v roce pro tbc, bez ohledu na to, kdy k infekci došlo",
      "počet osob zemřelých na tbc za 1 rok"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "počet osob evidovaných k 31. 12. v roce pro tbc, bez ohledu na to, kdy k infekci došlo"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinicky nejzávažnější z níže uvedených forem tbc je",
    "answers": [
      "miliární tbc",
      "primární komplex",
      "nodulární tbc",
      "infiltrativní tbc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["miliární tbc"]
  },

  {
    "question": "Rifampicin je",
    "answers": [
      "účinné protivirové chemoterapeutikum",
      "mykobakteriostatické antibiotikum",
      "mykobaktericidní antibiotikum",
      "aminoglykosidové antibiotikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mykobaktericidní antibiotikum"]
  },

  {
    "question": "Pro mykobakteriózy není charakteristické",
    "answers": [
      "primární rezistence na antituberkulotika",
      "dobrá citlivost na antituberkulotika",
      "nebyl prokázán interhumánní přenos",
      "vznikají u imunosuprimovaných jedinců"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dobrá citlivost na antituberkulotika"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených příznaků do obrazu sarkoidózy nezapadá",
    "answers": [
      "negativní tuberkulinový test",
      "nodózní erytém",
      "hilová lymfadenomegalie",
      "Raynaudův fenomén"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Raynaudův fenomén"]
  },

  {
    "question": "Při terapii sarkoidózy se uplatňují",
    "answers": [
      "antibiotika",
      "antituberkulotika",
      "glukokortikoidy",
      "bronchodilatancia"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "Při podávání antituberkulotik je kontraindikován",
    "answers": ["Biseptol", "Prednison", "alkohol", "pobyt na slunci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alkohol"]
  },

  {
    "question": "Rifampicin (Rifadin) barví moč",
    "answers": ["barví zeleně", "barví červeně", "nebarví", "barví modře"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["barví červeně"]
  },

  {
    "question": "Nejprůkaznější pro tuberkulózu je",
    "answers": [
      "klinické příznaky",
      "rtg nález",
      "nález acidorezistentních tyček",
      "noční poty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nález acidorezistentních tyček"]
  },

  {
    "question": "Cílem terapie tuberkulózy je",
    "answers": [
      "regrese v rtg obrazu",
      "omezit množství životaschopných BK",
      "vymizení BK ze sputa",
      "ústup klinických příznaků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["omezit množství životaschopných BK"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulóza podléhá hlášení o infekčních nemocech",
    "answers": [
      "jedná-li se o recidivu tbc",
      "jedná-li se u nemocného o první onemocnění tbc",
      "vždy",
      "jedná-li se o BK pozitivní tuberkulózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vždy"]
  },

  {
    "question": "Mykobakterióza podléhá hlášení",
    "answers": [
      "vždy",
      "je-li to recidiva",
      "jedná-li se o reinfekci",
      "jedná-li se o první onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vždy"]
  },

  {
    "question": "Epidemiologické kontakty se vyhledávají u",
    "answers": [
      "mykobakteriózy",
      "tbc",
      "tbc i mykobakteriózy",
      "BK pozitivní tbc a recidiv mykobakteriózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tbc"]
  },

  {
    "question": "K prevenci polyneuritidy při podávání izoniazidu (Nidrazidu) se podává",
    "answers": ["pyridoxin", "vitamín A", "vitamín C", "vitamín E"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pyridoxin"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulinový test se hodnotí",
    "answers": ["do 15 min", "za 12 h", "za 6 h", "za 42–72 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["za 42–72 h"]
  },

  {
    "question": "Chemoprofylaxe tuberkulózy znamená",
    "answers": [
      "aplikaci antibiotik v sezónních obdobích jaro–podzim",
      "aplikaci INH diabetikům",
      "dlouhodobou aplikaci tetracyklinu",
      "preventivní aplikaci INH s cílem zabránit onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["preventivní aplikaci INH s cílem zabránit onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Mykobakterióza je",
    "answers": [
      "onemocnění vyvolané atypickými mykobaktériemi",
      "nález atypických mykobaktérií ve sputu",
      "kombinovaná infekce baktériemi a plísněmi",
      "plicní onemocnění vyvolané plísněmi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["onemocnění vyvolané atypickými mykobaktériemi"]
  },

  {
    "question": "Atypická mykobaktéria se neliší od mykobaktérií tuberkulózy",
    "answers": [
      "vznikem pigmentu při expozici světlem",
      "rychlostí růstu na kultivačních médiích",
      "rezistencí na běžná antituberkulotika",
      "při mikroskopickém vyšetření"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při mikroskopickém vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Mezi atypická mykobaktéria nepatří",
    "answers": [
      "mycobacterium Kansasi",
      "mycobacterium avium-intracellulare",
      "mycobacterium Xenopi",
      "mycobacterium bovinum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["mycobacterium bovinum"]
  },

  {
    "question": "Mezi běžné vedlejší komplikace terapie streptomycinem nepatří",
    "answers": [
      "hepatotoxicita",
      "přecitlivělost",
      "toxický účinek na n. VIII",
      "nefrotoxicita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hepatotoxicita"]
  },

  {
    "question": "Incidence tuberkulózy je",
    "answers": [
      "počet osob s poprvé zjištěnou aktivní tuberkulózou za běžný rok",
      "počet osob reagujících pozitivně na tuberkulin",
      "počet osob evidovaných pro tuberkulózu ke konci roku",
      "počet závažných forem tuberkulózy za určitou časovou jednotku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "počet osob s poprvé zjištěnou aktivní tuberkulózou za běžný rok"
    ]
  },

  {
    "question": "Primární tuberkulózní plicní komplex není vytvářen",
    "answers": [
      "regionální lymfadenopatií",
      "primárním infektem v plicích",
      "regionální pleuritidou",
      "tuberkulózní lymfangoitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["regionální pleuritidou"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulom je",
    "answers": [
      "zhojená, inaktivní forma tuberkulózy",
      "nádor připomínající tuberkulózu",
      "atypická forma lepry",
      "forma infiltrativní tuberkulózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["forma infiltrativní tuberkulózy"]
  },

  {
    "question": "Mezi běžné vedlejší účinky terapie INH nepatří",
    "answers": [
      "periferní neuropatie",
      "hepatopatie",
      "přecitlivělost",
      "postižení okohybných nervů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postižení okohybných nervů"]
  },

  {
    "question": "Mezi běžné vedlejší komplikace terapie Rifampicinem nepatří",
    "answers": [
      "elevace teploty",
      "kožní eflorescence",
      "hepatopatie",
      "toxická encefalopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["toxická encefalopatie"]
  },

  {
    "question": "Časný podklíčkový infiltrát (Assman-Redeker) znamená",
    "answers": [
      "projev iniciální fáze nádoru",
      "iniciální projev azbestózy",
      "projev přecitlivělosti na léky",
      "infiltrativní tbc plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["infiltrativní tbc plic"]
  },

  {
    "question": "Mezi antituberkulotika nepatří",
    "answers": ["Rifadin", "INH", "erytromycin", "etambutol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["erytromycin"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulóza se často přidružuje k",
    "answers": [
      "ICHS",
      "hypertenzi",
      "diabetes mellitus",
      "chronické obstrukční plicní nemoci s astmatem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["diabetes mellitus"]
  },

  {
    "question": "Porucha ventilace má restriktivní charakter u",
    "answers": ["astmatu", "emfyzému", "plicních fibróz", "pleurálních srůstů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicních fibróz"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených rentgenových změn se u farmářské plíce nesetkáváme s",
    "answers": [
      "hilovou adenopatií",
      "miliárními infiltráty",
      "normálním rentgenogramem",
      "difúzními infiltráty",
      "tvorbou precipitačních protilátek u neatopických osob",
      "přenosem virů",
      "mnohočetnými baktériemi z ptačích exkretů",
      "senzibilizací atopických osob na ptačí proteiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "hilovou adenopatií",
      "tvorbou precipitačních protilátek u neatopických osob"
    ]
  },

  {
    "question": "U které z uvedených chorob nebývají zjišťovány rozpady v plicích",
    "answers": [
      "intersticiální plicní fibróza",
      "tbc",
      "tumory plic",
      "aspergilóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["intersticiální plicní fibróza"]
  },

  {
    "question": "Chronická forma exogenní alergické alveolitidy může vyústit do těchto stavů mimo",
    "answers": [
      "intersticiální plicní fibrózu",
      "bronchiektázie",
      "ventilační poruchu restriktivního typu",
      "plicní edém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní edém"]
  },

  {
    "question": "Vedoucím příznakem intersticiální plicní fibrózy je",
    "answers": [
      "váhový deficit",
      "bolest na hrudi",
      "febrilní stav",
      "progredientní dušnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["progredientní dušnost"]
  },

  {
    "question": "Znaky typické pro intersticiální plicní fibrózu",
    "answers": [
      "hepatosplenomegalie",
      "oslabené až neslyšné dýchání",
      "krepitus, paličkovité prsty, cyanóza",
      "uzlinový syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["krepitus, paličkovité prsty, cyanóza"]
  },

  {
    "question": "Intersticiální plicní fibróza je představitelem restriktivního onemocnění plic, tzn.",
    "answers": [
      "reziduální objem je zvýšený",
      "difúzní kapacita pro CO2",
      "vitální i celková kapacita plic se zmenšuje",
      "poddajnost plic je zvýšená"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vitální i celková kapacita plic se zmenšuje"]
  },

  {
    "question": "rentgenový obraz typický pro plicní fibrózu je intersticiální",
    "answers": [
      "pneumonická kondenzace",
      "pleurální výpotek",
      "zvýšená retikulace a nodulace zejména v bazálních partiích plic",
      "segmentální atelektáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšená retikulace a nodulace zejména v bazálních partiích plic"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapie intersticiální plicní fibrózy spočívá v aplikaci",
    "answers": [
      "antibiotik",
      "beta-sympatomimetik",
      "teofylinových preparátů",
      "glukokortikoidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidů"]
  },

  {
    "question": "Intersticiální plicní fibróza probíhá na úrovni",
    "answers": [
      "alveolární stěny",
      "endotelu plicních cév",
      "bronchiolů",
      "plicního endotelu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["alveolární stěny"]
  },

  {
    "question": "Název kryptogenní fibrotizující alveolitida naznačuje",
    "answers": [
      "fibrózu alveolární stěny neznámé etiologie",
      "fibrózu na základě kryptokokové infekce",
      "fibrózu vytvářející krypty",
      "exogenní alergickou alveolitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["fibrózu alveolární stěny neznámé etiologie"]
  },

  {
    "question": "Syndrom Hammanův-Richův je",
    "answers": [
      "tachypnoe, hypotenze",
      "kombinace anémie a hepatopatie",
      "hemoptýza při renální insuficienci",
      "akutně probíhající intersticiální plicní fibróza s fatálním průběhem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "akutně probíhající intersticiální plicní fibróza s fatálním průběhem"
    ]
  },

  {
    "question": "Původcem »farmářské plíce« je",
    "answers": [
      "Candida albicans",
      "Micropolyspora faeni",
      "Mycobacterium africanum",
      "Aspergillus niger"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Micropolyspora faeni"]
  },

  {
    "question": "Pro akutní formu exogenní alergické alveolitidy je typické",
    "answers": [
      "produktivní kašel a bolesti na prsou",
      "intermitentní hemoptýza",
      "febrilní ataka s dušností za 4–6 h po expozici specifickému materiálu",
      "bolesti pleurálního charakteru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "febrilní ataka s dušností za 4–6 h po expozici specifickému materiálu"
    ]
  },

  {
    "question": "Prostá silikóza plic je v rtg obrazu charakterizována",
    "answers": [
      "rozpadovými procesy",
      "splývajícími infiltráty",
      "symetrickou nodulací v obou plicích",
      "pneumonickou kondenzací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["symetrickou nodulací v obou plicích"]
  },

  {
    "question": "Pro azbestózu v rtg obrazu svědčí",
    "answers": [
      "přítomnost pleurální fibrózy (plaky)",
      "rozpadový proces plicní",
      "prchavé infiltráty",
      "přítomnost výpotků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["přítomnost pleurální fibrózy (plaky)"]
  },

  {
    "question": "Silikóza plic je",
    "answers": [
      "zaprášení plic hydrovaným křemičitanem hořečnatým",
      "zaprášení plic prachem obsahujícím volný oxyd křemičitý",
      "zaprášení plic prachem z černého nebo hnědého uhlí",
      "zaprášení plic krystalickým vápencem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "zaprášení plic prachem obsahujícím volný oxyd křemičitý"
    ]
  },

  {
    "question": "Do Caplanova syndromu nepatří",
    "answers": [
      "expozice uhelnému prachu",
      "pleuritida",
      "známky revmatoidní artritidy",
      "mnohočetná ložiska v obou plicích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pleuritida"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace plicní azbestózy nepatří",
    "answers": [
      "plicní absces",
      "bronchogenní karcinom",
      "plicní fibróza",
      "mezoteliom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní absces"]
  },

  {
    "question": "Cytostatická plíce je",
    "answers": [
      "plíce s pomalou degradací cytostatik",
      "plíce kumulující cytostatika",
      "plicní fibróza vznikající po aplikaci cytostatik",
      "asthma bronchiale vyvolané aplikací cytostatik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní fibróza vznikající po aplikaci cytostatik"]
  },

  {
    "question": "Pro postižení lymfatických uzlin předního mediastina svědčí",
    "answers": [
      "hypotenze",
      "suchost v ústech",
      "porucha vědomí",
      "syndrom horní duté žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["syndrom horní duté žíly"]
  },

  {
    "question": "Pancoastův tumor často provází",
    "answers": [
      "Loefgrenův syndrom",
      "Mikuliczův syndrom",
      "Bernardův-Hornerův syndrom",
      "Loefflerův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Bernardův-Hornerův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Syndrom »středního laloku« je",
    "answers": [
      "atrofie středního laloku",
      "atelektáza středního laloku",
      "akcesorní střední lalok v levé plíci",
      "zánět středního laloku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["atelektáza středního laloku"]
  },

  {
    "question": "Joresova kaverna je",
    "answers": [
      "nádor s centrálním rozpadem",
      "tuberkulózní kaverna s tenkou stěnou",
      "typická tuberkulózní kaverna ve vrcholu plíce",
      "cysta vzniklá na podkladě parazitárního onemocnění plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nádor s centrálním rozpadem"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším zhoubným nádorem u mužů v ČR je",
    "answers": [
      "rakovina tlustého střeva",
      "bronchogenní karcinom",
      "rakovina žaludku",
      "rakovina prostaty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bronchogenní karcinom"]
  },

  {
    "question": "Paraneoplastický Cushingův syndrom u malobuněčného bronchogenního karcinomu se může projevovat",
    "answers": [
      "hyperkalémií",
      "metabolickou acidózou kombinovanou s respirační alkalózou",
      "metabolickou alkalózou",
      "kombinací respirační a metabolické acidózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["metabolickou alkalózou"]
  },

  {
    "question": "Nejúspěšnější terapie bronchogenního karcinomu je",
    "answers": [
      "aktinoterapie",
      "resekční terapie",
      "imunoterapie",
      "chemoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["resekční terapie"]
  },

  {
    "question": "Při klasifikaci nádorů (TNM systém) značí T3",
    "answers": [
      "invazi nádoru do přilehlých struktur (bránice, hrudní stěna)",
      "generalizaci do CNS",
      "generalizaci do regionálních uzlin",
      "generalizaci do vzdálených orgánů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "invazi nádoru do přilehlých struktur (bránice, hrudní stěna)"
    ]
  },

  {
    "question": "Šíření bronchogenního karcinomu do mediastinálních uzlin označujeme podle TNM systému",
    "answers": ["N0", "M1", "M0", "N2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["N2"]
  },

  {
    "question": "Pro cytostatickou terapii je nejvhodnější bronchogenní karcinom",
    "answers": ["malobuněčný", "velkobuněčný", "dlaždicobuněčný", "žlázový"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["malobuněčný"]
  },

  {
    "question": "Komplikací bronchogenního karcinomu není",
    "answers": [
      "atelektáza",
      "syndrom středního laloku",
      "globální respirační insuficience",
      "hemoptýza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["globální respirační insuficience"]
  },

  {
    "question": "Incidence bronchogenního karcinomu u mužů v posledních letech",
    "answers": ["nemění se", "stoupá", "klesá", "výrazně stoupá"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nemění se"]
  },

  {
    "question": "Chrapot může být u karcinomu plic projevem",
    "answers": [
      "počínajícího Bernardova-Hornerova syndromu",
      "parézy n. frenikus",
      "parézy n. reccurens",
      "metastáz do mozku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["parézy n. reccurens"]
  },

  {
    "question": "Mediastinální adenopatie zpravidla neprovází",
    "answers": [
      "tbc",
      "plicní sekvestraci",
      "sarkoidózu",
      "nádorová onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní sekvestraci"]
  },

  {
    "question": "Mezi cytostatika nepatří",
    "answers": ["cyklofosfamid", "vinblastin", "cykloserin", "karboplatina"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cykloserin"]
  },

  {
    "question": "Nejzávažnější faktor pro vznik bronchogenního karcinomu je",
    "answers": [
      "genetický",
      "zevní prostředí",
      "kouření",
      "nevhodné složení potravy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kouření"]
  },

  {
    "question": "Profesionální bronchogenní karcinom je uznáván",
    "answers": [
      "při práci v kamenolomu",
      "při práci v uranových dolech",
      "u tunelářů",
      "při broušení odlitků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["při práci v uranových dolech"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším histologickým typem bronchogenního karcinomu u mužů je",
    "answers": ["epidermoidní", "malobuněčný", "velkobuněčný", "adenokarcinom"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["epidermoidní"]
  },

  {
    "question": "Mezi paraneoplastické projevy u bronchogenního karcinomu nepatří",
    "answers": [
      "endokrinní projevy (Cushingův syndrom aj.)",
      "migrující flebitidy",
      "erythema nodosum",
      "hypertrofická osteoartropatie s bolestivým zduřením kloubů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["erythema nodosum"]
  },

  {
    "question": "Pro vyhledání bronchogenního karcinomu má největší význam vyšetření",
    "answers": [
      "anamnestické",
      "cytologické",
      "sérologické",
      "rentgenologické"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cytologické"]
  },

  {
    "question": "Nejúčinnější primární prevence bronchogenního karcinomu je",
    "answers": [
      "vegetariánství",
      "snížení obsahu cukrů v potravě",
      "nekuřáctví",
      "zvýšený příjem vitamínů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["nekuřáctví"]
  },

  {
    "question": "Zkratka TNM u nádorů znamená",
    "answers": [
      "tumor nediferencovaný metastatický",
      "tumor neohraničený místně",
      "tumor, uzlina, metastáza",
      "tkáň nádoru masívní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tumor, uzlina, metastáza"]
  },

  {
    "question": "K ověření periferní plicní léze použijeme",
    "answers": [
      "mediastinoskopii",
      "transparietální plicní biopsii",
      "bronchoskopii",
      "digitální subtrakční angiografii (DSA)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["transparietální plicní biopsii"]
  },

  {
    "question": "Na chemoterapii je vysoce citlivý bronchogenní karcinom",
    "answers": [
      "bronchoalveolární",
      "adenokarcinom",
      "malobuněčný",
      "epidermoidní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["malobuněčný"]
  },

  {
    "question": "Na chemoterapii je dosti rezistentní bronchogenní karcinom",
    "answers": [
      "nediferencovaný",
      "epidermoidní",
      "malobuněčný",
      "velkobuněčný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["epidermoidní"]
  },

  {
    "question": "Počet nemocných s bronchogenním karcinomem za posledních 50 let",
    "answers": [
      "kolísá",
      "významně přibývá",
      "se téměř nemění",
      "významně ubývá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se téměř nemění"]
  },

  {
    "question": "Incidence bronchogenního karcinomu u žen je",
    "answers": [
      "shodná jako u mužů",
      "vyšší než u mužů",
      "několikanásobně nižší než u mužů",
      "nižší než u mužů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["několikanásobně nižší než u mužů"]
  },

  {
    "question": "Pancoastův tumor je název pro",
    "answers": [
      "bronchogenní karcinom lokalizovaný v plicním vrcholu",
      "rozpadovou formu bronchogenního karcinomu",
      "bronchogenní karcinom snadno metastazující",
      "bronchogenní syndrom peribronchiálně se šířící"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["bronchogenní karcinom lokalizovaný v plicním vrcholu"]
  },

  {
    "question": "Mezi nejzávažnější rizikové faktory bronchogenního karcinomu se neřadí",
    "answers": [
      "ionizační záření",
      "kouření",
      "plicní zánět",
      "azbest a chróm"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["plicní zánět"]
  },

  {
    "question": "Mezi histologické typy bronchogenního karcinomu nepatří",
    "answers": ["velkouzlový", "malobuněčný", "adenokarcinom", "epidermoidní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velkouzlový"]
  },

  {
    "question": "Do paraneoplastických projevů nezařazujeme",
    "answers": [
      "žaludeční vřed",
      "hypertofickou osteoartropatii",
      "polyneuropatie",
      "endokrinní Cushingův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žaludeční vřed"]
  },

  {
    "question": "Nejjednodušší morfologická metoda k verifikaci bronchogenního karcinomu je",
    "answers": [
      "elektronoptická",
      "spektrofotometrická",
      "cytologická",
      "histologická"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["cytologická"]
  },

  {
    "question": "Pro stanovení rozsahu bronchogenního karcinomu v mediastinu je nejužitečnější metodou",
    "answers": [
      "izotopové vyšetření",
      "počítačová tomografie",
      "torakoskopie",
      "mediastinoskopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["počítačová tomografie"]
  },

  {
    "question": "Po vzdálených metastázách u bronchogenního karcinomu nepátráme běžně",
    "answers": ["v játrech", "ve slezině", "ve skeletu", "v CNS"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve slezině"]
  },

  {
    "question": "Chirurgická resekční terapie nemalobuněčného karcinomu je možná",
    "answers": [
      "u více než 40 % nemocných",
      "u 2 % nemocných",
      "u 20 % nemocných",
      "asi u 40 % nemocných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["u 20 % nemocných"]
  },

  {
    "question": "Nemocní operovaní pro bronchogenní karcinom přežívají 5 let",
    "answers": ["ve 20 %", "ve 30 %", "ve 40 %", "v méně než 10 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ve 20 %"]
  },

  {
    "question": "Operace je u brochogenního karcinomu indikována",
    "answers": [
      "vždy",
      "jen pokud je nádor periferně",
      "záleží na lokalizaci, histologickém typu a rozsahu",
      "vždy až po chemoterapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["záleží na lokalizaci, histologickém typu a rozsahu"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace radiace nepatří",
    "answers": [
      "radiační pneumonie",
      "žaludeční vřed",
      "trombocytopenie",
      "ezofagitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["žaludeční vřed"]
  },

  {
    "question": "Extrapulmonální metastázy malobuněčného karcinomu jsou zřídka",
    "answers": ["v mozku", "v ledvinách", "v játrech", "v kostech"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v ledvinách"]
  },

  {
    "question": "Tvorba ektopických hormonů je častá u",
    "answers": [
      "epidermoidního karcinomu",
      "tymomu",
      "mezoteliomu",
      "malobuněčného karcinomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["malobuněčného karcinomu"]
  },

  {
    "question": "U malobuněčného karcinomu dáváme v terapii přednost",
    "answers": [
      "operaci",
      "symptomatické terapii",
      "imunoterapii",
      "kombinované terapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["kombinované terapii"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace chemoterapie nepočítáme",
    "answers": [
      "zvracení",
      "iridocyklitidu",
      "granulocytopenii s infekcí",
      "nauzeu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["iridocyklitidu"]
  },

  {
    "question": "Přežití nemocných s malobuněčným karcinomem počítáme na",
    "answers": ["týdny", "měsíce", "dny", "roky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["měsíce"]
  },

  {
    "question": "Syndrom komprese středního laloku je způsoben",
    "answers": [
      "výpotkem",
      "tlakem zvětšených uzlin při odstupu středního lobárního bronchu",
      "nádorovou infiltrací",
      "plicní embolií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "tlakem zvětšených uzlin při odstupu středního lobárního bronchu"
    ]
  },

  {
    "question": "Neurogenní tumory bývají nejčastěji umístěny",
    "answers": [
      "ve středním mediastinu",
      "v předním mediastinu",
      "v mediastinu se nevyskytují",
      "v zadním mediastinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["v zadním mediastinu"]
  },

  {
    "question": "Pro bronchiální adenom není typická",
    "answers": [
      "tvorba ektopických hormonů",
      "hemoptýza",
      "obstrukce",
      "dušnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["dušnost"]
  },

  {
    "question": "U nemocných s opakujícími se embolizacemi do plic je relativně kontraindikován",
    "answers": ["kodein", "prednizon", "pelentan", "erytromycin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["prednizon"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny vzniku cor pulmonale acutum nepatří",
    "answers": [
      "rozsáhlý pneumotorax",
      "masívní embolizace",
      "status asthmaticus",
      "Wegenerova granulomatóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Wegenerova granulomatóza"]
  },

  {
    "question": "Mezi typické projevy plicního infarktu nepatří",
    "answers": ["dušnost", "hypertenze", "hemoptýza", "bolest na hrudi"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Při masívní embolizaci do plic může",
    "answers": [
      "vzniknout pneumotorax",
      "akutně selhat levá komora srdeční",
      "dojít k ruptuře srdce",
      "akutně selhat pravá komora srdeční"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["akutně selhat pravá komora srdeční"]
  },

  {
    "question": "Intraarteriální arteficiální embolizace slouží k",
    "answers": [
      "hodnocení metabolické funkce plic",
      "zástavě hemoptýzy",
      "měření tlaku v arteria bronchialis",
      "hodnocení kapacity plicního řečiště"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["zástavě hemoptýzy"]
  },

  {
    "question": "Zdrojem hemoptýzy je většinou krvácení z",
    "answers": [
      "větví a. bronchialis",
      "z plicních žil",
      "větví a. pulmonalis",
      "z vena azygos"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["větví a. bronchialis"]
  },

  {
    "question": "Příčina katameniální hemoptýzy je",
    "answers": ["léky", "potrat", "těhotenství", "endometrióza bronchů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endometrióza bronchů"]
  },

  {
    "question": "Za závažnou hemoptýzu považujeme, pokud je krevní ztráta",
    "answers": [
      "větší než 600 ml/12 h",
      "větší než 600 ml/24 h",
      "větší než 600 ml/h",
      "cca 300 ml/24 h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["větší než 600 ml/24 h"]
  },

  {
    "question": "Hlavní rtg znak pneumotoraxu je",
    "answers": [
      "zvýšená vzdušnost",
      "lineární stín poplicnice",
      "vyšší stav bráničního oblouku",
      "zvýrazněná plicní kresba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["lineární stín poplicnice"]
  },

  {
    "question": "Příčina katameniálního pneumotoraxu je",
    "answers": [
      "potrat",
      "úraz",
      "těhotenství",
      "endometrióza bránice, resp. pleury"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["endometrióza bránice, resp. pleury"]
  },

  {
    "question": "Předpokladem vzniku pneumotoraxu je",
    "answers": [
      "volná pleurální dutina",
      "nedeformovaný hrudník",
      "adheze",
      "obliterace pleurální dutiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["volná pleurální dutina"]
  },

  {
    "question": "Ventilový pneumotorax má tlaky v pleurální dutině vyjádřené v cm vodního sloupce",
    "answers": [
      "pozitivní: +4 až +10",
      "vysoce negativní: -20 až -40",
      "negativní: -4 až -8",
      "kolem nuly: -2 až +2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pozitivní: +4 až +10"]
  },

  {
    "question": "Provokujícím faktorem pro vznik pneumotoraxu je",
    "answers": [
      "inhalace toxických plynů",
      "plicní embolie",
      "pleuritida",
      "náhlé zvýšení intratorakálního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["náhlé zvýšení intratorakálního tlaku"]
  },

  {
    "question": "Pneumotorax může klinicky imitovat",
    "answers": [
      "koronární příhodu",
      "hypertonickou krizi",
      "astmatický záchvat",
      "bronchitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["koronární příhodu"]
  },

  {
    "question": "Možnou komplikací pneumotoraxu je",
    "answers": [
      "srdeční selhání",
      "plicní edém",
      "plicní embolie",
      "pleurální výpotek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["pleurální výpotek"]
  },

  {
    "question": "Torakoskopie v terapii pneumotoraxu",
    "answers": [
      "imobilizuje bránici",
      "umožňuje použít tkáňová lepidla k uzavření plicní perforace",
      "umožňuje aplikaci antibiotik",
      "umožňuje změřit intrapleurální tlaky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "umožňuje použít tkáňová lepidla k uzavření plicní perforace"
    ]
  },

  {
    "question": "Lymfocytární typ výpotku svědčí nejspíše pro",
    "answers": [
      "maligní pleuritidu",
      "tuberkulózu",
      "indukovanou pleuritidu",
      "transsudát při kardiální dekompenzaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["indukovanou pleuritidu"]
  },

  {
    "question": "Rozdíl mezi exsudátem a transsudátem je v",
    "answers": [
      "obsahu cukrů",
      "obsahu bílkovin",
      "obsahu lipidů",
      "počtu buněčných elementů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obsahu bílkovin"]
  },

  {
    "question": "Nejcitlivější metoda k průkazu pohrudničního výpotku je",
    "answers": [
      "počítačová tomografie",
      "torakoskopie",
      "rtg",
      "ultrasonografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["ultrasonografie"]
  },

  {
    "question": "Souvislost mezi pleurálním výpotkem a ovariálním tumorem je známa jako",
    "answers": [
      "Meigsův syndrom",
      "Caplanův syndrom",
      "Wegenerova granulomatóza",
      "Goodpastureův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["Meigsův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Mezoteliom pleury se vyskytuje u osob pracujících v expozici",
    "answers": ["uhlí", "křemíku", "radioaktivních látek", "azbestu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["azbestu"]
  },

  {
    "question": "Hlavní příčinou hydrotoraxu je",
    "answers": [
      "plicní infarkt",
      "subfrenický absces",
      "bakteriální pneumonie",
      "městnavá srdeční slabost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["městnavá srdeční slabost"]
  },

  {
    "question": "Příčinou pleurálního exsudátu může být",
    "answers": [
      "nefrotický syndrom",
      "tuberkulóza",
      "hypoproteinémie",
      "městnavá srdeční slabost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tuberkulóza"]
  },

  {
    "question": "Mezoteliom se obvykle neprojeví",
    "answers": ["pleurální bolestí", "kašlem", "hemoptýzou", "hubnutím"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["hemoptýzou"]
  },

  {
    "question": "Indukovaná pleuritida vzniká při",
    "answers": [
      "postižení orgánů břišní dutiny",
      "onemocnění pojivové tkáně",
      "tromboembolické nemoci",
      "tuberkulóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["postižení orgánů břišní dutiny"]
  },

  {
    "question": "Pickwickův syndrom je",
    "answers": [
      "periferní cyanóza při stagnační hypoxii u dekompenzovaného pravostranného srdečního selhávání",
      "hypertenze v plicnici a oběhová dekompenzace při kryptogenní fibrotizující alveolitidě (KFA)",
      "chronická respirační insuficience s hypoxií a hyperkapnií u obézních nemocných",
      "centrální cyanóza vzniklá při onemocnění plic a při plicním městnání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "chronická respirační insuficience s hypoxií a hyperkapnií u obézních nemocných"
    ]
  },

  {
    "question": "Při oxygenoterapii se používá kyslík zpravidla v koncentraci",
    "answers": ["60 %", "80 %", "40 %", "20 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["40 %"]
  },

  {
    "question": "Při chronické plicní insuficienci je indikována nízkoprůtoková oxygenoterapie (3 l/min) po dobu minimálně",
    "answers": ["10 h/den", "5 h/den", "15 h/den", "24 h/den"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["15 h/den"]
  },

  {
    "question": "Optimální průtok při oxygenoterapii je",
    "answers": ["12 l/min", "5 l/min", "1–3 l/min", "10 l/min"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["1–3 l/min"]
  },

  {
    "question": "Hyperkapnie způsobuje",
    "answers": [
      "bradykardii",
      "tachypnoi",
      "periodické dýchání",
      "vazodilataci a zvýšenou permeabilitu mozkových cév"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["vazodilataci a zvýšenou permeabilitu mozkových cév"]
  },

  {
    "question": "Zmnožení erytrocytů při hypoxii se vysvětluje",
    "answers": [
      "stimulací tvorby erytropoetinu",
      "hyperventilací",
      "hypoxickou vazokonstrikcí",
      "snížením krevního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["stimulací tvorby erytropoetinu"]
  },

  {
    "question": "V diagnostice mediastinálních tumorů je nejpřínosnější metoda",
    "answers": ["ultrasonografie", "CT", "bronchoskopie", "angiografie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["CT"]
  },

  {
    "question": "Tymom se vyskytuje často v kombinaci s",
    "answers": [
      "myasthenia gravis",
      "sarkoidózou",
      "syndromem horní duté žíly",
      "paličkovitými prsty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["myasthenia gravis"]
  },

  {
    "question": "Mezi nepravé nádory mediastina nepatří",
    "answers": [
      "mediastinální lipomatóza",
      "aneuryzma aorty",
      "intratorakální struma",
      "tymom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tymom"]
  },

  {
    "question": "Tietzův syndrom zahrnuje",
    "answers": [
      "zduření, tlakovou i spontánní bolest v oblasti spojení horních žeber s chrupavkou",
      "artralgie s výsevem nodózního erytému",
      "zduření, tlakovou i spontánní bolest podél horních žeber",
      "anémii s hematurií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": [
      "zduření, tlakovou i spontánní bolest v oblasti spojení horních žeber s chrupavkou"
    ]
  },

  {
    "question": "Pod pojem šokové plíce nepatří",
    "answers": [
      "rychlá obstrukce bronchiální",
      "posttraumatická vlhká plíce",
      "acute respiratory distress syndrome in adults – ARDS",
      "syndrom akutní respirační tísně u dospělých"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["rychlá obstrukce bronchiální"]
  },

  {
    "question": "Hyperventilační syndrom je způsoben",
    "answers": [
      "respirační alkalózou při usilovném dýchání",
      "renální insuficiencí",
      "srdeční nedostatečností",
      "tachypnoí v kombinaci s arytmií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["respirační alkalózou při usilovném dýchání"]
  },

  {
    "question": "Alveolární plicní hemosideróza",
    "answers": [
      "je benigní onemocnění zjišťované obvykle jako náhodný nález při sekci",
      "je prekancerózou",
      "je poměrně častá u opakovaně transfundovaných nemocných",
      "se může projevit hemoptýzou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["se může projevit hemoptýzou"]
  },

  {
    "question": "Mezi náhlé příhody v pneumologii nepatří",
    "answers": [
      "status asthmaticus",
      "embolizace do plic",
      "tuberkulózní kaverna",
      "pneumotorax"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["tuberkulózní kaverna"]
  },

  {
    "question": "Alární atelektáza je nejčastěji způsobena",
    "answers": [
      "výpotkem",
      "obstrukcí hlavního bronchu",
      "infiltrací nádorem",
      "pneumonickou kondenzací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["obstrukcí hlavního bronchu"]
  },

  {
    "question": "Bolest na hrudi může vzniknout při postižení",
    "answers": [
      "parietální nebo viscerální pleury",
      "dýchacích cest, plicní tkáně nebo pleury",
      "velkých dýchacích cest a parietální pleury",
      "plicní tkáně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["velkých dýchacích cest a parietální pleury"]
  },

  {
    "question": "Příčinou globální respirační insuficience není",
    "answers": [
      "sériová zlomenina žeber",
      "ventilový pneumotorax",
      "astmatický záchvat",
      "útlum dýchacího centra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální I"],
    "correctAnswers": ["astmatický záchvat"]
  },
  {
    "question": "Za astmatický stav je považován těžký astmatický záchvat",
    "answers": [
      "provázený cyanózou",
      "refrakterní na terapii a trvající alespoň 6 h",
      "refrakterní na terapii a trvající 12–24 h",
      "provázený hypoxémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["refrakterní na terapii a trvající 12–24 h"]
  },

  {
    "question": "Astmatický stav mohou vyvolat tyto stavy",
    "answers": [
      "respirační infekce",
      "inhalace alergenů nebo dráždivých látek",
      "nadměrné užití sympatomimetik",
      "nedostatečné zvýšení dávky glukokortikoidů u kortikodependentních nemocných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "respirační infekce",
      "inhalace alergenů nebo dráždivých látek",
      "nadměrné užití sympatomimetik",
      "nedostatečné zvýšení dávky glukokortikoidů u kortikodependentních nemocných"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapie astmatického stavu zahrnuje",
    "answers": [
      "protizánětlivou terapii",
      "úpravu acidobazické rovnováhy",
      "dostatečný přísun kyslíku a tekutin",
      "kardiotonickou terapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "protizánětlivou terapii",
      "úpravu acidobazické rovnováhy",
      "dostatečný přísun kyslíku a tekutin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při astmatickém stavu podáváme hydrocortison solubile v těchto dávkách",
    "answers": [
      "200–400 mg/den",
      "400–600 mg/den",
      "do 800 mg/den",
      "i více než 1000 mg/den"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["i více než 1000 mg/den"]
  },

  {
    "question": "Absolutní indikací u status asthmaticus je podávání",
    "answers": [
      "vysokých dávek antibiotik",
      "vysokých dávek glukokortikoidů",
      "vysokých dávek sympatomimetik",
      "dostatečného množství kyslíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["vysokých dávek glukokortikoidů"]
  },

  {
    "question": "Redukci 50 % úvodní dávky syntophyllinu při terapii astmatického stavu provádíme při těchto přidružených",
    "answers": [
      "onemocnění jater",
      "městnavá srdeční slabost",
      "pyelonefritis chronica",
      "amyloidóza ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["onemocnění jater", "městnavá srdeční slabost"]
  },

  {
    "question": "Podávání selektivních adrenergik i.v. u astmatického stavu je kontraindikováno při",
    "answers": [
      "akutním infarktu myokardu",
      "četných komorových arytmiích",
      "těžké hypertenzi",
      "ischemické chorobě srdeční"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "akutním infarktu myokardu",
      "četných komorových arytmiích",
      "těžké hypertenzi"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi toxické příznaky předávkování teofylinu patří",
    "answers": [
      "nauzea a zvracení",
      "neklid, později křeče a bezvědomí",
      "arytmie",
      "žluté vidění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nauzea a zvracení",
      "neklid, později křeče a bezvědomí",
      "arytmie"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace astmatického stavu patří",
    "answers": [
      "respirační selhání",
      "oběhové komplikace (arymie)",
      "infekční komplikace",
      "hepatorenální selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "respirační selhání",
      "oběhové komplikace (arymie)",
      "infekční komplikace"
    ]
  },

  {
    "question": "Které jsou kontraindikace podávání inhalačních aerosolů s obsahem sympatomimetik",
    "answers": [
      "hrozící potrat v I. a II. trimestru gravidity",
      "přecitlivělost",
      "ischemická choroba srdeční",
      "tyreotoxikóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "hrozící potrat v I. a II. trimestru gravidity",
      "přecitlivělost"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi typické příznaky astmatického stavu patří",
    "answers": [
      "těžká dušnost exspiračního typu, slyšitelné suché fenomény",
      "tachykardie",
      "motorický a psychický neklid",
      "bradykardie a hypotenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "těžká dušnost exspiračního typu, slyšitelné suché fenomény",
      "tachykardie",
      "motorický a psychický neklid"
    ]
  },

  {
    "question": "V diferenciální diagnóze astmatického stavu uvažujeme",
    "answers": [
      "přetlakový pneumotorax",
      "plicní embolizaci s reaktivním bronchospazmem",
      "asthma kardiale",
      "stenózu horních dýchacích cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "přetlakový pneumotorax",
      "plicní embolizaci s reaktivním bronchospazmem",
      "asthma kardiale",
      "stenózu horních dýchacích cest"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi neodkladná vyšetření při astmatickém stavu patří",
    "answers": [
      "rtg hrudníku",
      "EKG vyšetření",
      "vyšetření krevních plynů",
      "funkční vyšetření plic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "rtg hrudníku",
      "EKG vyšetření",
      "vyšetření krevních plynů"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi léky vyvolávající astmatický záchvat u astmatiků patří",
    "answers": ["acylpyrin", "nitráty", "prednizon", "mezokain"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["acylpyrin"]
  },

  {
    "question": "Mezi bronchodilatancia nepatří",
    "answers": ["teofyllin", "propranolol", "chinidin", "atropin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["propranolol", "chinidin"]
  },

  {
    "question": "Mezi choroby s obstrukční ventilační poruchou patří",
    "answers": [
      "asthma bronchiale",
      "bronchiolitida",
      "sarkoidóza",
      "pneumonie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["asthma bronchiale", "bronchiolitida"]
  },

  {
    "question": "Mezi choroby s restrikční ventilační poruchou patří",
    "answers": [
      "sarkoidóza",
      "plicní fibróza",
      "mukoviscidóza",
      "bronchiektázie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sarkoidóza", "plicní fibróza"]
  },

  {
    "question": "Restrikčně ventilační poruchy způsobené chorobným stavem mimo plicní parenchym nacházíme u",
    "answers": [
      "myasthenia gravis",
      "svalové dystrofie",
      "parézy bránice",
      "poranění bederní míchy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "myasthenia gravis",
      "svalové dystrofie",
      "parézy bránice"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro astmatický ekvivalent je typické",
    "answers": [
      "záchvaty dráždivého a suchého kašle",
      "zhoršení kašle při uložení na lůžku",
      "zhoršení kašle v ranních hodinách",
      "nereaguje na terapii antitusiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "záchvaty dráždivého a suchého kašle",
      "zhoršení kašle v ranních hodinách",
      "nereaguje na terapii antitusiky"
    ]
  },

  {
    "question": "K bronchoprovokačním testům používáme tyto látky",
    "answers": ["histamin", "acetylcholin", "adrenalin", "noradrenalin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["histamin", "acetylcholin"]
  },

  {
    "question": "Asthma bronchiale léčíme",
    "answers": [
      "sympatikomimetiky",
      "metylxantiny",
      "glukokortikoidy",
      "beta-blokátory se selektivním účinkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sympatikomimetiky", "metylxantiny", "glukokortikoidy"]
  },

  {
    "question": "K zabránění zánětu u asthma bronchiale používáme",
    "answers": [
      "glukokortikoidy včetně inhalačních",
      "ATB",
      "antiflogistika – nesteroidní antirevmatika",
      "acylpyrin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy včetně inhalačních", "ATB"]
  },

  {
    "question": "Indikací terapie atroventem u asthma bronchiale je",
    "answers": [
      "astma atopické i neatopické",
      "chronická obstrukční bronchitida",
      "psychogenní astma",
      "ponámahové astma"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "astma atopické i neatopické",
      "chronická obstrukční bronchitida",
      "ponámahové astma"
    ]
  },

  {
    "question": "U chronické obstrukční choroby plicní s převažujícím emfyzémem (typ A) často nacházíme",
    "answers": [
      "námahovou dušnost",
      "hojnou expektoraci",
      "častou hyperkapnii",
      "normální hematokrit"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["námahovou dušnost", "normální hematokrit"]
  },

  {
    "question": "U chronické obstrukční plicní choroby s převažující bronchitidou (typ B) často nacházíme",
    "answers": [
      "mladší věk (45–50 let)",
      "bronchitický nález často výrazný, přítomnost cyanózy",
      "sklon k hypertenzi v plicnici a srdeční slabosti",
      "chronickou respirační nedostatečnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "mladší věk (45–50 let)",
      "bronchitický nález často výrazný, přítomnost cyanózy",
      "sklon k hypertenzi v plicnici a srdeční slabosti",
      "chronickou respirační nedostatečnost"
    ]
  },

  {
    "question": "Aminofylin používaný k bronchodilatační terapii má tyto účinky",
    "answers": [
      "mírný účinek diuretický",
      "ovlivňuje kontraktilitu myokardu",
      "ovlivňuje příznivě kontraktilitu bránice",
      "má sedativní účinek na CNS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "mírný účinek diuretický",
      "ovlivňuje kontraktilitu myokardu",
      "ovlivňuje příznivě kontraktilitu bránice"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejtěžší stadia astmatického stavu mají v krevních plynech tyto nálezy",
    "answers": [
      "hypoxémii, normokapnii, pH normální",
      "hypoxémii, normokapnii, acidózu",
      "hypoxémii, hypokapnii, alkalózu",
      "hypoxémii, hyperkapnii, acidózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["hypoxémii, hyperkapnii, acidózu"]
  },

  {
    "question": "Které z těchto léků snižují eliminaci teofylinu",
    "answers": ["erytromycin", "cimetidin", "fenobarbital", "kalcium"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["erytromycin", "cimetidin"]
  },

  {
    "question": "Při kterých koncentracích teofylinu v krvi jsou pozorovány arytmie",
    "answers": ["25 mg/l", "30 mg/l", "40 mg/l", "60 mg/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["40 mg/l"]
  },

  {
    "question": "Ventimaska je zařízení k inhalaci kyslíku, které umožňuje",
    "answers": [
      "nastavení koncentrace kyslíku ve vdechované směsi",
      "nastavení exspiria a inspiria ve vdechované směsi",
      "slouží k aplikaci léčiv",
      "nahrazuje běžnou kyslíkovou masku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["nastavení koncentrace kyslíku ve vdechované směsi"]
  },

  {
    "question": "Indikace umělé plicní ventilace u astmatického stavu jsou",
    "answers": [
      "porucha vědomí (sopor)",
      "nadměrná dechová práce s vyčerpáním kardiopulmonální rezervy",
      "PaCO2O – nad 7,15 kPa s akutní acidózou PaO22O – pod 6,5 kPa refrakterní vůči kyslíkové terapii",
      "PaCO2O – nad 8,0 kPa s akutní acidózou, PaO 2 2O – pod 7,5 kPa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "porucha vědomí (sopor)",
      "nadměrná dechová práce s vyčerpáním kardiopulmonální rezervy",
      "PaCO2O – nad 7,15 kPa s akutní acidózou PaO22O – pod 6,5 kPa refrakterní vůči kyslíkové terapii"
    ]
  },

  {
    "question": "U astmatického stavu jsou kontraindikována nebo nevhodná",
    "answers": ["sedativa", "narkotika", "hypnotika", "antihistaminika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sedativa", "narkotika", "hypnotika", "antihistaminika"]
  },

  {
    "question": "Které mechanismy glukokortikoidů se uplatňují při terapii astmatu",
    "answers": [
      "protizánětlivé",
      "permisívní na adrenergní receptory",
      "inhibiční na uvolňování mediátorů z žírných buněk",
      "aktivizující mukociliární aparát"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "protizánětlivé",
      "permisívní na adrenergní receptory",
      "inhibiční na uvolňování mediátorů z žírných buněk",
      "aktivizující mukociliární aparát"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených glukokortikoidů má plazmatický poločas 60 min",
    "answers": [
      "prednizon léčiva",
      "metylprednizolon",
      "triamcinolon",
      "betametazon"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["prednizon léčiva"]
  },

  {
    "question": "Které přednosti má inhalace glukokortikoidů před celkovým podáváním",
    "answers": [
      "nemá žádné nežádoucí účinky",
      "z důvodu menšího podávaného množství inhalačních glukokortikoidů je místní protizánětlivý efekt menší",
      "místní protizánětlivý efekt v plicích je výraznější",
      "vedlejší účinky inhalačních glukokortikoidů jsou podstatně menší než u podání celkového, např. orofaryngeální"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "místní protizánětlivý efekt v plicích je výraznější",
      "vedlejší účinky inhalačních glukokortikoidů jsou podstatně menší než u podání celkového, např. orofaryngeální"
    ]
  },

  {
    "question": "Pravidla pro terapii dlouhodobě podávaných glukokortikoidů u těžších forem asthma bronchiale",
    "answers": [
      "dávat přednost prednizonu a prednizolonu",
      "dávat přednost triamcinolonu",
      "celou dávku aplikovat ráno nebo v dopoledních hodinách",
      "celou dávku rozložit během dne, nejméně do 3 dílčích dávek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dávat přednost prednizonu a prednizolonu",
      "celou dávku aplikovat ráno nebo v dopoledních hodinách"
    ]
  },

  {
    "question": "Některá pravidla pro inhalační terapii glukokortikoidy",
    "answers": [
      "bezpečná dávka beklometazondipropionátu pro dlouhodobou terapii je u dospělých 800 µg denně",
      "bezpečná dávka beklometazondipropionátu je 1600 µg denně",
      "inhalaci provádět asi 30 min před aplikací bronchodilatačního aerosolu (např. ventolin, berotec)",
      "inhalaci provádět až po aplikaci bronchodilatačního aerosolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "bezpečná dávka beklometazondipropionátu pro dlouhodobou terapii je u dospělých 800 µg denně",
      "inhalaci provádět až po aplikaci bronchodilatačního aerosolu"
    ]
  },

  {
    "question": "Komplikacemi bronchiektázií jsou",
    "answers": [
      "záněty plic",
      "hemoptýzy",
      "pleuritidy",
      "sekundární amyloidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "záněty plic",
      "hemoptýzy",
      "pleuritidy",
      "sekundární amyloidóza"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro mukoviscidózu je typické",
    "answers": [
      "snížení Na a Cl v potu pod 40 nmol/l",
      "zvýšení Na a Cl v potu u Na nad 70, u Cl nad 60 nmol/l",
      "snížení kalia v potu pod hodnoty 3,5 nmol/l",
      "snížení kalia a kalcia v potu pod hodnoty 3,5 nmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["zvýšení Na a Cl v potu u Na nad 70, u Cl nad 60 nmol/l"]
  },

  {
    "question": "U myasthenia gravis bývá často",
    "answers": [
      "tymom",
      "bronchogenní karcinom",
      "mezoteliom",
      "teratokarcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["tymom"]
  },

  {
    "question": "Corynebacterium parvum je",
    "answers": [
      "nová očkovací látka proti tbc",
      "imunomodulační přípravek vyvolávající zvýšenou fibroprodukci a fibrotizaci na pleuře",
      "lék k potlačení novotvorby maligních výpotků na pleuře a peritoneu",
      "pomocný lék používaný v terapii aktivní tbc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "imunomodulační přípravek vyvolávající zvýšenou fibroprodukci a fibrotizaci na pleuře",
      "lék k potlačení novotvorby maligních výpotků na pleuře a peritoneu"
    ]
  },

  {
    "question": "Negativní výsledek tuberkulinového testu",
    "answers": [
      "vylučuje tuberkulózní etiologii procesu",
      "nevylučuje tuberkulózní etiologii",
      "může znamenat přítomnost deficitu buněčné imunity",
      "může znamenat, že vyšetřovaný nebyl dosud infikován BK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "nevylučuje tuberkulózní etiologii",
      "může znamenat přítomnost deficitu buněčné imunity",
      "může znamenat, že vyšetřovaný nebyl dosud infikován BK"
    ]
  },

  {
    "question": "Defekt perfúze při plicní scintigrafii vzniká",
    "answers": [
      "cévní obstrukcí",
      "omezením průtoku při regionální ventilační poruše",
      "reflektoricky",
      "zvýšením tlaku v malém oběhu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "cévní obstrukcí",
      "omezením průtoku při regionální ventilační poruše",
      "reflektoricky"
    ]
  },

  {
    "question": "Lokální terapie endobronchiálních neoplazií zahrnuje",
    "answers": [
      "kryoterapii",
      "kartáčovou biopsii",
      "terapii laserem",
      "aplikaci absolutního alkoholu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "kryoterapii",
      "terapii laserem",
      "aplikaci absolutního alkoholu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mediastinoskopie umožňuje",
    "answers": [
      "přehlédnout situaci v horním mediastinu až k úrovni bifurkace",
      "provést bioptická vyšetření u různých lymfadenopatií",
      "posoudit operabilitu bronchogenního karcinomu",
      "zasáhnout terapeuticky při kompresi horní duté žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "přehlédnout situaci v horním mediastinu až k úrovni bifurkace",
      "provést bioptická vyšetření u různých lymfadenopatií",
      "posoudit operabilitu bronchogenního karcinomu"
    ]
  },

  {
    "question": "Bioptické vyšetření plic je proveditelné",
    "answers": [
      "perkutánní aspirační biopsií",
      "transbronchiální plicní biopsií",
      "otevřenou plicní biopsií",
      "torakoskopií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "perkutánní aspirační biopsií",
      "transbronchiální plicní biopsií",
      "otevřenou plicní biopsií",
      "torakoskopií"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro lobární pneumonii je typické",
    "answers": [
      "trubicové dýchání",
      "vysoká FW",
      "paličkovité prsty",
      "leukocytóza s posunem doleva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "trubicové dýchání",
      "vysoká FW",
      "leukocytóza s posunem doleva"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro klebsielovou pneumonii je typické",
    "answers": [
      "postižení horních laloků",
      "tendence k rozpadům",
      "expektorace želatinózního sputa",
      "extrapulmonální komplikace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "postižení horních laloků",
      "tendence k rozpadům",
      "expektorace želatinózního sputa"
    ]
  },

  {
    "question": "Atypické (virové) pneumonie jsou charaketrizovány",
    "answers": [
      "subakutním začátkem",
      "dráždivým kašlem s minimální expektorací",
      "chudým fyzikálním nálezem",
      "klinickými extrapulmonálními projevy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "subakutním začátkem",
      "dráždivým kašlem s minimální expektorací",
      "chudým fyzikálním nálezem",
      "klinickými extrapulmonálními projevy"
    ]
  },

  {
    "question": "V případě virové pneumonie je terapie",
    "answers": [
      "antibiotiky bez efektu",
      "antibiotiky prevencí bakteriální superinfekce",
      "antivirovými preparáty (amantadin, ribavirin)",
      "symptomatická"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "antibiotiky prevencí bakteriální superinfekce",
      "antivirovými preparáty (amantadin, ribavirin)",
      "symptomatická"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu plicní kandidózy je rozhodující",
    "answers": [
      "nález kandidy v ústní dutině",
      "nález kandidy ve sputu",
      "průkaz kandidy v bronchiálním stromu",
      "průkaz kandidy v bioptickém vzorku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "průkaz kandidy v bronchiálním stromu",
      "průkaz kandidy v bioptickém vzorku"
    ]
  },

  {
    "question": "Diagnózu aspergilomu podporuje",
    "answers": [
      "přítomnost dřívějších anatomických změn (bronchiektázie, preformované dutiny)",
      "rtg nález",
      "hemoptýza",
      "eozinofilie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "přítomnost dřívějších anatomických změn (bronchiektázie, preformované dutiny)",
      "rtg nález",
      "hemoptýza"
    ]
  },

  {
    "question": "Aspergillus fumigatus je v dýchacím ústrojí",
    "answers": [
      "příležitostným saprofytem",
      "alergenem",
      "invazívním patogenem",
      "neškodný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "příležitostným saprofytem",
      "alergenem",
      "invazívním patogenem"
    ]
  },

  {
    "question": "Aspirace žaludečního obsahu ohrožuje",
    "answers": [
      "vznikem respirační insuficience",
      "dráždivým účinkem potravy",
      "bakteriální kontaminací",
      "aciditou žaludeční šťávy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "dráždivým účinkem potravy",
      "bakteriální kontaminací",
      "aciditou žaludeční šťávy"
    ]
  },

  {
    "question": "Exogenní alergická alveolitida vzniká na základě",
    "answers": [
      "přecitlivělosti III. typu",
      "určité dispozice",
      "inhalace organických prachů",
      "přecitlivělosti VI. typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "přecitlivělosti III. typu",
      "určité dispozice",
      "inhalace organických prachů"
    ]
  },

  {
    "question": "Koincidence eozinofilie s patologickým rentgenovým nálezem může být projevem",
    "answers": [
      "m. Hodgkin",
      "plicní eozinofilie (Löfflerův syndrom)",
      "exogenní alergické alveolitidy",
      "plicní tromboembolie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["m. Hodgkin", "plicní eozinofilie (Löfflerův syndrom)"]
  },

  {
    "question": "Joresova kaverna vzniká",
    "answers": [
      "rozpadem nádorové tkáně",
      "infekcí",
      "jizvením",
      "rupturou bronchu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["rozpadem nádorové tkáně"]
  },

  {
    "question": "Atypická mykobaktéria jsou příčinou",
    "answers": [
      "tuberkulózy",
      "mykobakteriózy",
      "bovinní tuberkulózy",
      "nemusí vyvolat onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["mykobakteriózy", "nemusí vyvolat onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Tuberkulózní primoinfekce se v ČR uskutečňuje cestou",
    "answers": [
      "inhalační (kapénková forma)",
      "přímým kontaktem (inokulační forma)",
      "alimentární",
      "hematogenní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "inhalační (kapénková forma)",
      "přímým kontaktem (inokulační forma)"
    ]
  },

  {
    "question": "Známkou prodělané tuberkulózní primoinfekce je",
    "answers": [
      "pozitivní tuberkulinová reakce",
      "zvětšené nitrohrudní uzliny",
      "kalcifikovaný primární komplex",
      "tuberkulózní kaverna"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "pozitivní tuberkulinová reakce",
      "zvětšené nitrohrudní uzliny",
      "kalcifikovaný primární komplex",
      "tuberkulózní kaverna"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinická manifestace plicní tuberkulózy může být",
    "answers": [
      "zvýšená únavnost, ztráta hmotnosti, subfebrilie",
      "chřipkové symptomy",
      "febrilní stav s dechovými obtížemi",
      "nemocný je asymptomatický"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšená únavnost, ztráta hmotnosti, subfebrilie",
      "chřipkové symptomy",
      "febrilní stav s dechovými obtížemi",
      "nemocný je asymptomatický"
    ]
  },

  {
    "question": "U miliární tuberkulózy se vedle sputa vyšetřuje na přítomnost BK",
    "answers": ["kostní dřeň", "jaterní parenchym", "moč", "likvor"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["kostní dřeň", "jaterní parenchym", "moč", "likvor"]
  },

  {
    "question": "Mezi nejúčinnější antituberkulotika v současné době patří",
    "answers": ["rifampicin", "cykloserin", "izoniazid", "pyrazinamid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["rifampicin", "izoniazid", "pyrazinamid"]
  },

  {
    "question": "Na kaseózní (tuberkulózní) pneumonii je třeba pomýšlet v případě",
    "answers": [
      "plíživý nenápadný začátek",
      "chybí adekvátní reakce na antibiotika",
      "tendence k rozpadům v rentgenovém obrazu",
      "negativní tuberkulinové reakce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "chybí adekvátní reakce na antibiotika",
      "tendence k rozpadům v rentgenovém obrazu",
      "negativní tuberkulinové reakce"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro diagnózu kryptogenní fibrotizující alveolitidy je typický vznik",
    "answers": [
      "progredientní námahové dušnosti",
      "krepitu",
      "obstrukční poruchy ventilace",
      "cor pulmonale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "progredientní námahové dušnosti",
      "krepitu",
      "cor pulmonale"
    ]
  },

  {
    "question": "Plicní manifestace revmatoidní artritidy je možná ve formě",
    "answers": [
      "pleuritického syndromu",
      "intersticiální plicní fibrózy",
      "izolovaných plicních ložisek",
      "zvětšení nitrohrudních uzlin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "pleuritického syndromu",
      "intersticiální plicní fibrózy",
      "izolovaných plicních ložisek"
    ]
  },

  {
    "question": "Sklerodermie se v plicích manifestuje jako",
    "answers": [
      "intersticiální plicní fibróza",
      "aspirační pneumonie",
      "terminální bronchioloalveolární karcinom",
      "plicní hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "intersticiální plicní fibróza",
      "aspirační pneumonie",
      "terminální bronchioloalveolární karcinom"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi možnými příčinami vzniku transsudátu v pleurální dutině jsou",
    "answers": [
      "městnavá srdeční vada",
      "jaterní cirhóza",
      "nefrotický syndrom",
      "komprese horní duté žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "městnavá srdeční vada",
      "jaterní cirhóza",
      "nefrotický syndrom"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi oportunní plicní infekce patří",
    "answers": [
      "cytomegalovirová infekce",
      "pneumocystová pneumonie",
      "pneumokoková infekce",
      "mycobacterium avium – intracelulare"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "cytomegalovirová infekce",
      "pneumocystová pneumonie",
      "mycobacterium avium – intracelulare"
    ]
  },

  {
    "question": "Expektoraci při bronchitidě usnadňuje",
    "answers": [
      "teplé prostředí",
      "vlhké prostředí",
      "expektorancia",
      "dostatečný přívod tekutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": [
      "vlhké prostředí",
      "expektorancia",
      "dostatečný přívod tekutin"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejškodlivější pro vznik pneumokonióz jsou částečky prachu velikosti",
    "answers": ["10–50 µm", "90–100 µm", "4–5 µm", "0,5–1 µm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["4–5 µm"]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace pneumokonióz nepatří",
    "answers": ["bronchitida", "emfyzém", "pleurodynie", "bronchiektázie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pleurodynie"]
  },

  {
    "question": "Velmi častá komplikace silikózy je",
    "answers": ["tbc", "pleuritida", "bornholmská nemoc", "Sjögrenův syndrom"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["tbc"]
  },

  {
    "question": "V popředí obtíží nemocného s pokročilou silikózou jsou",
    "answers": ["bolesti na prsou", "kašel", "expektorace", "dušnost"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["dušnost"]
  },

  {
    "question": "Podráždění n. frenici se může projevit",
    "answers": [
      "kašlem",
      "dušností",
      "bolestmi v podklíčkové krajině",
      "škytavkou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["bolestmi v podklíčkové krajině", "škytavkou"]
  },

  {
    "question": "Bornolmská nemoc je",
    "answers": [
      "zánět horních cest dýchacích",
      "tracheitida",
      "okrskový emfyzém",
      "pleurodynie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["pleurodynie"]
  },

  {
    "question": "ARDS (adult respiratory distress syndrome) znamená",
    "answers": [
      "akutní horečnaté onemocnění",
      "šokové plíce",
      "tachypnoi",
      "obstruktivní dušnost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["šokové plíce"]
  },

  {
    "question": "Rozdíl mezi pneumonií a bronchopneumonií je",
    "answers": [
      "ve způsobu vzniku",
      "v odezvě na terapii",
      "v průběhu",
      "v infekčním vyvolávajícím agens"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["ve způsobu vzniku"]
  },

  {
    "question": "Benzínová pneumonie patří mezi pneumonie",
    "answers": ["alergické", "infekční", "toxické", "hypostatické"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["toxické"]
  },

  {
    "question": "Příčinou ARDS může být",
    "answers": [
      "sepse",
      "polytrauma",
      "hypoglykémie",
      "inhalace toxických plynů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Pneumologie speciální II"],
    "correctAnswers": ["sepse", "polytrauma", "inhalace toxických plynů"]
  },
  {
    "question": "Změní-li se pH krve ze 7,4 na 7,2, očekáváme posun S-K+ z hodnoty 4,7 na hodnotu",
    "answers": ["3,5 mmol/l", "5,7 mmol/l", "6,8 mmol/l", "4,2 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["5,7 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Pacient: mladý muž měl velké náhle vznikající otoky nohou, při základním vyšetření byla zjištěna proteinurie 9",
    "answers": [
      "Na, K, Ca v séru",
      "vyšetření břicha, okultní krvácení, kultivace stolice(mikrobiologické vyšetření)",
      "celková bílkovina v séru, cholesterol v séru, elektroforéza sérových bílkovin",
      "diferenciál počtu bílých krvinek, FW, železo v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "celková bílkovina v séru, cholesterol v séru, elektroforéza sérových bílkovin"
    ]
  },

  {
    "question": "Pacient: mladý muž měl náhle velké náhle vznikající otoky nohou; při základním vyšetření byla zjištěna proteinurie",
    "answers": [
      "ileitis regionalis",
      "nefrolithiasis",
      "hypotyreóza",
      "žádná z uvedených diagnóz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["žádná z uvedených diagnóz"]
  },

  {
    "question": "Izostenurická polyurie jako stadium akutního selhání ledvin může vést k",
    "answers": ["hypokalémii", "hyperkalémii", "hyponatrémii", "dehydrataci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hypokalémii", "hyponatrémii", "dehydrataci"]
  },

  {
    "question": "U pacienta s chronickým renálním selháním a hodnotou S-kreatininu větší než 400 µmol/l lze postup onemocnění",
    "answers": ["S-urey", "GFR", "S-kreatininu", "odpadů kreatininu močí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["S-kreatininu"]
  },

  {
    "question": "Které testy z uvedeného seznamu povedou v diferenciální diagnostice I. bakteriální endokarditidy a II. revmatické",
    "answers": [
      "alfa-2-globulin v elektroforéze séra",
      "hemokultura (mikrobiologické vyšetření krve)",
      "antistreptolysin (ASLO)",
      "C-reaktivní protein (CRP)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hemokultura (mikrobiologické vyšetření krve)"]
  },

  {
    "question": "Který z následujících nálezů není typický pro hypoxickou metabolickou acidózu",
    "answers": [
      "hyperkalémie",
      "snížení PaO2",
      "snížení standardních hydrogenkarbonátů",
      "všechny výše uvedené nálezy jsou typické"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["všechny výše uvedené nálezy jsou typické"]
  },

  {
    "question": "U hypertonické dehydratace nenalézáme",
    "answers": [
      "zvýšení S-osmolality",
      "snížené S-kalium",
      "zmenšený objem ECT",
      "zvýšené S-natrium"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["snížené S-kalium"]
  },

  {
    "question": "Který nález u 35letého pacienta s kompenzovanou renální insuficiencí svědčí proti sekundárnímu",
    "answers": [
      "S-Ca 3,2 mmol/l",
      "S-P 1,6 mmol/l",
      "bolesti kostí",
      "S-kreatinin 371 umol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["S-Ca 3,2 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Novorozenec dostal 7. dne života náhlé křeče. Lumbální punkce poskytuje čistý mozkomíšní mok, S-Ca je 1,5",
    "answers": [
      "rachitogenní tetanie",
      "následek porodní hypoxie",
      "hypoparatyreoidismus",
      "»fyziologická« hypoglykémie novorozenců"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["rachitogenní tetanie"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících vyšetření mají nejlepší výpovědní hodnotu k posouzení vlastní endokrinní aktivity B-buněk",
    "answers": ["inzulín", "C-peptid", "proinzulín", "glukagon"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["C-peptid"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících prvků nepatří mezi tzv. stopové prvky",
    "answers": ["mangan", "kadmium", "chróm", "molybden"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["kadmium"]
  },

  {
    "question": "K výraznému snížení aktivity cholinesterázy v séru dochází při",
    "answers": [
      "otravě organofosfáty",
      "u kojenců při otravě nitráty z »pitné« vody",
      "jaterní cirhóze",
      "akutní virové hepatitidě ke konci 1. týdne od nástupu příznaků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["otravě organofosfáty", "jaterní cirhóze"]
  },

  {
    "question": "Prerenální urémie je charakterizována následujícími výsledky biochemických testů",
    "answers": [
      "výrazné zvýšení S-kreatininu při hladině urey na horní hranici normálu",
      "zvýšení až výrazné zvýšení S-urey při hladině S-kreatininu na horní hranici normálu",
      "vylučování Na+ močí v koncentraci vyšší než 30 mmol/l",
      "poměr mezi U-osmolalitou a S-osmolalitou 1,1–1,2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšení až výrazné zvýšení S-urey při hladině S-kreatininu na horní hranici normálu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nízké hodnoty haptoglobinu v plazmě nalézáme u",
    "answers": [
      "maligních lymfomů",
      "Wilsonovy choroby",
      "hemolytické anémie",
      "hypochromní anémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hemolytické anémie"]
  },

  {
    "question": "Zvýšená hodnota kalcitoninu v séru se nachází u",
    "answers": [
      "adenokarcinomu příštítných tělísek",
      "tyreotoxikózy",
      "medulárního karcinomu štítné žlázy",
      "gigantismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["medulárního karcinomu štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "Mírně hemolytické sérum lze použít při stanovení",
    "answers": [
      "kreatinkinázy",
      "kaliových iontů",
      "urey",
      "laktátdehydrogenázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["urey"]
  },

  {
    "question": "U kterých onemocnění není zvýšená aktivita amylázy v séru",
    "answers": [
      "chronické pankreatitidy",
      "chronického renálního selhání",
      "akutní parotitidy",
      "cystické fibrózy pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["chronické pankreatitidy", "cystické fibrózy pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení VLDL částic nalézáme u",
    "answers": [
      "familiární hypercholesterolémie (typ IIa)",
      "familiární kombinované hyperlipidémie",
      "hyperapobetalipoproteinémie",
      "sekundární hyperlipidémie u dekompenzovaného non-inzulín-dependentního diabetes mellitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "familiární kombinované hyperlipidémie",
      "sekundární hyperlipidémie u dekompenzovaného non-inzulín-dependentního diabetes mellitus"
    ]
  },

  {
    "question": "alfa-1-fetoprotein je tumorový marker umožňující diagnózu",
    "answers": [
      "hepatoblastomu",
      "teratomu",
      "teratokarcinomu",
      "nefroblastomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hepatoblastomu", "teratokarcinomu"]
  },

  {
    "question": "Vyšší hodnoty indexu AST/ALT než 1,0 nalézáme (při patologickém zvýšení obou aminotransferáz) u",
    "answers": [
      "akutní nekomplikované virové hepatitidy v 2. týdnu",
      "jaterní cirhózy se známkami aktivity",
      "chronické perzistující hepatitidy",
      "progresívní svalové dystrofie typu Duchenne"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "jaterní cirhózy se známkami aktivity",
      "progresívní svalové dystrofie typu Duchenne"
    ]
  },

  {
    "question": "Příčinou hyperfenylalaninémie může být deficit kofaktoru",
    "answers": [
      "biotinu",
      "tetrahydrobiopterinu",
      "vitamínu B12 1 B",
      "vitamínu B6"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["tetrahydrobiopterinu"]
  },

  {
    "question": "Mikroalbuminurie je označení stavu, kdy dochází k",
    "answers": [
      "výskytu dvou frakcí albuminu při elektroforéze proteinů v moči",
      "zvýšení vylučování albuminu močí nad 30 mg/den, ale nižší než 300 mg/den",
      "degradaci albuminu a zvýšenému vylučování jeho fragmentů",
      "nekompletní syntéze albuminu v játrech při proteinové malnutrici"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšení vylučování albuminu močí nad 30 mg/den, ale nižší než 300 mg/den"
    ]
  },

  {
    "question": "Které nálezy jsou příznačné pro diabetickou ketoacidózu",
    "answers": [
      "hypokalémie",
      "zvýšená hodnota kyseliny acetoctové",
      "hyperosmolalita plazmy",
      "zvýšená hodnota 3-hydroxybutyrátu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšená hodnota kyseliny acetoctové",
      "hyperosmolalita plazmy",
      "zvýšená hodnota 3-hydroxybutyrátu"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšené hladiny feritinu v séru jsou při",
    "answers": [
      "hemosideróze",
      "sideropenické anémii",
      "zánětu",
      "některých nádorech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hemosideróze", "zánětu", "některých nádorech"]
  },

  {
    "question": "Urobilinogen v moči je zcela negativní",
    "answers": [
      "ve starém vzorku moči",
      "u kojenců",
      "při acholických stolicích",
      "při vrozené intrahepatické atrézii žlučových cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "při acholických stolicích",
      "při vrozené intrahepatické atrézii žlučových cest"
    ]
  },

  {
    "question": "Která vyšetření svědčí pro cirhózu jater",
    "answers": [
      "zvýšená hodnota cholinesterázy",
      "zvýšená hodnota GMT",
      "S-albumin 40–50 g/l",
      "snížená hodnota haptoglobinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["zvýšená hodnota GMT", "snížená hodnota haptoglobinu"]
  },

  {
    "question": "Mezi močové kameny infekčního původu nepatří",
    "answers": ["weddellit", "struvit", "cystinový kámen", "whewellit"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["weddellit", "cystinový kámen", "whewellit"]
  },

  {
    "question": "Patologické zvýšení P-železa se projeví při",
    "answers": [
      "akutní bronchopneumonii",
      "opakovaných transfúzích",
      "akutní hepatitidě (nekrotizující forma)",
      "perniciózní anémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "opakovaných transfúzích",
      "akutní hepatitidě (nekrotizující forma)"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi rizikové faktory urolitiázy nepatří",
    "answers": [
      "renální tubulární acidóza",
      "dna",
      "snížená citraturie",
      "zvýšené hodnoty dU-Mg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["zvýšené hodnoty dU-Mg"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení aktivity alfa-amylázy v séru není u",
    "answers": [
      "perforovaného žaludečního vředu",
      "makroamylazémie",
      "akutního vzplanutí recidivující pankreatitidy",
      "cystické fibrózy pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["cystické fibrózy pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení kreatinkinázy v séru více než 50násobné je příznačné pro",
    "answers": [
      "akutní infarkt myokardu 3. dne po začátku záchvatu",
      "progresívní svalové dystrofie",
      "anginu pectoris",
      "generalizovanou polymyozitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "progresívní svalové dystrofie",
      "generalizovanou polymyozitidu"
    ]
  },

  {
    "question": "Prerenální forma urémie má nejčastěji koncentraci kationtu sodného v moči (U-Na)",
    "answers": [
      "více než 30 mmol/l",
      "více než 80 mmol/l",
      "méně než 10 mmol/l",
      "více než 100 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["méně než 10 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Poměr aktivity GMT/AST v séru v hodnotě více než 6 bývá u",
    "answers": [
      "akutní virové hepatitidy",
      "biliární cirhózy",
      "chronické alkoholtoxické hepatitidy",
      "akutního toxického poškození jater tetrachlórmetanem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "biliární cirhózy",
      "chronické alkoholtoxické hepatitidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšení aktivity amylázy v séru a normální hodnoty v moči je nález příznačný pro",
    "answers": [
      "akutní pankreatitidu 2. dne po záchvatu",
      "chronickou pankreatitidu",
      "makroamylazémii",
      "chronické renální selhání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["makroamylazémii", "chronické renální selhání"]
  },

  {
    "question": "Snížená hodnota ceruloplazminu v séru pod 100 mg/l je příznačná pro",
    "answers": [
      "obstrukční ikterus",
      "kongenitální atrézii žlučových cest",
      "hepatolentikulární degeneraci",
      "maligní lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hepatolentikulární degeneraci"]
  },

  {
    "question": "Tubulární proteinurie se vyznačuje zvýšeným vylučováním následujících bílkovin v moči",
    "answers": [
      "beta-2-mikroglobulin",
      "imunoglobulin A",
      "prealbumin",
      "globulin vázající retinol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["beta-2-mikroglobulin", "globulin vázající retinol"]
  },

  {
    "question": "Při adenomu příštítných tělísek bývá",
    "answers": [
      "hyperkalcémie",
      "zvýšené vylučování cystinu močí",
      "hyperglykémie",
      "hyperfosfatémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hyperkalcémie"]
  },

  {
    "question": "Nejčasnější známkou latentní hypochromní anémie je snížení",
    "answers": [
      "hemoglobinu v krvi",
      "plazmatického Fe",
      "vazebné kapacity pro Fe",
      "feritinu v plazmě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["feritinu v plazmě"]
  },

  {
    "question": "Sekundární hypercholesterolémie je často spojena",
    "answers": [
      "se zvýšenou aktivitou štítné žlázy",
      "s hypotyreózou",
      "s graviditou",
      "s abetalipoproteinémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["s hypotyreózou", "s graviditou"]
  },

  {
    "question": "Při náhlé zástavě dechu dochází do 3 min k",
    "answers": [
      "jen zvýšení pCO2",
      "jen snížení pCO2",
      "snížení pOO2 zvýšení pOCO2",
      "snížení pOO2 snížení pOCO2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["snížení pOO2 zvýšení pOCO2"]
  },

  {
    "question": "Hyperkalémie je příznačná pro",
    "answers": [
      "chronickou renální insuficienci",
      "akutní renální selhání",
      "nefrotický syndrom",
      "insuficienci nadledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["akutní renální selhání", "insuficienci nadledvin"]
  },

  {
    "question": "Mezi kritéria intravaskulární hemolýzy nepatří",
    "answers": [
      "snížení LD",
      "zvýšení S-K+",
      "zvýšení S-bilirubinu",
      "zvýšení S-haptoglobinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["snížení LD", "zvýšení S-haptoglobinu"]
  },

  {
    "question": "Přítomnost HBeAg v séru znamená",
    "answers": [
      "přechod do aktivní formy hepatitidy",
      "je typickým nálezem pro zdravé nosiče",
      "infekčnost pacienta",
      "HbeAg se v séru nevyskytuje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["infekčnost pacienta"]
  },

  {
    "question": "Patologicky snížená hladina antitrombinu III vůči prokoagulačním faktorům je charakteristická pro tyto situace",
    "answers": [
      "jaterní selhání",
      "septický šok",
      "hemoragická diatéza",
      "hemofilie A"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["jaterní selhání", "septický šok"]
  },

  {
    "question": "Nízkou hladinu celkového S-Ca nalezneme u",
    "answers": [
      "hypoalbuminémie",
      "hyperventilační tetanie",
      "předávkování vitamínem D",
      "hypoparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hypoalbuminémie", "hypoparatyreózy"]
  },

  {
    "question": "Familiární hypercholesterolémie (typ IIa) je způsobena",
    "answers": [
      "deficitem apo C-II",
      "defektem LDL-receptorů",
      "deficitem lipoproteinové lipázy",
      "deficitem apo A-I"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["defektem LDL-receptorů"]
  },

  {
    "question": "Mezi testy na tubulární funkci ledvin nepatří",
    "answers": [
      "koncentrační pokus",
      "stanovení N-acetylglukosaminidázy v moči",
      "stanovení proteinurie",
      "clearance kreatininu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["clearance kreatininu"]
  },

  {
    "question": "Při diseminované intravaskulární koagulopatii nalezneme",
    "answers": [
      "P-fibrinogen < 1,5 g/l",
      "zvýšený P-antitrombin III",
      "pozitivní etanolový test",
      "negativní fibrin degradační produkty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["P-fibrinogen < 1,5 g/l", "pozitivní etanolový test"]
  },

  {
    "question": "Svalové dystrofie se v biochemickém nálezu projevují",
    "answers": [
      "zvýšením karnitinu",
      "zvýšením AST a CPK",
      "normální hodnotou CK",
      "zvýšením GMT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["zvýšením AST a CPK"]
  },

  {
    "question": "Snížená hodnota 1,25(OH)2-vitamínu D",
    "answers": [
      "je důsledkem postižení parenchymu ledvin",
      "může být projevem nedostatku slunečního záření",
      "není typickým nálezem u hyperparatyreózy",
      "je častým nálezem u fraktur krčku stehenní kosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["je důsledkem postižení parenchymu ledvin"]
  },

  {
    "question": "Mezi prerenální proteinurie patří ztráty těchto bílkovin močí",
    "answers": [
      "albumin",
      "myoglobin",
      "beta-2-mikroglobulin",
      "Benceova Jonesova bílkovina"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["myoglobin", "Benceova Jonesova bílkovina"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících biochemických vyšetření jsou vhodná ke sledování funkce fetoplacentární jednotky během",
    "answers": ["estriol", "progesteron", "hCG", "estradiol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["progesteron"]
  },

  {
    "question": "Vyšetření katecholaminů a jejich derivátů je indikováno při podezření na tyto choroby",
    "answers": [
      "feochromocytom",
      "paroxyzmální hypertenze",
      "neuroblastom",
      "karcinoid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "feochromocytom",
      "paroxyzmální hypertenze",
      "neuroblastom"
    ]
  },

  {
    "question": "Posun disociační křivky hemoglobinu pro kyslík doleva může být způsoben",
    "answers": [
      "zvýšením tělesné teploty",
      "snížením 2,3 DPG",
      "zvýšením pH",
      "zvýšením pCO2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["zvýšením pH"]
  },

  {
    "question": "Která z následujících odpovědí správně charakterizuje tento nález biochemického vyšetření krve dospělého",
    "answers": [
      "metabolická alkalóza",
      "smíšená respirační a metabolická acidóza",
      "diabetes mellitus",
      "hypokalemická dehydratace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["smíšená respirační a metabolická acidóza"]
  },

  {
    "question": "Jaký nález ABR můžeme nejpravděpodobněji očekávat u pacienta, který již 3. den zvrací a má tento nález",
    "answers": [
      "smíšená metabolická acidóza a metabolická alkalóza",
      "smíšená metabolická acidóza a respirační alkalóza",
      "typická laktátová acidóza",
      "hypochloremická acidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["smíšená metabolická acidóza a metabolická alkalóza"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou familiárních hypercholesterolémií jsou",
    "answers": [
      "porucha odbourávání VLDL",
      "nadměrný přívod cholesterolu v potravě",
      "deficit lipoproteinové lipázy",
      "porucha LDL-receptoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["porucha LDL-receptoru"]
  },

  {
    "question": "Jako nejvhodnější kombinace tumorových markerů pro diagnostiku nádorů varlete se jeví",
    "answers": ["hCG + SP1", "AFP + placentární ALP", "hCG + AFP", "CEA + AFP"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["hCG + AFP"]
  },

  {
    "question": "Která z bílkovin séra se podílí největší měrou na transportu mědi",
    "answers": ["ceruloplazmin", "metalothionein", "hemocuprein", "albumin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["albumin"]
  },

  {
    "question": "Hypokalémie může být způsobena",
    "answers": [
      "metabolickou acidózou",
      "furosemidem",
      "hydrokortizonem",
      "metabolickou alkalózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["furosemidem", "metabolickou alkalózou"]
  },

  {
    "question": "Mezi inhibitory plazmatického koagulačního systému nepatří",
    "answers": ["plazminogen", "AT III", "heparin", "protein C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["plazminogen"]
  },

  {
    "question": "Při závažném akutním stavu nepatří k statimovým laboratorním vyšetřením",
    "answers": [
      "stanovení koncentrace močoviny v séru",
      "stanovení pCO2",
      "vyšetření sérové amylázy",
      "vyšetření cholinesterázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["vyšetření cholinesterázy"]
  },

  {
    "question": "Globální respirační insuficience je charakterizována",
    "answers": [
      "poklesem pCO2O pod 5 kPa a poklesem BE pod 3 mmol/l",
      "zvýšením pCO2O nad 6 kPa a hodnotou pO2 mezi 15–20 kPa",
      "zvýšením pCO2O nad 6 kPa a poklesem pO2 pod 10 kPa",
      "poklesem pO2O pod 10 kPa a normální hodnotou BE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["zvýšením pCO2O nad 6 kPa a poklesem pO2 pod 10 kPa"]
  },

  {
    "question": "Při vyšetření stolice na okultní krvácení Hemocultem doporučujeme",
    "answers": [
      "vyloučit z diety po 3 dny před vyšetřením mléčné výrobky",
      "vyloučit z diety nadměrné množství masa, zvláště vnitřností",
      "vynechat preparáty obsahující Fe",
      "dietu s dostatečným množstvím vlákniny, vynechat vitamín C"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "vyloučit z diety nadměrné množství masa, zvláště vnitřností",
      "dietu s dostatečným množstvím vlákniny, vynechat vitamín C"
    ]
  },

  {
    "question": "Při těžké dehydrataci nenalezneme v laboratorním nálezu",
    "answers": [
      "osmolalitu séra nižší než 250 mmol/l",
      "sérovou koncentraci močoviny nad 20 mmol/l",
      "leukocyturii vyšší než 5 mil/24 h",
      "sérovou koncentraci natria nižší než 120 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "osmolalitu séra nižší než 250 mmol/l",
      "sérovou koncentraci natria nižší než 120 mmol/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšení amoniaku v séru je příznačné pro",
    "answers": [
      "status epilepticus",
      "akutní pankreatitidu",
      "jaterní selhání",
      "Reyův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["jaterní selhání", "Reyův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Celkový nebílkovinný dusík v séru je hlavně tvořen",
    "answers": [
      "dusíkem aminokyselin",
      "kreatininem a kyselinou močovou",
      "dusíkem močoviny",
      "amonnými kationty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["dusíkem močoviny"]
  },

  {
    "question": "Vysokou koncentraci draslíku a sníženou koncentraci sodíku nenalezneme",
    "answers": [
      "při terapii diuretiky",
      "u intoxikace vodou",
      "při Addisonské krizi",
      "při dlouhodobém zvracení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "při terapii diuretiky",
      "u intoxikace vodou",
      "při dlouhodobém zvracení"
    ]
  },

  {
    "question": "Při těžké intoxikaci oxidem uhelnatým dostaneme tyto hodnoty karbonylhemoglobinu v séru",
    "answers": ["mezi 1–5 %", "mezi 5–10 %", "10–30 %", "nad 30 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["nad 30 %"]
  },

  {
    "question": "Nejvíce tzv. metabolické vody vzniká úplnou oxidací",
    "answers": ["cukrů", "tuků", "bílkovin", "polysacharidů"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["tuků"]
  },

  {
    "question": "Při katabolických stavech s malnutricí nedochází ke",
    "answers": [
      "snížení prealbuminu v séru",
      "snížení aktivity pseudocholinesterázy v séru",
      "kompenzatornímu zvýšení transferinu v séru",
      "zvýšenému vylučování dusíku močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["kompenzatornímu zvýšení transferinu v séru"]
  },

  {
    "question": "L-karnitin je nezbytný k",
    "answers": [
      "činnosti Na, K-ATPázy",
      "přenosu mastných kyselin C16-20 do mitochondrií",
      "beta-oxidaci mastných kyselin C8-10",
      "aktivaci lipoproteinové lipázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["přenosu mastných kyselin C16-20 do mitochondrií"]
  },

  {
    "question": "Vylučování kreatininu močí",
    "answers": [
      "závisí na glomerulární filtraci",
      "zvyšuje se při dietě s vysokým obsahem živočišných bílkovin",
      "je závislé na množství svalové hmoty",
      "klesá s věkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "závisí na glomerulární filtraci",
      "zvyšuje se při dietě s vysokým obsahem živočišných bílkovin",
      "je závislé na množství svalové hmoty",
      "klesá s věkem"
    ]
  },

  {
    "question": "Druhým poslem ve sledu receptorových dějů není",
    "answers": ["kalcium", "GMP", "endorfin", "serotonin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["endorfin", "serotonin"]
  },

  {
    "question": "Hlavní ketolátkou, kterou nacházíme při diabetickém kómatu je",
    "answers": [
      "aceton",
      "ketoglutarát",
      "kyselina acetoctová",
      "kyselina b-hydroxymáselná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["kyselina b-hydroxymáselná"]
  },

  {
    "question": "Glykosurie se objeví, pokud stoupne glykémie nad",
    "answers": ["6,5 mmol/l", "10 mmol/l", "15 mmol/l", "20 mmol/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["10 mmol/l", "15 mmol/l", "20 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Alkalická fosfatáza je v séru zvýšena při",
    "answers": [
      "Gilbertově chorobě",
      "osteomalacii",
      "Pagetově chorobě",
      "hemolytickém ikteru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["osteomalacii", "Pagetově chorobě"]
  },

  {
    "question": "Při hyperventilační tetanii",
    "answers": [
      "dochází ke zvýšení celkového vápníku nad 2,8 mmol/l v séru",
      "bývá pokles pCO2",
      "klesá ionizovaná frakce vápníku",
      "nalézáme respirační alkalózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "bývá pokles pCO2",
      "klesá ionizovaná frakce vápníku",
      "nalézáme respirační alkalózu"
    ]
  },

  {
    "question": "Symetrickou (Gaussovu) distribuci normálních hodnot nemají",
    "answers": ["kreatinkináza", "sodík", "bilirubin", "kreatinin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["kreatinkináza", "bilirubin", "kreatinin"]
  },

  {
    "question": "Hladina volných mastných kyselin v séru",
    "answers": [
      "je indikátorem lipolýzy",
      "je velmi nízká u inzulinomu",
      "stoupá při orálním glukózovém tolerančním testu u zdravých osob",
      "je zvýšená při stresové reakci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "je indikátorem lipolýzy",
      "je velmi nízká u inzulinomu",
      "je zvýšená při stresové reakci"
    ]
  },

  {
    "question": "Parietální buňky žaludeční sliznice vylučují",
    "answers": [
      "pepsinogen",
      "hlen a hydrogenkarbonát",
      "HCl",
      "intrinsic faktor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["HCl", "intrinsic faktor"]
  },

  {
    "question": "V ČR se provádí screeningové vyšetření na tyto vrozené metabolické choroby",
    "answers": [
      "fenylketonurie",
      "Gaucherova choroba",
      "homocysteinémie",
      "cystinóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["fenylketonurie"]
  },

  {
    "question": "U glutenové enteropatie se vyskytují tyto příznaky",
    "answers": [
      "megaloblastické anémie",
      "nedostatek kyseliny listové",
      "průjem",
      "zvětšení celkové tloušťky střevní sliznice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "megaloblastické anémie",
      "nedostatek kyseliny listové",
      "průjem"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro vstřebávání tuků ve střevě jsou nutné následující pochody",
    "answers": [
      "emulzifikace tukových kapének účinkem solí žlučových kyselin",
      "hydrolýza pankreatickou lipázou",
      "přítomnost Ca2+a a Mg + 2+g iontů",
      "tvorba lipoproteinových částic ve střevních buňkách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "emulzifikace tukových kapének účinkem solí žlučových kyselin",
      "hydrolýza pankreatickou lipázou",
      "tvorba lipoproteinových částic ve střevních buňkách"
    ]
  },

  {
    "question": "Patobiochemický mechanismus vzniku těžkých vodnatých průjmů při infekci Vibrio cholerae",
    "answers": [
      "poškození mikrovilózní membrány enterocytu a navození zánětu",
      "invaze mikroba do enterocytu endocytózou, uvolnění choleratoxinu, nekróza enterocytu",
      "mikrob uvolní enterotoxin (choleratoxin), který nepoškodí membránu, ale způsobí trvalou aktivaci adenylátcyklázy, což vede k výraznému vylučování Cl- do lumen střeva a k inhibici vstřebávání Na+",
      "Vibrio cholerae pronikne do enterocytu a penetruje do krevní cirkulace. Uvolněný choleratoxin působí na střevní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "mikrob uvolní enterotoxin (choleratoxin), který nepoškodí membránu, ale způsobí trvalou aktivaci adenylátcyklázy, což vede k výraznému vylučování Cl- do lumen střeva a k inhibici vstřebávání Na+"
    ]
  },

  {
    "question": "Jaké jsou metabolické zvláštnosti srdečního svalu",
    "answers": [
      "má vysoký podíl myoglobinu",
      "obsahuje enzymy aerobní oxidace",
      "dovede využívat glykogen jako energetický substrát",
      "je producentem laktátu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "má vysoký podíl myoglobinu",
      "obsahuje enzymy aerobní oxidace",
      "dovede využívat glykogen jako energetický substrát"
    ]
  },

  {
    "question": "Která tvrzení o »enzymových markerech« akutního infarktu myokardu jsou správná",
    "answers": [
      "při zvýšení laktátdehydrogenázy LD1 převažuje nad LD2",
      "poměr mezi CK/AST je vyšší než 10",
      "u těžkých forem se objevuje makrokreatinkináza typ 2",
      "čím déle po atace, tím více ubývá v séru izoformy CK-MM3 a přibývá izoformy CK-MM1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "při zvýšení laktátdehydrogenázy LD1 převažuje nad LD2",
      "poměr mezi CK/AST je vyšší než 10"
    ]
  },

  {
    "question": "Stanovení hladiny troponinu T v cirkulující krvi při akutním infarktu myokardu přináší následující informace",
    "answers": [
      "nález maxima mezi 3.–10. h je známkou rekanalizace",
      "úspěšnou rekanalizaci lze předpokládat, je-li podíl hodnoty troponinu v séru ve 14. a 32. h nižší než 1",
      "pokračující vysoká hladina troponinu T s maximem za 3–4 dny je známkou ireverzibilní nekrózy myokardu",
      "troponin T se hodí jak pro diagnostiku »němého« infarktu, tak pro rozpoznání infarktu myokardu i 10 dní po atace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "nález maxima mezi 3.–10. h je známkou rekanalizace",
      "pokračující vysoká hladina troponinu T s maximem za 3–4 dny je známkou ireverzibilní nekrózy myokardu",
      "troponin T se hodí jak pro diagnostiku »němého« infarktu, tak pro rozpoznání infarktu myokardu i 10 dní po atace"
    ]
  },

  {
    "question": "Oxidací 100 g glykogenu se uvolní",
    "answers": [
      "1714 kJ (410 Kcal), 40 ml metabolické vody a 300 mmol K+",
      "3929 kJ (940 Kcal), 100 ml metabolické vody a 360 mmol K+",
      "1714 kJ (410 Kcal), 60 ml metabolické vody a 30 mmol K+ K",
      "1714 kJ (410 Kcal), 40 ml metabolické vody a 36 mmol K+"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "1714 kJ (410 Kcal), 60 ml metabolické vody a 30 mmol K+ K"
    ]
  },

  {
    "question": "Průměrné koncentrace K v ECT jsou",
    "answers": [
      "3,8–5,6 mmol/l",
      "3,2–6,2 mmol/l",
      "závislé na pH krve tak, že průměrně s poklesem pH o 0,1 stoupají o 0,5 mmol/l",
      "závislé na pH krve tak, že průměrně s poklesem pH o 0,1 klesají o 0,5 mmol/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "3,8–5,6 mmol/l",
      "závislé na pH krve tak, že průměrně s poklesem pH o 0,1 stoupají o 0,5 mmol/l"
    ]
  },

  {
    "question": "Jediná porucha acidobazické rovnováhy, která se může kompenzovat v plném rozsahu je",
    "answers": [
      "respirační alkalóza",
      "metabolická acidóza",
      "respirační acidóza",
      "metabolická alkalóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["respirační acidóza"]
  },

  {
    "question": "U 10měsíčního kojence s poruchou vývoje byla nalezena hyperchloremická acidóza a hypofosfatémie. Bylo",
    "answers": [
      "zvýšené vylučování cystinu, lyzinu, argininu a ornitinu močí",
      "cystinové krystaly v kostní dřeni",
      "hyperfosfaturie",
      "glykosurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšené vylučování cystinu, lyzinu, argininu a ornitinu močí"
    ]
  },

  {
    "question": "Sekundární hyperurikémie se nevyskytuje při",
    "answers": [
      "stavech spojených s laktátacidémií",
      "otravách Pb",
      "anémiích",
      "Connově syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["Connově syndromu"]
  },

  {
    "question": "Lipoproteiny o velmi nízké hustotě (VLDL) mají při elektroforéze na agaróze pohyblivost",
    "answers": [
      "zůstávají na startu",
      "pre-beta-lipoproteinů",
      "alfa-2-globulinů",
      "beta-globulinůp"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["pre-beta-lipoproteinů"]
  },

  {
    "question": "Diagnóza laktátacidémie je potvrzena",
    "answers": [
      "přímým průkazem koncentrace laktátu nad 7 mmol/l",
      "zjištěním aniontové mezery nad 12 mmol/l, při současném vyloučení ketoacidémie",
      "poklesem aktuálních HCO3- O pod 22 mmol/l -",
      "poklesem pH pod 7,36, aktuálních HCO3- O pod 22 mmol/l při současném pCO -"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["přímým průkazem koncentrace laktátu nad 7 mmol/l"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení koncentrace fS triacylglycerolů nad 11,2 mmol/l může být",
    "answers": [
      "charakteristické pro chylomikronemický syndrom",
      "způsobeno familiární deficiencí apolipoproteinu C-II",
      "charakteristické pro Cushingův syndrom",
      "asociováno se zvýšeným rizikem akutní pankreatitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "charakteristické pro chylomikronemický syndrom",
      "způsobeno familiární deficiencí apolipoproteinu C-II",
      "asociováno se zvýšeným rizikem akutní pankreatitidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Koncentrace glykovaného hemoglobinu (HbA1)",
    "answers": [
      "je ukazatelem stupně mikroangiopatického poškození",
      "u zdravých osob je nižší než 6 % celkového Hb",
      "odráží průměrné koncentrace glukózy 6–8 týdnů před odběrem",
      "odráží průměrné koncentrace glukózy 10–14 dní před odběrem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": [
      "u zdravých osob je nižší než 6 % celkového Hb",
      "odráží průměrné koncentrace glukózy 6–8 týdnů před odběrem"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvýšené koncentrace volných S-fosfátů se mohou nacházet u",
    "answers": [
      "renální insuficience",
      "malabsorpčního syndromu",
      "hypovitaminózy D",
      "hypoparatyreózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["renální insuficience", "hypoparatyreózy"]
  },

  {
    "question": "Zvýšení aktivit ALP (kostní frakce) a snížení odpadu Ca2+a močí se nevyskytuje u +",
    "answers": [
      "osteogenisis imperfecta",
      "sekundární hyperparatyreózy",
      "primární hyperparatyreózy",
      "Pagetovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Biochemie"],
    "correctAnswers": ["osteogenisis imperfecta"]
  },
  {
    "question": "Terapeutický efekt nitrátů a nitroglycerinu je limitován jevem, nazývaným",
    "answers": ["inkompatibilita", "idiosynkrazie", "tolerance", "intolerance"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["tolerance"]
  },

  {
    "question": "Mezi látky, které zvyšují účinek Pelentanu patří",
    "answers": [
      "nesteroidní antirevmatika",
      "kyselina acetylsalicylová a salicyláty",
      "anabolické steroidy",
      "cimetidin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "nesteroidní antirevmatika",
      "kyselina acetylsalicylová a salicyláty",
      "anabolické steroidy",
      "cimetidin"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace podávání Pelentanu patří",
    "answers": [
      "krvácení do GIT",
      "tvorba podkožních hematomů",
      "hematurie",
      "nekrotické postižení pokožky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "krvácení do GIT",
      "tvorba podkožních hematomů",
      "hematurie",
      "nekrotické postižení pokožky"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi léky snižující účinek Pelentanu patří",
    "answers": ["barbituráty", "cholestyramin", "karbamazepin", "rifampicin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "barbituráty",
      "cholestyramin",
      "karbamazepin",
      "rifampicin"
    ]
  },

  {
    "question": "Hořčík lze terapeuticky použít v kardiologii jako",
    "answers": [
      "antiarytmikum (přirozený blokátor kalciového kanálu)",
      "jeden z hlavních léků u terapie digitalisové intoxikace",
      "kardiotonický prostředek",
      "prostředek, který zlepšuje AV převod"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "antiarytmikum (přirozený blokátor kalciového kanálu)",
      "jeden z hlavních léků u terapie digitalisové intoxikace"
    ]
  },

  {
    "question": "Potenciální nebezpečí větších dávek námelových látek spočívá v",
    "answers": [
      "hypertenzi",
      "poruchách krevního obrazu",
      "srdečním selhávání",
      "ergotismu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["ergotismu"]
  },

  {
    "question": "Nebezpečí ergotismu spočívá v",
    "answers": [
      "vzniku suché gangrény končetin",
      "vzniku cévních vazospazmů",
      "vzniku stavu zmatenosti",
      "pocitech parestézií v končetinách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "vzniku suché gangrény končetin",
      "vzniku cévních vazospazmů",
      "vzniku stavu zmatenosti",
      "pocitech parestézií v končetinách"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii hluboké žilní trombózy použijeme",
    "answers": [
      "injekční solubilní heparin",
      "injekční heparin o nízké molekulární hmotnosti (např. Fraxiparine)",
      "venotonika",
      "masti s antikoagulačními látkami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "injekční solubilní heparin",
      "injekční heparin o nízké molekulární hmotnosti (např. Fraxiparine)"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi léky, které zvyšují krevní hladinu digitalisu patří",
    "answers": ["chinidin", "amiodaron", "diltiazem", "verapamil"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["chinidin", "amiodaron", "diltiazem", "verapamil"]
  },

  {
    "question": "K adekvátní terapii digitalisové intoxikace patří",
    "answers": [
      "podání specifických protilátek (Digidot)",
      "úprava existující hypokaliémie",
      "podávání injekčního fenytoinu (Epanutin)",
      "podávání injekčního sulfátu hořčíku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "podání specifických protilátek (Digidot)",
      "úprava existující hypokaliémie",
      "podávání injekčního fenytoinu (Epanutin)",
      "podávání injekčního sulfátu hořčíku"
    ]
  },

  {
    "question": "K digitalisem indukovaným arytmiím patří",
    "answers": [
      "komorová extrasystolie",
      "prodloužení síňokomorového vedení",
      "předsíňová tachykardie s AV blokádou",
      "komorová tachykardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "komorová extrasystolie",
      "prodloužení síňokomorového vedení",
      "předsíňová tachykardie s AV blokádou",
      "komorová tachykardie"
    ]
  },

  {
    "question": "S nebezpečím srdeční zástavy je spojeno současné podání digitalisu a injekčního",
    "answers": ["kalcia", "Strophantinu", "Syntophyllinu", "Cardilanu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["kalcia", "Strophantinu"]
  },

  {
    "question": "V terapii hypertenzní krize používáme",
    "answers": ["teofylin", "kaptopril", "alfa-metyldopa", "nifedipin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["kaptopril", "nifedipin"]
  },

  {
    "question": "Které léky působí prodloužení intervalu QT na EKG",
    "answers": [
      "chinidin",
      "prokainamid",
      "tricyklická antidepresíva",
      "amiodaron"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "chinidin",
      "prokainamid",
      "tricyklická antidepresíva",
      "amiodaron"
    ]
  },

  {
    "question": "Bradykardii nepůsobí z následujících léků",
    "answers": ["atenolol", "digitoxin", "nifedipin", "izoprenalin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["nifedipin", "izoprenalin"]
  },

  {
    "question": "Při předávkování antikoagulancií typu Pelentan-Warfarin podáme",
    "answers": [
      "i.v. Methiaden-Calcium",
      "vitamín C",
      "vitamín C + rutin (Ascorutin)",
      "vitamín K (Kanavit) v injekcích či kapkách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["vitamín K (Kanavit) v injekcích či kapkách"]
  },

  {
    "question": "Při krvácivých projevech při terapii heparinem podáváme",
    "answers": [
      "čerstvou plnou krev",
      "nespecifické inhibitory fibrinolýzy (EAC, Gumbix)",
      "injekční antihistaminika",
      "protamin sulfát"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["protamin sulfát"]
  },

  {
    "question": "Akutní první lékařská pomoc u výrazné bradykardie (úplná AV blokáda atd.) spočívá v podání",
    "answers": ["atropinu", "adrenalinu", "efedrinu", "izoprenalinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["izoprenalinu"]
  },

  {
    "question": "K hlavním lékům, které používáme při léčení Raynaudova syndromu patří",
    "answers": [
      "pentoxyfylin (Trental)",
      "nifedipin",
      "atropin",
      "kyselina acetylsalicylová"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["pentoxyfylin (Trental)", "nifedipin"]
  },

  {
    "question": "Po podávání spazmolytik zvláště parenterální cestou se může objevit u pacienta zejména",
    "answers": [
      "akutní retence moči",
      "porucha vizu",
      "zhoršení dechu",
      "nevolnost se zvracením"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["akutní retence moči", "porucha vizu"]
  },

  {
    "question": "Atropin bychom neměli nikdy podat u",
    "answers": [
      "chronické exacerbované bronchitidy",
      "městnavého srdečního selhání",
      "ischemické choroby dolních končetin s klaudikacemi",
      "zeleného zákalu (glaukomu)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["zeleného zákalu (glaukomu)"]
  },

  {
    "question": "Při chronickém podávání glukokortikoidů musíme počítat se vznikem",
    "answers": [
      "hypokaliémie",
      "hypersekrece HCl v žaludku",
      "poruchy glukózové tolerance",
      "spazmu dýchacích cest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["hypokaliémie", "poruchy glukózové tolerance"]
  },

  {
    "question": "První pomoc u intoxikace etylénglykolem (Fridex) a metylalkoholem spočívá v",
    "answers": [
      "laváži žaludku",
      "neprodleném požití koncentrovaného alkoholu",
      "odeslání na akutní hemodialýzu",
      "podání větších dávek diuretik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "laváži žaludku",
      "neprodleném požití koncentrovaného alkoholu",
      "odeslání na akutní hemodialýzu"
    ]
  },

  {
    "question": "Hlavními vedlejšími účinky nesteroidních antirevmatik jsou",
    "answers": [
      "iritace sliznice žaludku a dvanáctníku",
      "riziko poruch krevního obrazu",
      "retence soli a tekutin",
      "poruchy sluchu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "iritace sliznice žaludku a dvanáctníku",
      "riziko poruch krevního obrazu",
      "retence soli a tekutin"
    ]
  },

  {
    "question": "Při nitrožilním podávání prokainu hrozí",
    "answers": [
      "hypotenze",
      "hypertenzní krize",
      "alergická reakce",
      "fibrilace komor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["hypotenze", "alergická reakce"]
  },

  {
    "question": "Při terapii hyperurikemického syndromu i při terapii dnavého záchvatu urikosuriky musíme brát v úvahu",
    "answers": [
      "nebezpečí akutní blokády ledvinových kanálků krystaly kyseliny močové",
      "nutnost změny pH moči podáním alkalizujících prostředků",
      "vznik akutního zánětu vývodných močových cest",
      "snížení hodnot glomerulární filtrace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "nebezpečí akutní blokády ledvinových kanálků krystaly kyseliny močové",
      "nutnost změny pH moči podáním alkalizujících prostředků"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podání opiátů a jejich derivátů je nutno počítat s nebezpečným ovlivněním",
    "answers": [
      "stažlivosti myokardu",
      "činnosti dýchacího centra",
      "průsvitu průdušinek",
      "krevního tlaku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["činnosti dýchacího centra"]
  },

  {
    "question": "Při podávání antibiotik ze skupiny tetracyklinů nemá pacient současně užívat",
    "answers": [
      "sloučeniny vápníku",
      "vitamín C",
      "mléko a mléčné nápoje",
      "paracetamol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["sloučeniny vápníku", "mléko a mléčné nápoje"]
  },

  {
    "question": "Jaká bude terapie prudkého vzestupu teploty s meningismem a febrilními křečemi",
    "answers": [
      "Aspirin p.o.",
      "chladné zábaly trupu a doplnění hydratace",
      "diazepam",
      "paracetamolové čípky (Paralen)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "chladné zábaly trupu a doplnění hydratace",
      "paracetamolové čípky (Paralen)"
    ]
  },

  {
    "question": "Při otravě benzodiazepiny je nejúčinnějším antidotem",
    "answers": [
      "Nalorfin",
      "Leukovorin",
      "Natrium thiosulfát",
      "Anexate (Flumazenil)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["Anexate (Flumazenil)"]
  },

  {
    "question": "Nežádoucí účinky fenytoinu zahrnují",
    "answers": [
      "hemolytickou anémii",
      "megaloblastovou anémii při nedostatku vitamínu B12 1 B",
      "hyperplazii dásní",
      "neurotoxicitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["hyperplazii dásní", "neurotoxicitu"]
  },

  {
    "question": "Nežádoucí účinky podávání lithia zahrnují",
    "answers": [
      "makrocytární anémie",
      "polyurii a polydipsii",
      "poruchy vizu",
      "třes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["polyurii a polydipsii", "třes"]
  },

  {
    "question": "Následující léčiva mají při běžném dávkování bakteriostatické působení",
    "answers": ["tetracykliny", "cefalosporiny", "kotrimoxazol", "erytromycin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["tetracykliny", "kotrimoxazol", "erytromycin"]
  },

  {
    "question": "Následující léčiva způsobují retenci tekutin",
    "answers": [
      "nesteroidní antirevmatika",
      "chlorpromazin",
      "fenobarbital",
      "estrogeny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["nesteroidní antirevmatika", "estrogeny"]
  },

  {
    "question": "Spazmoanalgetika (typu Algifen) jsou především indikována u",
    "answers": [
      "spazmů trávicí trubice",
      "žlučové a ledvinové koliky",
      "lumbaga",
      "neurologické spasticity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["spazmů trávicí trubice", "žlučové a ledvinové koliky"]
  },

  {
    "question": "Poškození ledvin může vyvolat",
    "answers": ["fenytoin", "kolchicin", "penicilamin", "zlato"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["penicilamin", "zlato"]
  },

  {
    "question": "Nežádoucí účinky streptomycinu",
    "answers": [
      "zvyšuje současný deficit folátů",
      "nevratné poškození sluchu",
      "se častěji vyskytují u chronického onemocnění jater",
      "poškození ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["nevratné poškození sluchu", "poškození ledvin"]
  },

  {
    "question": "Léky vyvolávající ikterus zahrnují",
    "answers": [
      "fenobarbital",
      "hydralazin",
      "p.o. anabolické steroidy",
      "chlorpromazin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["p.o. anabolické steroidy", "chlorpromazin"]
  },

  {
    "question": "Toxicita digoxinu vyvolává",
    "answers": [
      "zvracení",
      "barevné vidění",
      "supraventrikulární tachykardii s AV blokem",
      "bigeminii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "zvracení",
      "barevné vidění",
      "supraventrikulární tachykardii s AV blokem",
      "bigeminii"
    ]
  },

  {
    "question": "Poškození jater může vyvolat",
    "answers": ["tetrachlormetan", "tetracykliny", "izoniazid", "chloroform"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "tetrachlormetan",
      "tetracykliny",
      "izoniazid",
      "chloroform"
    ]
  },

  {
    "question": "Ototoxicitu může vyvolat",
    "answers": ["neomycin", "lithium carbonicum", "streptomycin", "vitamín A"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["neomycin", "streptomycin"]
  },

  {
    "question": "Nefrotoxicita byla popsána při podání",
    "answers": ["gentamycinu", "polymyxinu B", "zlata", "rifampicinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["gentamycinu", "polymyxinu B", "zlata"]
  },

  {
    "question": "Nifedipin",
    "answers": [
      "je derivát benzodiazepinu",
      "je účinný u nemocných s vazospastickou anginou",
      "působí inhibicí fosfodiesterázy",
      "má koronarodilatační působení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "je účinný u nemocných s vazospastickou anginou",
      "má koronarodilatační působení"
    ]
  },

  {
    "question": "Indikace terapie penicilaminem zahrnují",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidu",
      "streptokokovou anginu",
      "Wilsonovu chorobu",
      "akutní glomerulonefritidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidu", "Wilsonovu chorobu"]
  },

  {
    "question": "Terapie digitoxinem",
    "answers": [
      "je kontraindikována u síňové tachykardie",
      "prodlužuje AV vedení",
      "pravděpodobně vyvolá projevy toxicity při hyperkalémii",
      "je prospěšná u hypertrofické obstrukční kardiomyopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["prodlužuje AV vedení"]
  },

  {
    "question": "Správné je následující tvrzení o nitroglycerinu",
    "answers": [
      "zhoršuje paroxyzmální noční dušnost",
      "zmírňuje bolest při difúzním spazmu jícnu",
      "může zmírnit bolest při biliární kolice",
      "zhoršuje bronchiální astma"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "zmírňuje bolest při difúzním spazmu jícnu",
      "může zmírnit bolest při biliární kolice"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapie doxorubicinem (adriamycinem)",
    "answers": [
      "se aplikuje formou nitrosvalových injekcí",
      "má myelotoxické působení",
      "vyvolává kardiomyopatii",
      "se provádí denně po dobu 21 dnů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["má myelotoxické působení", "vyvolává kardiomyopatii"]
  },

  {
    "question": "Chinidin",
    "answers": [
      "má malý význam při terapii fibrilace síní",
      "prodlužuje interval Q-T na elektrokardiogramu",
      "zvyšuje kontraktilitu myokardu",
      "je kontraindikován u intoxikace digitalisovými přípravky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "prodlužuje interval Q-T na elektrokardiogramu",
      "je kontraindikován u intoxikace digitalisovými přípravky"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapie status asthmaticus zahrnuje",
    "answers": [
      "restrikci tekutin jako prevenci srdečního selhání",
      "aplikaci pethidinu při neklidu nemocného",
      "nitrožilní aplikaci hydrokortizonu",
      "inhalaci b2-adrenomimetika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["nitrožilní aplikaci hydrokortizonu"]
  },

  {
    "question": "Ikterus může být vyvolán léky",
    "answers": [
      "vitamín E",
      "žlučové kyseliny",
      "estrogeny",
      "fenothiaziny (např. chlorpromazin)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["estrogeny", "fenothiaziny (např. chlorpromazin)"]
  },

  {
    "question": "Indikace terapie glukokortikoidy zahrnují",
    "answers": [
      "atopická dermatitida (místní terapie)",
      "revmatická polymyalgie",
      "sarkoidóza",
      "Cushingův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "atopická dermatitida (místní terapie)",
      "revmatická polymyalgie",
      "sarkoidóza"
    ]
  },

  {
    "question": "Správné tvrzení o nitrátech zahrnuje",
    "answers": [
      "lze je použít u většiny klinických forem anginy pectoris",
      "u námahové anginy lze vynechat jejich večerní dávku",
      "nějběžnějším nežádoucím účinkem je methemoglobinémie",
      "mají hypertenzívní působení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "lze je použít u většiny klinických forem anginy pectoris",
      "u námahové anginy lze vynechat jejich večerní dávku"
    ]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci digoxinem lze podat",
    "answers": [
      "kalium i.v.",
      "kalcium i.v.",
      "infúzi NaCl",
      "protilátky proti digoxinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["kalium i.v.", "protilátky proti digoxinu"]
  },

  {
    "question": "Riziko digitalisové intoxikace zvyšují",
    "answers": [
      "anémie, hypoxémie",
      "p.o. přívod kalia",
      "ischémie myokardu",
      "hyperkalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["anémie, hypoxémie", "ischémie myokardu"]
  },

  {
    "question": "Určete správné tvrzení o beta-blokátorech",
    "answers": [
      "jsou kontraindikovány u srdeční insuficience",
      "mají periferně analeptický účinek",
      "používají se v terapii supraventrikulárních arytmií",
      "snižují mortalitu pacientů po proběhlém infarktu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou kontraindikovány u srdeční insuficience",
      "používají se v terapii supraventrikulárních arytmií",
      "snižují mortalitu pacientů po proběhlém infarktu"
    ]
  },

  {
    "question": "Diuretikem volby plicního edému je",
    "answers": [
      "furosemid",
      "acetazolamid",
      "hydrochlorothiazid",
      "chlortalidon"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["furosemid"]
  },

  {
    "question": "Moduretic nebo Rhefluin obsahují",
    "answers": [
      "hydrochlorothiazid, amilorid",
      "rezerpin, chlortalidon, DH-ergokristin",
      "metipranolol, chlortalidon, DH-ergokristin",
      "amilorid, chlortalidon"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["hydrochlorothiazid, amilorid"]
  },

  {
    "question": "Slabost, deprese a porucha koncentrace může být nežádoucí reakcí při",
    "answers": [
      "podávání rezerpinu",
      "hypokalémii vlivem thiazidů",
      "hyponatrémii vlivem thiazidů",
      "podávání DH-ergokristinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["podávání rezerpinu"]
  },

  {
    "question": "Nežádoucí účinky dlouhodobého podávání thiazidových diuretik se projevují jako",
    "answers": [
      "hyperkalémie, hyperglykémie",
      "hypokalémie, hypoglykémie",
      "hypokalémie, hyperglykémie",
      "hyperkalémie, hypoglykémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["hypokalémie, hyperglykémie"]
  },

  {
    "question": "Fyziologické dávky glukokortikoidů vyvolávají následující změny s výjimkou",
    "answers": [
      "snížení glykogenu v játrech",
      "zvýšení glukoneogeneze",
      "zvýšení lipolýzy",
      "snížení kardiovaskulární funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["snížení kardiovaskulární funkce"]
  },

  {
    "question": "Při terapii dny se jako základní mechanismus uplatňuje snížení syntézy kyseliny močové",
    "answers": [
      "alopurinolem",
      "kolchicinem",
      "kebuzonem (Ketazon)",
      "indometacinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["alopurinolem"]
  },

  {
    "question": "Na počátku terapie dny může vyvolat zvýšenou frekvenci akutních dnavých záchvatů",
    "answers": ["alopurinol", "kolchicin", "probenecid", "indometacin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["alopurinol"]
  },

  {
    "question": "Při trombolytické terapii akutního infarktu myokardu používáme",
    "answers": [
      "streptokinázu",
      "kyselinu acetylsalicylovou",
      "antiarytmika",
      "kalciové antagonisty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["streptokinázu"]
  },

  {
    "question": "Dlouhodobá glukokortikoidní terapie může mít následující komplikace",
    "answers": [
      "akutní nadledvinová nedostatečnost při jejím náhlém přerušení",
      "vznik peptického vředu",
      "akutní nadledvinová nedostatečnost při nadměrné zátěži i za několik měsíců po přerušení dlouhodobé terapie",
      "nebezpečí infekčních komplikací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "akutní nadledvinová nedostatečnost při jejím náhlém přerušení",
      "vznik peptického vředu",
      "akutní nadledvinová nedostatečnost při nadměrné zátěži i za několik měsíců po přerušení dlouhodobé terapie",
      "nebezpečí infekčních komplikací"
    ]
  },

  {
    "question": "Známé nežádoucí účinky kolchicinu zahrnují",
    "answers": [
      "svalové křeče",
      "těžkou abdominální bolest",
      "hemoragickou gastroenteritidu",
      "reakce fotosenzitivity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "těžkou abdominální bolest",
      "hemoragickou gastroenteritidu"
    ]
  },

  {
    "question": "O D-penicilaminu platí následující tvrzení",
    "answers": [
      "vyvolává morbiliformní exantém",
      "způsobuje eozinofilii",
      "vyvolává ztrátu rozpoznání slané chuti",
      "vyvolává poškození ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "vyvolává morbiliformní exantém",
      "způsobuje eozinofilii",
      "vyvolává ztrátu rozpoznání slané chuti",
      "vyvolává poškození ledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Léky indukovaný lupus erythematodes",
    "answers": [
      "často způsobuje postižení ledvin",
      "vyvolává artritidu",
      "může vyžadovat glukokortikoidní terapii",
      "je vyvolán pyrazinamidem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "vyvolává artritidu",
      "může vyžadovat glukokortikoidní terapii"
    ]
  },

  {
    "question": "Tolerance na vazodilatační účinky nitrátů",
    "answers": [
      "je projevem alergické reakce",
      "znamená naprostou ztrátu reaktivity na nitráty",
      "zamezení vzniku tolerance napomáhá noční interval bez nitrátů",
      "znamená pokles efektu při udržování trvale vysokých koncentrací nitrátů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "zamezení vzniku tolerance napomáhá noční interval bez nitrátů",
      "znamená pokles efektu při udržování trvale vysokých koncentrací nitrátů"
    ]
  },

  {
    "question": "K sekundární prevenci tranzitorní mozkové ischémie se používají",
    "answers": ["salicyláty", "metipranol", "verapamil", "jodid draselný"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["salicyláty"]
  },

  {
    "question": "ACE-inhibitory se používají v terapii hypertenze, protože",
    "answers": [
      "kompetitivně blokují účinek angiotenzinu na cévní svalovinu",
      "snižují sekreci aldosteronu",
      "jsou zvláště vhodné u těžší hypertenze provázené srdeční insuficiencí",
      "jsou účinné jen při zvýšené aktivitě reninangiotenzinového systému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "snižují sekreci aldosteronu",
      "jsou zvláště vhodné u těžší hypertenze provázené srdeční insuficiencí"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapeutické monitorování léčiv se osvědčuje",
    "answers": [
      "u antiepileptik",
      "při vysokých dávkách metotrexátu",
      "při podezření na toxicitu digoxinu",
      "při užívání diuretik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "u antiepileptik",
      "při vysokých dávkách metotrexátu",
      "při podezření na toxicitu digoxinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinicky významná interakce může vzniknout při současném podání",
    "answers": [
      "p.o. antikoagulancia a nesteroidního antirevmatika",
      "tetracyklinů a p.o. podávaného kalcia",
      "nesteroidního antirevmatika a p.o. antidiabetika",
      "chinidinu a digoxinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "p.o. antikoagulancia a nesteroidního antirevmatika",
      "tetracyklinů a p.o. podávaného kalcia",
      "nesteroidního antirevmatika a p.o. antidiabetika",
      "chinidinu a digoxinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nežádoucí účinky léku se projevují jako",
    "answers": [
      "nadměrná farmakologická odpověď",
      "imunopatologické reakce",
      "toxické účinky",
      "léková závislost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "nadměrná farmakologická odpověď",
      "imunopatologické reakce",
      "toxické účinky",
      "léková závislost"
    ]
  },

  {
    "question": "Střední koncentrace léčiva v ustáleném stavu je",
    "answers": [
      "přímo úměrná dávce",
      "nepřímo úměrná biologické dostupnosti",
      "přímo úměrná clearance léčiva",
      "nepřímo úměrná dávkovacímu intervalu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "přímo úměrná dávce",
      "nepřímo úměrná dávkovacímu intervalu"
    ]
  },

  {
    "question": "Úprava dávkování léčiva u snížené renální funkce zahrnuje",
    "answers": [
      "snížení dávky",
      "zkrácení dávkového intervalu",
      "snížení dávky a prodloužení dávkového intervalu",
      "zvýšený přívod tekutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "snížení dávky",
      "snížení dávky a prodloužení dávkového intervalu"
    ]
  },

  {
    "question": "Při snížení renální funkce snižujeme dávkování",
    "answers": ["gentamicinu", "digoxinu", "digitoxinu", "Trimepranolu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["gentamicinu", "digoxinu"]
  },

  {
    "question": "Podpůrné faktory vzniku nežádoucí lékové reakce zahrnují",
    "answers": [
      "současné podávání více léčiv",
      "multimorbidita",
      "nežádoucí polékové reakce v anamnéze",
      "správná kompliance (užívání) léčiv"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "současné podávání více léčiv",
      "multimorbidita",
      "nežádoucí polékové reakce v anamnéze"
    ]
  },

  {
    "question": "Redukce dávkování při snížení renální funkce není nutná u",
    "answers": ["lithia", "streptomycinu", "amikacinu", "nitroglycerinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["nitroglycerinu"]
  },

  {
    "question": "Při terapii bronchiální obstrukce používáme",
    "answers": [
      "teofylin",
      "nitroglycerin",
      "trimepranol (metipranolol)",
      "beta-2-mimetika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["teofylin", "beta-2-mimetika"]
  },

  {
    "question": "Snížení plazmatické clearance léčiv při ledvinové insuficienci závisí na",
    "answers": [
      "snížení glomerulární filtrace",
      "podílu léčiva vyloučeného v nezměněné formě do moči",
      "jaterní eliminaci",
      "rychlosti konjugačních reakcí, např. vznik glukuronátů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "snížení glomerulární filtrace",
      "podílu léčiva vyloučeného v nezměněné formě do moči"
    ]
  },

  {
    "question": "Kompliance (spolupráce lékaře s nemocným) při užívání léčiv je ovlivněna",
    "answers": [
      "výběrem léčiva a dávkovacím režimem",
      "stupněm lékové závislosti",
      "věkem, vzděláním a typem osobnosti",
      "charakterem vlastního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "výběrem léčiva a dávkovacím režimem",
      "věkem, vzděláním a typem osobnosti",
      "charakterem vlastního onemocnění"
    ]
  },

  {
    "question": "Ustálený stav (steady-state) při užívání léčiv",
    "answers": [
      "je dynamická rovnováha mezi rychlostí přívodu léčiva a jeho eliminací",
      "je rovnoměrný přívod léčiva do organismu",
      "při p.o. aplikaci koncentrace léčiva neoscilují",
      "je vhodný pro terapeutické monitorování léčiv"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "je dynamická rovnováha mezi rychlostí přívodu léčiva a jeho eliminací",
      "je vhodný pro terapeutické monitorování léčiv"
    ]
  },

  {
    "question": "Vazba léčiva na bílkoviny krevní plazmy",
    "answers": [
      "je vysoce specifická",
      "brání pronikání molekul léčiva do tkání",
      "může být podkladem nebezpečných interakcí",
      "uplatňuje se zejména u bazických léčiv"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "brání pronikání molekul léčiva do tkání",
      "může být podkladem nebezpečných interakcí"
    ]
  },

  {
    "question": "Kumulace léčiva v organismu",
    "answers": [
      "znamená postupné zvyšování koncentrace při opakovaném podávání",
      "vzniká vždy při opakovaném podávání",
      "je tím výraznější, čím kratší je dávkový interval",
      "rozhodujícím činitelem je poměr biologického poločasu k dávkovému intervalu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "znamená postupné zvyšování koncentrace při opakovaném podávání",
      "je tím výraznější, čím kratší je dávkový interval",
      "rozhodujícím činitelem je poměr biologického poločasu k dávkovému intervalu"
    ]
  },

  {
    "question": "Distribuční objem látky",
    "answers": [
      "je objem tělesných tekutin přístupných molekulám léčiva",
      "může přesáhnout celkový objem vody v organismu",
      "větší než objem plazmy je způsoben vazbou na tkáňové bílkoviny",
      "je fiktivní objem, ve kterém je dané množství látky rozloženo rovnoměrně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "může přesáhnout celkový objem vody v organismu",
      "větší než objem plazmy je způsoben vazbou na tkáňové bílkoviny",
      "je fiktivní objem, ve kterém je dané množství látky rozloženo rovnoměrně"
    ]
  },

  {
    "question": "Lékem volby anaerobní infekce je",
    "answers": [
      "ampicilin",
      "ampicilin a gentamicin",
      "metronidazol",
      "tetracykliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["metronidazol"]
  },

  {
    "question": "Biologický poločas eliminace",
    "answers": [
      "závisí na lékové formě",
      "je jediným faktorem kumulace léčiva",
      "je doba, za kterou počáteční koncentrace poklesne na polovinu původní hodnoty",
      "umožňuje určit dobu, za kterou se vyloučí převážná část léčiva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "je doba, za kterou počáteční koncentrace poklesne na polovinu původní hodnoty",
      "umožňuje určit dobu, za kterou se vyloučí převážná část léčiva"
    ]
  },

  {
    "question": "Efekt prvního průtoku játry",
    "answers": [
      "udává frakci podané dávky, která se při průchodu portální krví v játrech inaktivuje",
      "lze stanovit zjištěním množství látky vyloučené stolicí",
      "je faktorem metabolické indukce",
      "je zvlášť významný u léčiv vylučovaných v nezměněné formě ledvinami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "udává frakci podané dávky, která se při průchodu portální krví v játrech inaktivuje"
    ]
  },

  {
    "question": "Biologická dostupnost",
    "answers": [
      "udává frakci podané dávky, která se dostane do systémové cirkulace",
      "při p.o. podání závisí pouze na vstřebání z trávicího ústrojí",
      "zahrnuje dostupnost přírodních léčiv",
      "nezávisí na perorální lékové formě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "udává frakci podané dávky, která se dostane do systémové cirkulace"
    ]
  },

  {
    "question": "K tetracyklinovým antibiotikům řadíme",
    "answers": ["doxycyklin", "amoxycilin", "rolitetracyklin", "amikacin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["doxycyklin", "rolitetracyklin"]
  },

  {
    "question": "Mezi makrolidy řadíme",
    "answers": ["erytromycin", "roxitromycin", "streptomycin", "gentamicin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["erytromycin", "roxitromycin"]
  },

  {
    "question": "Mezi preventivní imunofarmaka bronchiálního astmatu řadíme",
    "answers": ["ketotifen", "kromoglykát", "aminofylin", "mukolytika"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["ketotifen", "kromoglykát"]
  },

  {
    "question": "Statiny v terapii hyperlipoproteinémií snižují zejména",
    "answers": [
      "cholesterol",
      "triacylglyceroly",
      "fosfolipidy",
      "žlučové kyseliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["triacylglyceroly"]
  },

  {
    "question": "Při farmakoterapii akutní anafylaktické polékové reakce lze použít",
    "answers": ["adrenalin", "hydrokortizon", "ketotifen", "kromoglykát"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["adrenalin", "hydrokortizon"]
  },

  {
    "question": "Parasympatolytika",
    "answers": [
      "jsou obsažena ve spazmoanalgeticích",
      "atropin lze použít při otravě organofosfáty",
      "atropin je kontraindikován při glaukomu",
      "se používají jako mydriatika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou obsažena ve spazmoanalgeticích",
      "atropin lze použít při otravě organofosfáty",
      "atropin je kontraindikován při glaukomu",
      "se používají jako mydriatika"
    ]
  },

  {
    "question": "Parasympatomimetika",
    "answers": [
      "jsou součástí spazmoanalgetik",
      "používáme v terapii glaukomu a myasthenia gravis",
      "se používají při otravě organofosfáty",
      "se používají v terapii hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["používáme v terapii glaukomu a myasthenia gravis"]
  },

  {
    "question": "Při předávkování vitamínu D vzniká",
    "answers": ["hyperkalcémie", "osteomalacie", "průjem", "hypernatrémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["hyperkalcémie"]
  },

  {
    "question": "V terapii megaloblastické anémie přichází v úvahu",
    "answers": [
      "vitamín B12 B",
      "kyselina listová",
      "pyridoxin",
      "erytropoetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["vitamín B12 B", "kyselina listová"]
  },

  {
    "question": "Označte pravdivé tvrzení",
    "answers": [
      "flumazenil (Anexate) je antidotum pro benzodiazepiny",
      "leukovorin je antidotum pro cyklofosfamid",
      "Nalorfin je antidotum pro morfin",
      "acetylcystein je antidotum pro salicyláty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": [
      "flumazenil (Anexate) je antidotum pro benzodiazepiny",
      "Nalorfin je antidotum pro morfin"
    ]
  },

  {
    "question": "Účinek kumarinů hodnotíme",
    "answers": [
      "INR protrombinového času",
      "APTT ve vteřinách",
      "podle Lea-Whiteho v minutách",
      "počtem petechií testu Rumpela-Leeda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Farmakologie"],
    "correctAnswers": ["INR protrombinového času"]
  },
  {
    "question": "Mezi nádory citlivé k chemoterapii patří",
    "answers": [
      "nádory močového měchýře",
      "kolorektální karcinom",
      "nádory CNS",
      "Ewingův sarkom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["Ewingův sarkom"]
  },

  {
    "question": "Mezi nádory necitlivé k chemoterapii patří",
    "answers": [
      "neuroblastom",
      "choriokarcinom",
      "karcinom žaludku",
      "retinoblastom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinom žaludku"]
  },

  {
    "question": "K intratékální aplikaci lze použít cytostatikum",
    "answers": [
      "žádné z uvedených cytostatik",
      "cytarabin",
      "vepesid",
      "cyklofosfamid"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["cytarabin"]
  },

  {
    "question": "Riziko sekundárních malignit je zejména po terapii",
    "answers": [
      "vinkristinem",
      "metotrexátem",
      "po žádném z uvedených cytostatik",
      "adriamycinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["po žádném z uvedených cytostatik"]
  },

  {
    "question": "Hematologická toxicita je nejzávažnější po",
    "answers": ["cisplatině", "vinblastinu", "DTIC", "mitomycinu C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["mitomycinu C"]
  },

  {
    "question": "Cyklus účinné protinádorové chemoterapie u chemosenzitivního nádoru zničí",
    "answers": [
      "celou nádorovou populaci, je-li citlivá k chemoterapii",
      "30 % nádorové populace",
      "99 % nádorové populace",
      "50 % nádorové populace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["99 % nádorové populace"]
  },

  {
    "question": "Předností antracyklinových antibiotik v onkologii je",
    "answers": [
      "nízká toxicita",
      "možnost aplikace vysokých dávek před transplantací",
      "žádné z uvedených tvrzení není správné",
      "současný antibakteriální účinek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["žádné z uvedených tvrzení není správné"]
  },

  {
    "question": "Poškození ledvin při léčbě metotrexátem lze předejít",
    "answers": [
      "zvýšenou hydratací",
      "acidifikací moči",
      "podáním leukovorinu",
      "profylaktickým podáním diuretika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["zvýšenou hydratací"]
  },

  {
    "question": "Pokročilé nádorové onemocnění je charakterizováno",
    "answers": [
      "narůstající klonální divergencí",
      "postupným zkracováním tzv. zdvojovacího času",
      "žádné z uvedených tvrzení není pravdivé",
      "vysokou růstovou frakcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["narůstající klonální divergencí"]
  },

  {
    "question": "U malobuněčného karcinomu plic (stadium I a II) je optimální terapeutickou metodou",
    "answers": [
      "chemoterapie",
      "operace",
      "operace s následným ozářením",
      "samotná radioterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["chemoterapie"]
  },

  {
    "question": "Mezi rizikové faktory pro vznik bronchogenního karcinomu patří",
    "answers": [
      "práce s azbestem",
      "expozice uhelnému prachu",
      "chronická obstrukční choroba bronchopulmonální",
      "mukoviscidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["práce s azbestem"]
  },

  {
    "question": "Mortalita na zhoubné nádory je",
    "answers": ["více než 50 %", "okolo 8–10 %", "okolo 20 %", "okolo 50 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["okolo 20 %"]
  },

  {
    "question": "Mezi nádory, jejichž incidence v posledních letech vzrůstá, patří",
    "answers": [
      "karcinom žaludku",
      "karcinom děložního hrdla",
      "karcinom prostaty",
      "kolorektální karcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinom prostaty", "kolorektální karcinom"]
  },

  {
    "question": "Expozice ionizujícímu záření zvyšuje zejména riziko výskytu",
    "answers": [
      "karcinomu štítné žlázy",
      "maligního melanomu",
      "chronické lymfatické leukémie",
      "kolorektálního karcinomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinomu štítné žlázy"]
  },

  {
    "question": "Pro vznik karcinomu trávicího ústrojí mají z chemických kancerogenů největší význam",
    "answers": ["nitrosaminy", "aflatoxiny", "aromatické aminy", "benzen"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["nitrosaminy"]
  },

  {
    "question": "Některé viry mají vztah ke vzniku nádorového onemocnění. virus Epsteina-Barrové se spojuje se vznikem",
    "answers": [
      "leukémie",
      "karcinomu nazofaryngu",
      "hepatocelulárního karcinomu",
      "mnohočetného myelomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinomu nazofaryngu"]
  },

  {
    "question": "Mezi chromosomové aberace sdružené s nádory patří",
    "answers": [
      "Klinefelterův syndrom",
      "Downův syndrom",
      "Hippelův-Lindauův syndrom",
      "syndrom bazocelulárního névu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["Klinefelterův syndrom", "Downův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Anaplazie v nádorové tkáni je",
    "answers": [
      "přeměna nezralého typu v diferencovaný",
      "dediferenciace připomínající návrat k fetálním strukturám",
      "vystupňovaná metaplazie",
      "výměna původního zralého typu buněk za jiný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "dediferenciace připomínající návrat k fetálním strukturám"
    ]
  },

  {
    "question": "Nemocní v imunosupresi po cytostatické terapii jsou ohroženi infekcí. Převažuje infekce",
    "answers": [
      "kvasinkami",
      "gramnegativními mikroby",
      "grampozitivními mikroby",
      "protozoární infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["grampozitivními mikroby"]
  },

  {
    "question": "Které z uvedených cytostatik může vyvolat paralytický ileus",
    "answers": ["cyklofosfamid", "metotrexát", "cisplatina", "vinkristin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["vinkristin"]
  },

  {
    "question": "Kouření jako rizikový faktor bylo prokázáno nejen u bronchogenního karcinomu, ale též u karcinomu",
    "answers": ["pankreatu", "žaludku", "močového měchýře", "nazofaryngu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["močového měchýře", "nazofaryngu"]
  },

  {
    "question": "Po chemoterapii zejména v kombinaci s radioterapií mohou vzniknout tzv. druhotné malignity. Nejčastěji",
    "answers": [
      "maligní lymfomy",
      "akutní leukémie",
      "bronchogenní karcinom",
      "prevalence není jednoznačná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["akutní leukémie"]
  },

  {
    "question": "V terapii anémie provázející nádorová onemocnění je nejúčinnější",
    "answers": [
      "kyselina listová",
      "vitamín B12 1 B",
      "železo",
      "žádný z uvedených přípravků není vhodný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["žádný z uvedených přípravků není vhodný"]
  },

  {
    "question": "Plicní fibrózu po terapii bleomycinem lze ovlivnit",
    "answers": [
      "vysokou dávkou prednizonu",
      "cyproheptadinem",
      "inhalací kyslíku",
      "nelze terapeuticky ovlivnit"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["nelze terapeuticky ovlivnit"]
  },

  {
    "question": "Vznik plicní fibrózy může provázet terapii",
    "answers": [
      "cyklofosfamidem",
      "metotrexátem",
      "cisplatinou",
      "adriamycinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["cyklofosfamidem", "metotrexátem"]
  },

  {
    "question": "Interferon alfa má prokazatelnou účinnost i v samotném podání u",
    "answers": [
      "karcinomu vaječníku",
      "chronické lymfatické leukémie",
      "maligního melanomu",
      "chronické myeloidní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["chronické myeloidní leukémie"]
  },

  {
    "question": "Mezi nežádoucí účinky terapie interefronem patří",
    "answers": [
      "capillary leak syndrom",
      "myalgie",
      "horečka",
      "sklon k trombóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["myalgie", "horečka"]
  },

  {
    "question": "Mezi hemopoetické růstové faktory s širokou účinností patří",
    "answers": ["IL-2", "IL-3", "IL-4", "G-CSF"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["IL-3"]
  },

  {
    "question": "Poškození myokardu je častým nežádoucím účinkem těchto cytostatik",
    "answers": ["streptozotocin", "adriamycin", "mitoxantron", "m-AMSA"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["adriamycin", "mitoxantron", "m-AMSA"]
  },

  {
    "question": "Při terapii antracykliny je nutno monitorovat",
    "answers": [
      "krevní obraz",
      "kreatinin",
      "ventilační funkce",
      "ejekční frakci levé srdeční komory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["krevní obraz", "ejekční frakci levé srdeční komory"]
  },

  {
    "question": "Lymfoepiteliom je",
    "answers": [
      "nediferencovaný karcinom nosohltanu",
      "benigní nádor nosohltanu",
      "nádor ze skupiny lymfomů s nízkým stupněm malignity",
      "smíšený nádor obsahující epiteliální buňky a lymfocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["nediferencovaný karcinom nosohltanu"]
  },

  {
    "question": "Pancoastův nádor je",
    "answers": [
      "pomalu rostoucí spinocelulární karcinom v plicním hrotu",
      "víceuzlový karcinom štítné žlázy",
      "spojen s rozvojem Bernardova-Hornerova syndromu",
      "druh pomalu rostoucího mezoteliomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "pomalu rostoucí spinocelulární karcinom v plicním hrotu",
      "spojen s rozvojem Bernardova-Hornerova syndromu"
    ]
  },

  {
    "question": "V zadním mediastinu nacházíme nejčastěji tyto nádory",
    "answers": [
      "extragonadální germinální nádory",
      "sarkomy",
      "lymfoepiteliomy",
      "neurogenní nádory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["neurogenní nádory"]
  },

  {
    "question": "Mezi klinický obraz karcinoidu patří",
    "answers": ["průjmy", "zácpa", "flush", "pruritus"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["průjmy", "flush"]
  },

  {
    "question": "Rekombinantní erytropoetin se užívá v klinické praxi u",
    "answers": [
      "aplastické anémie",
      "dialyzovaných nemocných",
      "anémií provázejících nádorová onemocnění",
      "perniciózní anémie rezistentní na vitamín B12"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "dialyzovaných nemocných",
      "anémií provázejících nádorová onemocnění"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi nežádoucí účinky hemopoetických růstových faktorů (GM-CSF, G-CSF) patří",
    "answers": [
      "capillary leak syndrom",
      "bolesti kloubů",
      "pokles TK",
      "vzestup TK"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["capillary leak syndrom", "bolesti kloubů"]
  },

  {
    "question": "Nevolnost a zvracení po cytostatické terapii nejúčinněji tlumí",
    "answers": [
      "ondansetron",
      "metoklopramid",
      "dexametazon",
      "thietylperazin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["ondansetron"]
  },

  {
    "question": "Jako adoptivní imunoterapii nádorových onemocnění označujeme",
    "answers": [
      "aplikaci devitalizovaných nádorových buněk",
      "aplikaci vakcíny BCG",
      "podání séra nemocného se stejným typem nádoru",
      "žádné z uvedených tvrzení není správné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["žádné z uvedených tvrzení není správné"]
  },

  {
    "question": "Aktivní nespecifická imunoterapie nádorů spočívá",
    "answers": [
      "v podávání levamizolu",
      "v aplikaci polyvalentních sér",
      "žádné z uvedených tvrzení není správné",
      "v aplikaci vakcíny BCG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["v aplikaci vakcíny BCG"]
  },

  {
    "question": "Bolest mozkových metastáz nejúčinněji utlumíme",
    "answers": [
      "morfiem",
      "nesteroidními antirevmatiky",
      "dexametazonem",
      "kodeinem v kombinaci s antipyretiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["dexametazonem"]
  },

  {
    "question": "Chemoembolizace je",
    "answers": [
      "embolie v průběhu protinádorové chemoterapie",
      "metoda regionální chemoterapie",
      "vazba cytostatika na destičkové tromby",
      "chemická detekce mikroembolů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["metoda regionální chemoterapie"]
  },

  {
    "question": "Selektivní dekontaminace trávicího ústrojí je",
    "answers": [
      "současné podávání antidota při perorální chemoterapii",
      "způsob profylaxe infekčních komplikací u granulocytopenie",
      "podávání GIT neresorbovatelných antibiotik",
      "selektivní výběr antibiotika podle citlivosti při infekci GIT"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "způsob profylaxe infekčních komplikací u granulocytopenie",
      "podávání GIT neresorbovatelných antibiotik"
    ]
  },

  {
    "question": "Slizniční eroze po cytostatické terapii jsou časté po",
    "answers": [
      "aktinomycinu D",
      "metotrexátu",
      "cisplatině",
      "cyklofosfamidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["aktinomycinu D", "metotrexátu"]
  },

  {
    "question": "Paraneoplastické endokrinní syndromy jsou časté u",
    "answers": [
      "Grawitzova nádoru",
      "bronchogenních karcinomů",
      "ovariálních karcinomů",
      "nesidiomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["bronchogenních karcinomů"]
  },

  {
    "question": "Omezenou hematologickou toxicitu mají tato cytostatika",
    "answers": [
      "epirubicin (Farmorubicin)",
      "dakarbazin (DTIC)",
      "bleomycin (Bleocin)",
      "etopozid (Vepesid)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["dakarbazin (DTIC)", "bleomycin (Bleocin)"]
  },

  {
    "question": "Alfa-1-fetoprotein je marker pro",
    "answers": [
      "neseminomové nádory varlat",
      "hepatocelulární karcinom",
      "Wilmsův nádor",
      "zánětlivou formu karcinomu prsu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["neseminomové nádory varlat", "hepatocelulární karcinom"]
  },

  {
    "question": "K tlumení bolesti u nádorových onemocnění lze kromě analgetik použít",
    "answers": ["Kalcitonin", "bisfosfonáty", "glukokortikoidy", "androgeny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "Kalcitonin",
      "bisfosfonáty",
      "glukokortikoidy",
      "androgeny"
    ]
  },

  {
    "question": "SALT syndrom u nádorových onemocnění je",
    "answers": [
      "hypernatrémie provázející některé endokrinní nádory",
      "syndrom akutní lymfomové transformace",
      "žádné tvrzení není správné",
      "hyperdestrukce nádorové tkáně při agresívní chemoterapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "hyperdestrukce nádorové tkáně při agresívní chemoterapii"
    ]
  },

  {
    "question": "Které z cytostatik nepatří mezi alkylační látky",
    "answers": [
      "mitomycin C",
      "cyklofosfamid",
      "aktinomycin D",
      "chlorambucil"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["aktinomycin D"]
  },

  {
    "question": "Adjuvantní chemoterapie nachází hlavní uplatnění u",
    "answers": [
      "nádorů primárně citlivých k chemoterapii",
      "nádorů s nejistým účinkem primární chemoterapie",
      "nemocných dříve léčených radioterapií",
      "nemocných po chirurgické terapii nádoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "nádorů primárně citlivých k chemoterapii",
      "nemocných dříve léčených radioterapií",
      "nemocných po chirurgické terapii nádoru"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi nádory s omezenou citlivostí k chemoterapii patří",
    "answers": [
      "malobuněčný karcinom plic",
      "karcinom jícnu",
      "Grawitzův nádor",
      "choriokarcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinom jícnu", "Grawitzův nádor"]
  },

  {
    "question": "Mezi nádory s vysokou chemosenzitivitou patří",
    "answers": [
      "retinoblastom",
      "Burkittův nádor",
      "maligní melanom",
      "karcinom štítné žlázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["retinoblastom", "Burkittův nádor"]
  },

  {
    "question": "Při kombinaci radioterapie a chemoterapie může dojít k opožděné kožní reakci (tzv. recall reakce). Pozorujeme ji",
    "answers": [
      "aktinomycinu D",
      "bleomycinu",
      "doxorubicinu",
      "cyklofosfamidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["aktinomycinu D", "cyklofosfamidu"]
  },

  {
    "question": "Mezi nádory citlivé k radioterapii patří",
    "answers": ["meningeom", "neuroblastom", "seminom", "karcinom pankreatu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["neuroblastom", "seminom"]
  },

  {
    "question": "Glukokortikoidy jsou běžnou součástí terapie onkologických malignit. U solidních nádorů",
    "answers": [
      "se nepoužívají vůbec",
      "jsou důležitou součástí terapie u mozkových metastáz",
      "jsou součástí terapeutických kombinací pro bronchogenní karcinom",
      "se mohou uplatnit v antiemetické terapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou důležitou součástí terapie u mozkových metastáz",
      "jsou součástí terapeutických kombinací pro bronchogenní karcinom"
    ]
  },

  {
    "question": "U karcinomu prsu lze k hormonální terapii použít",
    "answers": ["antiestrogeny", "estrogeny", "androgeny", "antiandrogeny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["antiestrogeny", "estrogeny", "androgeny"]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. sekundární prevenci nádorových onemocnění patří",
    "answers": [
      "boj proti kouření",
      "pravidelné vyšetřování prsů",
      "snížení expozice chemickým kancerogenům",
      "dispenzarizace prekanceróz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "pravidelné vyšetřování prsů",
      "dispenzarizace prekanceróz"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi časné nežádoucí účinky radioterapie patří",
    "answers": [
      "katarakta",
      "radiační pneumonitida",
      "epilace",
      "poškození jater a ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["radiační pneumonitida", "epilace"]
  },

  {
    "question": "Neoadjuvantní chemoterapie znamená",
    "answers": [
      "chemoterapii po terapii zářením",
      "současné podání chemoterapie při operaci",
      "podání chemoterapie před operací",
      "nové kombinace cytostatik pro adjuvantní chemoterapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["podání chemoterapie před operací"]
  },

  {
    "question": "V destrukci nádorové buňky imunologickým mechanismem se uplatňují hlavně",
    "answers": [
      "makrofágy",
      "polynukleáry",
      "LAK buňky",
      "supresorové T-lymfocyty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["makrofágy", "LAK buňky"]
  },

  {
    "question": "Jako adoptivní imunoterapii označujeme",
    "answers": [
      "podání přenosového faktoru (transfer faktor)",
      "podání LAK buněk nebo lymfocytů indukovaných IL-2",
      "aplikace Corynebacterium parvum",
      "aplikace autologních nádorových buněk"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "podání přenosového faktoru (transfer faktor)",
      "podání LAK buněk nebo lymfocytů indukovaných IL-2"
    ]
  },

  {
    "question": "Hyperkalcémii provázející nádorová onemocnění lze léčit",
    "answers": [
      "glukokortikoidy",
      "bisfosfonáty",
      "parathormonem",
      "i.v. aplikací magnézia"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["glukokortikoidy", "bisfosfonáty"]
  },

  {
    "question": "Nejkratší fází buněčného cyklu je",
    "answers": ["fáze G1", "fáze G2", "fáze S", "mitóza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["mitóza"]
  },

  {
    "question": "Průnik systémově podaných cytostatik do CNS",
    "answers": [
      "je možný u všech cytostatik při vysoké plazmatické koncentraci",
      "je omezen na látky s malou molekulou (metotrexát)",
      "je omezen na liposolubilní látky",
      "je vyloučen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["je omezen na liposolubilní látky"]
  },

  {
    "question": "Při terapii algického syndromu u onkologických nemocných se za nejúčinnější považuje morfin. Po subkutánním",
    "answers": [
      "za 20 min",
      "během 5 min",
      "s.c. aplikace je nevhodná",
      "za 60–90 min"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["za 60–90 min"]
  },

  {
    "question": "U kostních metastáz má nejúčinnější analgetický efekt",
    "answers": [
      "podání glukokortikoidů",
      "lokální radioterapie",
      "nesteroidní antirevmatika",
      "bisfosfonáty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["lokální radioterapie"]
  },

  {
    "question": "Které z uvedených cytostatik jeví největší urotoxicitu",
    "answers": ["cisplatina", "cyklofosfamid", "adriamycin", "ifosfamid"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["cyklofosfamid"]
  },

  {
    "question": "V klasifikačním systému TNM znamená označení T0",
    "answers": [
      "primární ložisko nenalezeno",
      "symbol se nepoužívá",
      "karcinom in situ",
      "nelze stanovit rozsah primárního nádoru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["primární ložisko nenalezeno"]
  },

  {
    "question": "V klasifikačním systému TNM znamená symbol M2",
    "answers": [
      "symbol se nepoužívá",
      "metastázy nad bránicí i pod bránicí",
      "2 zjištěná ložiska metastáz",
      "současná přítomnost kostních i viscerálních metastáz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["symbol se nepoužívá"]
  },

  {
    "question": "Ústup patologických změn při terapii nádorového onemocnění posuzujeme jako parciální remisi, jestliže",
    "answers": [
      "dojde k ústupu měřitelných lézí o více než 25 %",
      "dojde k ústupu měřitelných lézí o více než 50 %",
      "dojde k ústupu měřitelných lézí o více než 75 %",
      "ústup měřitelných lézí trvá déle než 4 týdny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "dojde k ústupu měřitelných lézí o více než 50 %",
      "ústup měřitelných lézí trvá déle než 4 týdny"
    ]
  },

  {
    "question": "Beta-2-mikroglobulin se zvyšuje zejména u",
    "answers": [
      "Grawitzova nádoru",
      "maligních lymfomů",
      "plazmocytomu",
      "karcinomu pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["maligních lymfomů", "plazmocytomu"]
  },

  {
    "question": "Karcinoembryonální antigen CEA nacházíme v koncentraci do 5 µg/l u",
    "answers": [
      "divertikulitidy",
      "ulcerózní kolitidy",
      "karcinomu žaludku",
      "uvedená hodnota neznamená patologické zvýšení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["divertikulitidy", "ulcerózní kolitidy"]
  },

  {
    "question": "Feritin se v onkologiii vyšetřuje jako marker u",
    "answers": ["nádorů jater", "karcinomu pankreatu", "sarkomů", "myelomu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["nádorů jater", "karcinomu pankreatu"]
  },

  {
    "question": "V klasifikaci TNM znamená symbol T2 nádor",
    "answers": [
      "index se nevztahuje k velikosti nádoru",
      "o velikosti větší než 2 cm",
      "o velikosti větší než 1 cm",
      "o velikosti větší než 5 cm"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["o velikosti větší než 2 cm"]
  },

  {
    "question": "Nízkovoltážní rentgenová terapie se v onkologii",
    "answers": [
      "používá k analgetickému ozáření",
      "již nepoužívá",
      "používá k ozařování kožních karcinomů",
      "používá k ozařování metastáz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["používá k ozařování kožních karcinomů"]
  },

  {
    "question": "K terapii nádorových výpotků lze použít otevřené radionuklidy. Nejčastěji se používá",
    "answers": ["89 Sr", "198 Au", "32 P", "131 I"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["198 Au"]
  },

  {
    "question": "Kompletní remise nádorového onemocnění nemusí znamenat vyplenění všech nádorových buněk. Nejvyšší možný",
    "answers": [
      "nejvýše 10 miliónů",
      "remise nezávisí na počtu zbývajících nádorových buněk",
      "nejvýše 1 miliarda",
      "nejvýše 100 miliónů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["nejvýše 1 miliarda"]
  },

  {
    "question": "Kompletní remise u akutní leukémie znamená",
    "answers": [
      "snížení blastů pod 15 %",
      "úplné vymizení blastů z kostní dřeně",
      "snížení blastů pod 10 %",
      "snížení blastů v kostní dřeni pod 5 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["snížení blastů v kostní dřeni pod 5 %"]
  },

  {
    "question": "Která z uvedených léčiv jsou kontraindikována při terapii prokarbazinem",
    "answers": [
      "cimetidin",
      "tricyklická antidepresíva",
      "glukokortikoidy",
      "preparáty železa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["tricyklická antidepresíva"]
  },

  {
    "question": "Vznikem kolorektálního karcinomu jsou nejvíce ohroženi nemocní s",
    "answers": [
      "difúzní familiární adenomatózou",
      "adenomatózními polypy",
      "Crohnovou nemocí",
      "přímí příbuzní osob léčených pro kolorektální karcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "difúzní familiární adenomatózou",
      "přímí příbuzní osob léčených pro kolorektální karcinom"
    ]
  },

  {
    "question": "Kolorektální karcinomy lokalizované v pravé části tračníku jsou v klinickém obrazu nejčastěji charakterizovány",
    "answers": [
      "příměsí krve ve stolici",
      "subileózním stavem",
      "průjmy",
      "celkovými příznaky (horečky, hubnutí, anémie)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["celkovými příznaky (horečky, hubnutí, anémie)"]
  },

  {
    "question": "Indikace pro CNS profylaxi u lymfomů jsou",
    "answers": [
      "všechny typy lymfoblastových lymfomů",
      "všechny lymfomy s vysokým stupněm malignity",
      "lymfomy s vysokým stupněm malignity s vyjádřenou celkovou symptomatologií",
      "lymfomy s nízkým stupněm malignity v relapsu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["všechny typy lymfoblastových lymfomů"]
  },

  {
    "question": "Poškození nehtů jako projev toxicity chemoterapie se pozoruje po",
    "answers": ["adriamycinu", "mitomycinu C", "bleomycinu", "aktinomycinu D"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["bleomycinu"]
  },

  {
    "question": "Vznik syndromu familiární polypózy tlustého střeva se přičítá",
    "answers": [
      "zvýšené expresi receptoru pro TGF u buněk sliznice",
      "nevhodným dietetickým návykům v rodině",
      "mutaci RAS-onkogenu",
      "deleci obou kontrolních zdravých alel na pátém chromosomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "deleci obou kontrolních zdravých alel na pátém chromosomu"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených histologických typů nádorů plic se objevuje stejně často u kuřáků i nekuřáků",
    "answers": [
      "adenokarcinom",
      "bronchiální adenom",
      "epidermoidní karcinom",
      "nediferencovaný ca"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["adenokarcinom"]
  },

  {
    "question": "Riziko kolorektálního karcinomu prokazatelně zvyšují",
    "answers": [
      "lamblióza",
      "hereditární vlivy",
      "nedostatek vlákniny v potravě",
      "dieta s nadměrným množstvím zbytků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["hereditární vlivy", "nedostatek vlákniny v potravě"]
  },

  {
    "question": "Karcinom pankreatu se nejčastěji objevuje",
    "answers": [
      "v hlavě pankreatu",
      "v ocasu pankreatu",
      "není žádná predilekce",
      "v těle pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["v těle pankreatu"]
  },

  {
    "question": "Extranodální lymfomy v trávicím traktu jsou nejčastěji v",
    "answers": ["kolon", "žaludku", "duodenu", "jícnu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["žaludku"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším nádorem tenkého střeva je",
    "answers": [
      "leiomyosarkom",
      "karcinoid",
      "maligní lymfom",
      "adenokarcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["adenokarcinom"]
  },

  {
    "question": "Generační cyklus normální buňky trvá 20–22 h. U nádorových buněk je prodloužen. Největší podíl připadá na",
    "answers": [
      "S-fázi",
      "G1 fázi",
      "prodlužují se všechny fáze cyklu",
      "G2 fázi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["G1 fázi"]
  },

  {
    "question": "Osoby s nadměrnou hmotností mají vyšší riziko výskytu",
    "answers": [
      "kolorektálního karcinomu",
      "karcinomu dělohy",
      "karcinomu žaludku",
      "všechna tvrzení jsou nepravdivá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["kolorektálního karcinomu", "karcinomu dělohy"]
  },

  {
    "question": "Alkohol zvyšuje riziko vzniku",
    "answers": [
      "karcinomu žaludku",
      "karcinomu jícnu",
      "nádorů ORL oblasti",
      "všechna tvrzení jsou nesprávná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinomu jícnu", "nádorů ORL oblasti"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším paraneoplastickým projevem u lymfomů je",
    "answers": [
      "migrující flebitida",
      "Schwartzův-Bartterův syndrom",
      "herpes zoster",
      "dermatomyozitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["herpes zoster"]
  },

  {
    "question": "Migrující flebitida jako paraneoplastický projev může provázet",
    "answers": [
      "maligní lymfomy",
      "karcinom pankreatu",
      "karcinom prostaty",
      "bronchogenní karcinom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["karcinom pankreatu", "karcinom prostaty"]
  },

  {
    "question": "Nadměrný přívod tuků v potravě zvyšuje riziko vzniku",
    "answers": [
      "nádorů mléčné žlázy",
      "nádorů tlustého střeva",
      "sarkomů měkkých tkání",
      "nemá vliv na vznik nádorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["nádorů mléčné žlázy", "nádorů tlustého střeva"]
  },

  {
    "question": "18 letý muž po resekci osteosarkomu absolvoval adjuvantní chemoterapii. Po ní se objevily otoky dolních končetin,",
    "answers": ["bleomycinu", "doxorubicinu", "cisplatiny", "vinkristinu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["doxorubicinu"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikací terapie zářením je",
    "answers": [
      "kachexie nemocného",
      "rozpad nádoru",
      "metastazující nádor",
      "věk nemocného nad 65 let"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["kachexie nemocného", "rozpad nádoru"]
  },

  {
    "question": "Fotodynamická terapie (fotochemoterapie) nádorových onemocnění je",
    "answers": [
      "nová metoda využívající kombinace cytostatik a ionizujícího záření",
      "aktivace biologických účinků hematoporfyrinů koherentním světlem (laserem)",
      "aktivace biologických účinků 8-metoxypsoralenu ultrafialovým světlem",
      "použití fotonů k zajištění účinků chemoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": [
      "aktivace biologických účinků hematoporfyrinů koherentním světlem (laserem)",
      "aktivace biologických účinků 8-metoxypsoralenu ultrafialovým světlem"
    ]
  },

  {
    "question": "Za nejspolehlivější prostředek k terapii generalizované mykotické infekce u onkologických nemocných se považuje",
    "answers": [
      "ketokonazol",
      "amfotericin B",
      "flukonazol",
      "5-fluorocytosin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["amfotericin B"]
  },

  {
    "question": "32letý muž s plicními metastázami, metastázami do mozku, gynekomastií a diagnostikovaným choriokarcinomem",
    "answers": ["CA-125", "gastrin", "hCG", "alfa-fetoprotein"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Onkologie"],
    "correctAnswers": ["hCG"]
  },
  {
    "question": "U nemocných v bezvědomí následkem intoxikace výplach žaludku",
    "answers": [
      "neprovádíme",
      "provádíme po zajištění cest vzduchovodem",
      "provádíme pouze zároveň s hemodialýzou",
      "provádíme po zajištění dýchacích cest intubací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["provádíme po zajištění dýchacích cest intubací"]
  },

  {
    "question": "K omezení vstřebávání požitého jedu používáme",
    "answers": [
      "výplach žaludku",
      "atropin",
      "Anexate (m.h.)",
      "Syntostigmin (m.h.)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["výplach žaludku"]
  },

  {
    "question": "Užití carbo adsorbens po výplachu žaludku je u otrav",
    "answers": [
      "standardní postup",
      "indikováno pouze výjimečně",
      "kontraindikováno",
      "indikováno pouze při otravě houbami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["standardní postup"]
  },

  {
    "question": "Výplach žaludku po požití neznámého jedu provádíme",
    "answers": [
      "vždy, přihlížíme pouze k časovému odstupu od předpokládaného požití jedu",
      "provádíme pouze do 1 h po požití",
      "neprovádíme, pokud neznáme přesně druh požitého jedu",
      "provádíme do 12 h po požití spolu s podáním projímadla"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "vždy, přihlížíme pouze k časovému odstupu od předpokládaného požití jedu",
      "provádíme do 12 h po požití spolu s podáním projímadla"
    ]
  },

  {
    "question": "Carbo adsorbens se podává při intoxikaci",
    "answers": [
      "pouze u otrav strychninem",
      "u všech otrav způsobených požitím jedu",
      "se již při terapii otrav neužívá",
      "je u perorálních otrav kontraindikováno"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["u všech otrav způsobených požitím jedu"]
  },

  {
    "question": "Při otravě paracetamolem hrozí nebezpečí zejména pro",
    "answers": [
      "hepatotoxicitu paracetamolu",
      "nefrotoxicitu paracetamolu",
      "akutní poškození hemopoezy",
      "rozvoj těžké poruchy acidobazické rovnováhy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hepatotoxicitu paracetamolu"]
  },

  {
    "question": "Základním antidotem při otravě paracetamolem je",
    "answers": ["atropin", "N-acetylcystein", "fyzostigmin", "broncholyzin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["N-acetylcystein", "broncholyzin"]
  },

  {
    "question": "Podání N-acetylcysteinu je při otravě paracetamolem nejefektivnější v časovém intervalu od požití do",
    "answers": ["30 min", "10 h", "12 h", "36 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["12 h"]
  },

  {
    "question": "Při otravě anticholinergiky",
    "answers": [
      "jsou přítomny i příznaky poruchy funkce CNS",
      "nejsou nikdy přítomny příznaky poruchy funkce CNS",
      "nejsou příznaky poruchy CNS při kombinované otravě s paracetamolem",
      "poruchy funkce CNS jsou přítomny pouze u těžších forem intoxikace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["jsou přítomny i příznaky poruchy funkce CNS"]
  },

  {
    "question": "Základním antidotem při otravě parasympatomimetiky je",
    "answers": [
      "fyzostigmin",
      "atropin",
      "adrenalin",
      "metipranol (metipranolol m.h.)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["atropin"]
  },

  {
    "question": "Jedním ze základních klinických nálezů při otravě anticholinergiky je",
    "answers": ["mydriáza", "mióza", "anizokorie", "zneokrouhlení zornic"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["mydriáza"]
  },

  {
    "question": "Krvácení při otravě dikumarolem lze pozitivně ovlivnit urgentně",
    "answers": [
      "vitamínem K",
      "adrenalinem",
      "mraženou plazmou",
      "protaminsulfátem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["mraženou plazmou"]
  },

  {
    "question": "Při chronické otravě rtutí je typické poškození",
    "answers": ["nervů", "kostní dřeně", "jater a ledvin", "svalstva"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["nervů", "kostní dřeně", "jater a ledvin"]
  },

  {
    "question": "Základním antidotem při otravě těžkými kovy (Hg, As) je",
    "answers": [
      "penicilamin",
      "dimerkaptopropanol",
      "furosemid",
      "síran barnatý"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["penicilamin", "dimerkaptopropanol"]
  },

  {
    "question": "Základními antidoty při otravě beta-lytiky jsou",
    "answers": [
      "atropin",
      "beta-adrenergní agonisté",
      "fosfodiesteráza",
      "inzulín"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["atropin", "beta-adrenergní agonisté"]
  },

  {
    "question": "Závažné poruchy vědomí se při otravě beta-lytiky",
    "answers": [
      "neobjevují nikdy",
      "objevují vždy",
      "objevují u těžkých otrav, zejména u látek s vyšší liposolubilitou",
      "objevují u těžkých otrav, zejména u látek s nižší liposolubilitou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "objevují u těžkých otrav, zejména u látek s vyšší liposolubilitou"
    ]
  },

  {
    "question": "Karbonylhemoglobin se vyskytuje u nekuřáků v koncentraci",
    "answers": ["do 30 %", "do 1 %", "do 50 %", "do 10–15 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["do 1 %"]
  },

  {
    "question": "Karbonylhemoglobin se vyskytuje u silných kuřáků v koncentraci",
    "answers": ["do 30 %", "do 1 %", "do 50 %", "do 10–15 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["do 10–15 %"]
  },

  {
    "question": "Základem terapie otravy CO je",
    "answers": [
      "kyslík",
      "hyperbarická oxygenace",
      "hypobarická oxygenace",
      "celková anestézie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["kyslík", "hyperbarická oxygenace"]
  },

  {
    "question": "Jedním z nejčastějších a základních příznaků intoxikace digitalisovými preparáty je",
    "answers": ["nevolnost", "zvracení", "febrilie", "pocení"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["nevolnost", "zvracení"]
  },

  {
    "question": "K projevům intoxikace digitalisovými preparáty patří",
    "answers": [
      "nauzea, dysrytmie, poruchy zraku",
      "poruchy atrioventrikulárního vedení",
      "bigeminie",
      "vomitus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "nauzea, dysrytmie, poruchy zraku",
      "poruchy atrioventrikulárního vedení",
      "bigeminie",
      "vomitus"
    ]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci digitalisem je důležitá korekce sérových koncentrací",
    "answers": ["Cl", "P", "Na", "K"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["K"]
  },

  {
    "question": "Nejefektivnější eliminační metoda při intoxikaci digitalisovými preparáty je",
    "answers": [
      "hemodialýza",
      "hemoperfúze",
      "hemofiltrace",
      "běžné eliminační metody nejsou účinné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["běžné eliminační metody nejsou účinné"]
  },

  {
    "question": "Jediné prakticky účinné antidotum, které lze užít při intoxikaci digitalisovými preparáty, je",
    "answers": ["specifická protilátka", "furosemid", "trimekain", "adrenalin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["specifická protilátka"]
  },

  {
    "question": "Etylénglykol vede při intoxikaci typicky k",
    "answers": [
      "metabolické acidóze",
      "metabolické alkalóze",
      "kombinované metabolické acidóze a alkalóze",
      "respirační alkalóze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["metabolické acidóze"]
  },

  {
    "question": "Při otravě etylénglykolem se rozvíjejí klinické příznaky renálního poškození nejčastěji",
    "answers": ["okamžitě", "do 1 h", "během 24–36 h", "nerozvíjejí se vůbec"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["během 24–36 h"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci etylénglykolem dochází k závažnému poškození zejména",
    "answers": ["ledvin", "kostní dřeně", "jater", "nadledvin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["ledvin"]
  },

  {
    "question": "Etylénglykol je toxický, ale běžně se vyskytuje v",
    "answers": [
      "rozmrazovacích kapalinách",
      "ředidlech",
      "motorech jako mazadlo",
      "chladicích směsích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["rozmrazovacích kapalinách", "chladicích směsích"]
  },

  {
    "question": "Při otravě etylénglykolem je základní antidotum",
    "answers": ["etanol", "metanol", "glycerol", "triacylglycerol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["etanol"]
  },

  {
    "question": "Při otravě etylénglykolem je k eliminaci nejvhodnější",
    "answers": [
      "forsírovaná diuréza",
      "hemoperfúze",
      "hemodialýza",
      "žádná eliminační metoda není vhodná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hemodialýza"]
  },

  {
    "question": "Metabolickou acidózu při otravě etylénglykolem léčíme",
    "answers": [
      "bikarbonátem",
      "fyziologickým roztokem",
      "furosemidem",
      "chloridem amonným"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["bikarbonátem"]
  },

  {
    "question": "Intoxikace izoniazidem se klinicky projevuje zejména",
    "answers": [
      "pouze kómatem",
      "nevolností, ataxií, hyperreflexií",
      "slabostí, euforií a pocením",
      "poruchou vědomí v těžkých případech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "nevolností, ataxií, hyperreflexií",
      "poruchou vědomí v těžkých případech"
    ]
  },

  {
    "question": "Symptomatickým antidotem při otravě izoniazidem je",
    "answers": [
      "hydrochlorothiazid",
      "syntostigmin",
      "benzodiazepiny",
      "diazepam"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["benzodiazepiny", "diazepam"]
  },

  {
    "question": "Za toxicitu metanolu odpovídá",
    "answers": [
      "metanol sám",
      "metanol je netoxický",
      "konverze v etanol",
      "metabolity metanolu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["metabolity metanolu"]
  },

  {
    "question": "Při otravě metanolem dochází k rozvoji",
    "answers": [
      "metabolické acidózy",
      "metabolické alkalózy",
      "kombinované metabolické acidózy a alkalózy",
      "respirační alkalózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["metabolické acidózy"]
  },

  {
    "question": "Metabolickou acidózu při otravě metanolem léčíme",
    "answers": [
      "bikarbonátem",
      "fyziologickým roztokem",
      "furosemidem",
      "etanolem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["bikarbonátem"]
  },

  {
    "question": "Při otravě metanolem je osmolalita séra",
    "answers": ["normální", "zvýšená", "nezměněná", "snížená"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["zvýšená"]
  },

  {
    "question": "Při otravě metanolem je základní antidotum",
    "answers": [
      "etanol",
      "není specifické antidotum",
      "glycerol",
      "triacylglycerol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["etanol"]
  },

  {
    "question": "Při otravě metanolem je k eliminaci vhodná",
    "answers": [
      "forsírovaná diuréza",
      "hemoperfúze",
      "hemodialýza",
      "žádná eliminační metoda není vhodná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hemodialýza"]
  },

  {
    "question": "Intoxikace opiáty je nebezpečná zejména pro",
    "answers": [
      "rozvoj metabolické alkalózy",
      "útlum dechového centra",
      "možné poškození n. opticus",
      "kardiodepresívní účinek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["útlum dechového centra"]
  },

  {
    "question": "Účinek opiátů antagonizuje",
    "answers": ["pethidin", "naloxon", "protaminsulfát", "atropin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["naloxon"]
  },

  {
    "question": "Plicní edém při závažné intoxikaci opiáty je následkem",
    "answers": [
      "bronchospazmu",
      "metabolické acidózy",
      "levostranného srdečního selhávání",
      "zvýšené permeability kapilár"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["zvýšené permeability kapilár"]
  },

  {
    "question": "Pro otravu opiáty je typický nález",
    "answers": ["mydriázy", "miózy", "anizokorie", "diplopie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["miózy"]
  },

  {
    "question": "Společným rysem otravy sedativy a hypnotiky je",
    "answers": [
      "kóma",
      "kvantitativní porucha vědomí",
      "iontová dysbalance",
      "oligurie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["kóma", "kvantitativní porucha vědomí"]
  },

  {
    "question": "Intoxikace barbituráty je provázena",
    "answers": [
      "rozvojem metabolické alkalózy",
      "útlumem dechového centra",
      "možným poškozením n. opticus",
      "rozvojem šoku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["útlumem dechového centra"]
  },

  {
    "question": "Základní eliminační metodou při intoxikaci fenobarbitalem je",
    "answers": [
      "hemoperfúze",
      "exsanguinační transfúze",
      "flotační reakce",
      "forsírovaná diuréza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["forsírovaná diuréza"]
  },

  {
    "question": "Naloxon",
    "answers": [
      "je kompetitivní inhibitor opiátů",
      "je antidotum užívané při otravě antidepresívy",
      "antagonizuje účinek metipranolu",
      "je látka užívaná v rámci prevence plicního edému při otravě opiáty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["je kompetitivní inhibitor opiátů"]
  },

  {
    "question": "Naloxon",
    "answers": [
      "je antidotem při otravě opiáty",
      "může vyvolat abstinenční příznaky po podání morfinistům",
      "antagonizuje účinek opiátů pouze v oblasti dechového centra",
      "je lékem volby v rámci první pomoci při otravě opiáty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "je antidotem při otravě opiáty",
      "může vyvolat abstinenční příznaky po podání morfinistům",
      "antagonizuje účinek opiátů pouze v oblasti dechového centra",
      "je lékem volby v rámci první pomoci při otravě opiáty"
    ]
  },

  {
    "question": "Poruchu vědomí rozvíjející se při otravě benzodiazepiny lze narušit",
    "answers": ["adrenalinem", "atropinem", "Apaurinem", "Anexatem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["Anexatem"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci alkoholem hrozí útlum dechového centra, a tím i smrt při sérové koncentraci alkoholu větší než",
    "answers": ["1 %", "2 %", "3 %", "4 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["4 %"]
  },

  {
    "question": "Při kombinované otravě alkoholem a sedativy alkohol účinek sedativ",
    "answers": [
      "inhibuje (kompeticí)",
      "potencuje",
      "nevzájem se látky ve svém efektu neovlivňují",
      "zvyšuje pouze ve smyslu potenciace rozvoje hypotenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["potencuje"]
  },

  {
    "question": "Po těžké intoxikaci alkoholem lze tento odstranit z organismu",
    "answers": [
      "hemoperfúzí",
      "v hyperbarické komoře",
      "hemodialýzou",
      "hyperventilací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hemodialýzou"]
  },

  {
    "question": "Těžká otrava alkoholem může být komplikována",
    "answers": [
      "hyperglykémií",
      "hypoglykémií",
      "alkalózou",
      "ani jedna z odpovědí není správná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hypoglykémií"]
  },

  {
    "question": "Při otravě alkoholem je osmolalita séra",
    "answers": ["normální", "zvýšená", "nezměněná", "snížená"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["zvýšená"]
  },

  {
    "question": "Při otravě alkoholem je ventilační podpora přístrojem indikována",
    "answers": [
      "nikdy",
      "vždy",
      "při známkách útlumu dechového centra",
      "při excitaci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["při známkách útlumu dechového centra"]
  },

  {
    "question": "Smrt při těžké otravě alkoholem je následek",
    "answers": [
      "útlumu dechového centra",
      "kardiodepresívního účinku alkoholu",
      "selhání jater",
      "selhání ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["útlumu dechového centra"]
  },

  {
    "question": "Cyklická antidepresíva mají kromě jiného účinek",
    "answers": [
      "antihistaminový",
      "betasympatolytický",
      "anticholinergní",
      "parasympatomimetický"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["anticholinergní"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci cyklickými antidepresívy",
    "answers": [
      "je zrychlena evakuace žaludku",
      "je zpomalena evakuace žaludku",
      "je zvýšená peristaltika",
      "není přítomna peristola"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["je zpomalena evakuace žaludku"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci cyklickými antidepresívy se objevuje",
    "answers": ["anizokorie", "mióza", "zúžení zornic", "diplopie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["mióza", "zúžení zornic"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci cyklickými antidepresívy je přítomna",
    "answers": [
      "tachykardie",
      "bradykardie",
      "nejsou poruchy rytmu",
      "nehrozí A-V blokáda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["tachykardie"]
  },

  {
    "question": "Při těžké intoxikaci cyklickými antidepresívy hrozí",
    "answers": [
      "závažné dysrytmie",
      "metabolická acidóza",
      "metabolická alkalóza",
      "respirační alkalóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["závažné dysrytmie"]
  },

  {
    "question": "Při otravě cyklickými antidepresívy",
    "answers": [
      "nehrozí porucha vědomí",
      "může dojít k závažné kvantitativní poruše vědomí",
      "je pacient vždy plně lucidní",
      "i lehké otravy vedou ke kómatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["může dojít k závažné kvantitativní poruše vědomí"]
  },

  {
    "question": "Eliminace cyklických antidepresív z organismu při intoxikaci",
    "answers": [
      "je velmi obtížná",
      "se provádí účinně hemodialýzou",
      "se provádí účinně hemofiltrací",
      "se nikdy neprovádí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["je velmi obtížná"]
  },

  {
    "question": "Některé závažné klinické příznaky otravy cyklickými antidepresívy lze zrušit",
    "answers": ["fenobarbitalem", "atropinem", "fyzostigminem", "fentanylem"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["fyzostigminem"]
  },

  {
    "question": "Vylučování amfetaminu z organismu podporuje",
    "answers": [
      "okyselení moči",
      "alkalizace moči",
      "močí se nevylučuje",
      "metanol"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["okyselení moči"]
  },

  {
    "question": "Při otravě muchomůrkou zelenou",
    "answers": [
      "vznikají zažívací potíže až s delším časovým odstupem",
      "zažívací potíže se nikdy neobjevují",
      "zažívací potíže bývají obvykle způsobeny urémií",
      "zažívací potíže souvisejí s poruchou žluči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["vznikají zažívací potíže až s delším časovým odstupem"]
  },

  {
    "question": "Závažným následkem otravy muchomůrkou zelenou je",
    "answers": [
      "srdeční selhávání",
      "útlum dechového centra",
      "hepatorenální selhávání",
      "rozvoj poškození kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hepatorenální selhávání"]
  },

  {
    "question": "Závažná otrava muchomůrkou zelenou se vyvine po požití",
    "answers": [
      "již 1 plodnice",
      "již po požití 1 g plodnice",
      "po požití 20 plodnic",
      "po požití 750 g plodnic"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["již 1 plodnice"]
  },

  {
    "question": "Muchomůrka zelená nikdy nevyvolává",
    "answers": [
      "zažívací potíže",
      "selhání jater",
      "selhání ledvin",
      "rabdomyolýzu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["rabdomyolýzu"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na otravu muchomůrkou zelenou provádíme hemodialýzu a hemoperfúzi",
    "answers": [
      "až při rozvoji příznaků hepatorenálního selhání",
      "již při prvním podezření na tuto otravu",
      "neprovádíme nikdy",
      "až ve fázi zvyšující se aktivity transamináz v séru"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["již při prvním podezření na tuto otravu"]
  },

  {
    "question": "Při intoxikaci tetrachlórmetanem je v rámci 1. pomoci vedle dalších opatření nezbytné podat",
    "answers": ["glukózu", "intralipid", "digoxin", "parafínový olej"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["parafínový olej"]
  },

  {
    "question": "Organofosfáty",
    "answers": [
      "se vstřebávají přes intaktní kůži",
      "se přes intaktní kůži nevstřebávají",
      "se vůbec nevstřebávají, do organismu se dostanou pouze při parenterálním podání",
      "se mohou vstřebat pouze střevní sliznicí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["se vstřebávají přes intaktní kůži"]
  },

  {
    "question": "Organofosfáty blokují enzym",
    "answers": [
      "adenylátcyklázu",
      "fosfodiesterázu",
      "acetylcholinesterázu",
      "pyruvátkarboxylázu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["acetylcholinesterázu"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky otravy organofosfáty patří",
    "answers": ["pocení, salivace", "tachykardie", "oligurie", "polyurie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["pocení, salivace"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky intoxikace organofosfáty nepatří",
    "answers": ["tachykardie", "průjem", "křeče", "poruchy vědomí"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["tachykardie"]
  },

  {
    "question": "Mezi příznaky otravy organofosfáty patří",
    "answers": ["nauzea", "vomitus", "průjem", "hypersalivace"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["nauzea", "vomitus", "průjem", "hypersalivace"]
  },

  {
    "question": "Paraquat a diquat jsou toxické látky patřící mezi",
    "answers": [
      "organofosfáty",
      "herbicidy",
      "zpuchýřující látky",
      "bojové plyny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["organofosfáty", "herbicidy"]
  },

  {
    "question": "Při otravě paraquatem a diquatem hrozí jako závažná komplikace",
    "answers": [
      "srdeční selhávání",
      "útlum dechového centra",
      "hepatorenální selhávání",
      "rozvoj poškození kostní dřeně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["hepatorenální selhávání"]
  },

  {
    "question": "Jako pozdní následek otravy paraquatem či diquatem hrozí rozvoj",
    "answers": [
      "srdečního selhávání",
      "plicní fibrózy",
      "ulcerózní kolitidy",
      "myopie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["plicní fibrózy"]
  },

  {
    "question": "Přehřátí organismu",
    "answers": [
      "může vést k bezvědomí a křečím",
      "nikdy nevede k bezvědomí",
      "nikdy nevede ke křečím",
      "vždy vede k bezvědomí a křečím"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["může vést k bezvědomí a křečím"]
  },

  {
    "question": "Chladová letargie vzniká při snížení teploty tělesného jádra pod",
    "answers": ["36 stupňů C", "37 stupňů C", "34 stupňů C", "35 stupňů C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["34 stupňů C"]
  },

  {
    "question": "Ke smrti podchlazením může dojít při teplotě zevního prostředí",
    "answers": [
      "pouze nižší než 0 stupňů",
      "je-li v rozmezí 8–9 stupňů C",
      "až při poklesu pod -4 stupně C",
      "až při teplotě pod -20 stupňů C"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["je-li v rozmezí 8–9 stupňů C"]
  },

  {
    "question": "Při zasažení elektrickým proudem je rozsah poškození závislý zejména na odporu",
    "answers": ["kůže", "srdce", "kosterního svalstva", "krve"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["kůže"]
  },

  {
    "question": "Následkem zasažení elektrickým proudem nedochází k",
    "answers": [
      "popáleninám",
      "poruše srdeční činnosti",
      "poruše funkce CNS",
      "poškození jater"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["poškození jater"]
  },

  {
    "question": "Častou komplikací aspirace vody při tonutí je",
    "answers": ["edém laryngu", "edém plic", "edém jater", "hydrotorax"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["edém plic"]
  },

  {
    "question": "V klinickém obrazu chronické nemoci z ozáření dominují příznaky",
    "answers": [
      "z porušené krvetvorby",
      "nefrotického syndromu",
      "Cushingova syndromu",
      "respirační insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["z porušené krvetvorby"]
  },

  {
    "question": "Pro obraz akutní nemoci z ozáření je typický rozvoj",
    "answers": ["hemoragické diatézy", "průjmů", "lymfopenie", "slabosti"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "hemoragické diatézy",
      "průjmů",
      "lymfopenie",
      "slabosti"
    ]
  },

  {
    "question": "K náhlé smrti poškozením CNS při ozáření dochází po překročení celotělové dávky",
    "answers": ["1 Gy", "10 Gy", "100 Gy", "1000 Gy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["10 Gy", "100 Gy", "1000 Gy"]
  },

  {
    "question": "Neionizující elektromagnetické záření",
    "answers": [
      "je zdraví neškodné",
      "poškozuje pouze dětský organismus",
      "může vyvolat poškození organismu v závislosti na době expozice, intenzitě a vlnové délce",
      "je velice nebezpečné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "může vyvolat poškození organismu v závislosti na době expozice, intenzitě a vlnové délce"
    ]
  },

  {
    "question": "CO2",
    "answers": [
      "lehčí než vzduch",
      "těžší než vzduch",
      "stejně těžký jako vzduch",
      "kapalina"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["těžší než vzduch"]
  },

  {
    "question": "Toxicita CO2 O je dána",
    "answers": [
      "inhibicí cytochrómu",
      "inhibicí fosfofruktokinázy",
      "žádná odpověď není správná",
      "inaktivací buněčných enzymů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["žádná odpověď není správná"]
  },

  {
    "question": "Při otravě vláknicemi převládají příznaky z poškození",
    "answers": ["myokardu", "CNS", "trávicího ústrojí", "ledvin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["CNS", "trávicího ústrojí"]
  },

  {
    "question": "Tzv. mykoatropinový typ otravy houbami je způsoben",
    "answers": [
      "muchomůrkou zelenou",
      "pečárkou polní",
      "muchomůrkou růžovou",
      "muchomůrkou panterovou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["muchomůrkou panterovou"]
  },

  {
    "question": "Muchomůrka červená způsobu je typ otravy",
    "answers": [
      "mykoatropinový",
      "gastroenteritický",
      "hepatonefrotoxický",
      "žádný, jde o jedlou houbu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["mykoatropinový"]
  },

  {
    "question": "Pavučinec plyšový je jedovatá houba, která způsobuje poškození",
    "answers": ["CNS", "sleziny", "ledvin", "pankreatu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["ledvin"]
  },

  {
    "question": "První pomocí při zasažení očí leptavou látkou je",
    "answers": [
      "vyvolání lakrimace",
      "výplach antidotem",
      "výplach očí",
      "přiložení ochranného obvazu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["výplach očí"]
  },

  {
    "question": "Při těžkém poleptání jícnu a žaludku je výplach sondou relativně kontraindikován pro nebezpečí",
    "answers": [
      "aspirace nekrotických hmot",
      "perforace stěny žaludku",
      "vzniku ulcerací",
      "vzniku a rozvoje metaplazie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["perforace stěny žaludku"]
  },

  {
    "question": "Dieffenbachie je okrasná rostlina, která",
    "answers": [
      "není jedovatá",
      "je jedovatá",
      "vyvolává po požití otok sliznice, se kterou přichází do styku",
      "vyvolává po požití průjem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "je jedovatá",
      "vyvolává po požití otok sliznice, se kterou přichází do styku"
    ]
  },

  {
    "question": "Při hadím uštknutí podáváme",
    "answers": [
      "alkohol",
      "specifické antidotum",
      "studené obklady",
      "vysáváme jed z rány ústy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": ["specifické antidotum"]
  },

  {
    "question": "Péče o nemocné s intoxikacemi by měla být prováděna",
    "answers": [
      "pouze na oddělení ARO",
      "na standardních lůžkách",
      "diferencovaně, podle závažnosti na lůžkách pro intenzívní péči či ARO",
      "pouze na vysoce specializovaném toxikologickém pracovišti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Toxikologie"],
    "correctAnswers": [
      "diferencovaně, podle závažnosti na lůžkách pro intenzívní péči či ARO"
    ]
  },
  {
    "question": "Vyberte správnou definici alergie",
    "answers": [
      "alergie je jakákoliv kvalitativně odlišná reakce na zevní podnět",
      "alergie je krátkodobá orgánová reakce zprostředkovaná výhradně IgE",
      "alergie je imunitní reakce na antigen z okolí organismu s následným zánětem a orgánovou dysfunkcí",
      "alergie je charakterizována pouze buněčnou infiltrací cílového orgánu s jeho dysfunkcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "alergie je imunitní reakce na antigen z okolí organismu s následným zánětem a orgánovou dysfunkcí"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinická onemocnění, u kterých můžeme nalézt zvýšenou hodnotu protilátky IgE v séru jsou",
    "answers": [
      "atopická onemocnění",
      "parazitární onemocnění",
      "anémie",
      "m. Hodgkin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "atopická onemocnění",
      "parazitární onemocnění",
      "m. Hodgkin"
    ]
  },

  {
    "question": "Časná přecitlivělost je pojem užívaný pro",
    "answers": [
      "protilátkami zprostředkovanou reakci",
      "reakci IgG mediovanou",
      "reakci IgE mediovanou",
      "reakci s účastí komplementového systému"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "protilátkami zprostředkovanou reakci",
      "reakci IgE mediovanou"
    ]
  },

  {
    "question": "Prevalence alergických onemocnění v naší populaci je",
    "answers": ["1–20 %", "20–30 %", "5–10 %", "1–5 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["20–30 %"]
  },

  {
    "question": "Alegickou reakci zprostředkovanou protilátkami působí zejména",
    "answers": [
      "komplexy organických proteinů",
      "jednoduché proteiny",
      "anorganické chemické látky",
      "kovy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["komplexy organických proteinů"]
  },

  {
    "question": "Alergeny jsou",
    "answers": [
      "substance schopné vyvolat imunitní odpověď",
      "chemické látky přírodního původu",
      "chemické látky syntetického původu",
      "komplexy organických proteinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "substance schopné vyvolat imunitní odpověď",
      "chemické látky přírodního původu",
      "chemické látky syntetického původu",
      "komplexy organických proteinů"
    ]
  },

  {
    "question": "Alergoid je",
    "answers": [
      "alergen s prodlouženou dobou terapeutické účinnosti",
      "chemicky modifikovaný alergen, který místo tvorby IgE vyvolá tvorbu IgG",
      "chemicky modifikovaný alergen s potlačenou alergenní účinností a stimulovanou imunogenní aktivitou",
      "vysoce purifikovaný, standardizovaný alergen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "chemicky modifikovaný alergen, který místo tvorby IgE vyvolá tvorbu IgG",
      "chemicky modifikovaný alergen s potlačenou alergenní účinností a stimulovanou imunogenní aktivitou"
    ]
  },

  {
    "question": "Alergická reakce je spuštěna",
    "answers": [
      "navázáním alergenu na jednu molekulu IgE",
      "navázáním na dvě molekuly IgE tak, že je alergen přemostí",
      "navázáním alergenu na eozinofily",
      "navázáním alergenu na destičky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "navázáním na dvě molekuly IgE tak, že je alergen přemostí"
    ]
  },

  {
    "question": "Koncentrace protilátky IgE v séru má hodnotu řádově",
    "answers": ["nanogramy/l", "mikrogramy/l", "miligramy /l", "gramy/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["nanogramy/l"]
  },

  {
    "question": "Protilátka IgE v séru je stanovována obvykle metodou",
    "answers": [
      "radiální imunodifúzí (RID)",
      "radioimunoanalýzou (RIA)",
      "enzymoimunoanalýzou (EIA)",
      "nefelometrií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["radioimunoanalýzou (RIA)", "enzymoimunoanalýzou (EIA)"]
  },

  {
    "question": "Sérová protilátka IgE se skládá z",
    "answers": [
      "výhradně polypeptidů",
      "polypeptidů a oligosacharidů",
      "výhradně oligosacharidů",
      "lipoproteinů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["polypeptidů a oligosacharidů"]
  },

  {
    "question": "Poločas IgE v séru je dlouhý",
    "answers": ["2 h", "2 dny", "20 dní", "2 měsíce"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["2 h"]
  },

  {
    "question": "Stimulaci tvorby IgE zprostředkuje interleukin",
    "answers": ["IL-1", "IL-2", "IL-4", "IL-6"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["IL-4"]
  },

  {
    "question": "Tlumivé vlivy na tvorbu IgE jsou",
    "answers": [
      "antigen specifické T supresorické buňky",
      "antigen specifické T pomocné buňky",
      "antigen specifické glykosylačně inhibiční faktory",
      "interleukin 4 a 6"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "antigen specifické T supresorické buňky",
      "antigen specifické glykosylačně inhibiční faktory"
    ]
  },

  {
    "question": "Vysoko afinitní povrchový receptor pro IgE je na",
    "answers": [
      "bazofilních leukocytech",
      "žírných buňkách",
      "lymfocytech",
      "eozinofilních leukocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["bazofilních leukocytech", "žírných buňkách"]
  },

  {
    "question": "Co považujete za nejčastější poruchu imunity u atopie",
    "answers": [
      "sníženou fagocytární aktivitu",
      "pokles tlumivých T-lymfocytů",
      "pokles pomocných T-lymfocytů",
      "zvýšenou NK aktivitu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["pokles tlumivých T-lymfocytů"]
  },

  {
    "question": "Při degranulaci žírných buněk dojde k",
    "answers": [
      "uvolnění mediátorů zánětu",
      "uvolnění IgE molekuly",
      "uhynutí žírné buňky",
      "zvýšení fagocytózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["uvolnění mediátorů zánětu"]
  },

  {
    "question": "Mezi mediátory zánětu patří",
    "answers": [
      "histamin",
      "leukotrieny a prostaglandiny",
      "chemotaktické faktory",
      "destičky aktivující faktor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "histamin",
      "leukotrieny a prostaglandiny",
      "chemotaktické faktory",
      "destičky aktivující faktor"
    ]
  },

  {
    "question": "Uvolněné mediátory alergické reakce působí v okamžité reakci",
    "answers": [
      "zvýšení vaskulární permeability",
      "kontrakci hladkého svalstva",
      "zvýšení sekrece",
      "tkáňovou infiltraci zánětlivými buňkami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšení vaskulární permeability",
      "kontrakci hladkého svalstva",
      "zvýšení sekrece"
    ]
  },

  {
    "question": "Žírné buňky se nacházejí v",
    "answers": [
      "řídkém vazivu",
      "okolí krevních cév, nervů a lymfatických cest",
      "nosní sliznici",
      "plicní tkáni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "řídkém vazivu",
      "okolí krevních cév, nervů a lymfatických cest",
      "nosní sliznici",
      "plicní tkáni"
    ]
  },

  {
    "question": "Žírné buňky se podílejí na",
    "answers": [
      "časné fázi alergické reakce",
      "pozdní fázi alergické reakce",
      "časné i pozdní fázi reakce",
      "zvýšení produkce IgE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["časné i pozdní fázi reakce", "zvýšení produkce IgE"]
  },

  {
    "question": "Žírné buňky syntetizují a uvolňují",
    "answers": [
      "interleukiny IL-3, IL-4, IL-5, IL-6",
      "faktor nekrotizující nádory",
      "zánětlivé cytokiny",
      "g-interferon"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "interleukiny IL-3, IL-4, IL-5, IL-6",
      "faktor nekrotizující nádory",
      "zánětlivé cytokiny"
    ]
  },

  {
    "question": "K spuštění alergické reakce je nutná",
    "answers": [
      "expozice odpovídajícímu antigenu",
      "geneticky daná schopnost reagovat nadprodukcí IgE",
      "přítomnost imunodeficitního syndromu",
      "eozinofilie nad 15 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "expozice odpovídajícímu antigenu",
      "geneticky daná schopnost reagovat nadprodukcí IgE"
    ]
  },

  {
    "question": "K uplatnění antigenu (alergenu) je třeba",
    "answers": [
      "kontakt alergenu se sliznicí",
      "aktivace příslušné imunokompetentní buňky",
      "stimulace tvorby protilátek",
      "aby byl solubilním proteinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "kontakt alergenu se sliznicí",
      "stimulace tvorby protilátek"
    ]
  },

  {
    "question": "Histamin se při rozvoji alergické reakce uplatní prostřednictvím",
    "answers": [
      "PCR receptoru",
      "H1-receptoru",
      "H2-receptoru",
      "nízkoafinitního receptoru pro IgE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["H1-receptoru", "H2-receptoru"]
  },

  {
    "question": "Atopické onemocnění má následující znaky",
    "answers": [
      "je genetická vazba výskytu",
      "onemocnění se výhradně vyskytuje ve vyšším věku",
      "je provázeno nálezem zvýšeného sérového imunoglobulinu IgE",
      "je vázáno pouze na mužské pohlaví"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "je genetická vazba výskytu",
      "je provázeno nálezem zvýšeného sérového imunoglobulinu IgE"
    ]
  },

  {
    "question": "Které jsou nejčastější změny sérových imunoglobulinů u atopických onemocnění",
    "answers": ["snížené IgA", "zvýšené IgA", "snížené IgE", "zvýšené IgE"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["zvýšené IgE"]
  },

  {
    "question": "Modelovým fenoménem imunokomplexové přecitlivělosti je",
    "answers": [
      "sérová nemoc",
      "tuberkulinová reakce",
      "Arthusova reakce",
      "hemolytická reakce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["sérová nemoc", "Arthusova reakce"]
  },

  {
    "question": "Okamžitá reakce po expozici alergenu se objeví",
    "answers": ["za 1–5 min", "do 30 min", "po 4 h", "po 24 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["do 30 min"]
  },

  {
    "question": "Anafylaxi lze popsat jako",
    "answers": [
      "reakci zprostředkovanou zánětlivou reakcí v orgánech",
      "náhlou reakci zprostředkovanou aktivací komplementu",
      "reakci zprostředkovanou vazbou alergenu na cytotropní protilátky IgE umístěné na bazofilech a mastocytech",
      "náhlou imunokomplexovou reakci s následnou hemolýzou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "reakci zprostředkovanou vazbou alergenu na cytotropní protilátky IgE umístěné na bazofilech a mastocytech"
    ]
  },

  {
    "question": "Anafylaktoidní reakcí nazýváme",
    "answers": [
      "anafylaktickou reakci mírné intenzity",
      "anafylaktickou reakci bez postižení oběhového systému",
      "reakci podobnou reakci anafylaktické bez prokázaného mechanismu antigen – protilátka",
      "akutní oběhové selhání bez prokázané orgánové příčiny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "reakci podobnou reakci anafylaktické bez prokázaného mechanismu antigen – protilátka"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi imunopatologická onemocnění zprostředkovaná buňkami patří",
    "answers": [
      "atopická dermatitida",
      "kontaktní dermatitida",
      "chronická alergická alveolitida",
      "urtika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "kontaktní dermatitida",
      "chronická alergická alveolitida"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi alergické příznaky patří",
    "answers": [
      "sérózní rýma",
      "spastická dušnost",
      "urtika a angioedém",
      "anafylaxe"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "sérózní rýma",
      "spastická dušnost",
      "urtika a angioedém",
      "anafylaxe"
    ]
  },

  {
    "question": "Z alergických příznaků mohou být i nealergického původu",
    "answers": [
      "rýma",
      "spastická dušnost typu asthma bronchiale",
      "anafylaxe",
      "reakce na hmyzí bodnutí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "rýma",
      "spastická dušnost typu asthma bronchiale",
      "anafylaxe",
      "reakce na hmyzí bodnutí"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi vyšetření atopických onemocnění patří",
    "answers": [
      "kožní testy (intradermální a prick)",
      "provokační testy",
      "imunologické laboratorní vyšetření",
      "stanovení IgE"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "kožní testy (intradermální a prick)",
      "provokační testy",
      "imunologické laboratorní vyšetření",
      "stanovení IgE"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi kožní testy zjišťující přecitlivělost I. typu patří",
    "answers": [
      "Prickův test",
      "intradermální test",
      "epikutánní test",
      "test podle Mantouxa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["Prickův test", "intradermální test"]
  },

  {
    "question": "Alergické projevy při polinóze",
    "answers": [
      "souvisejí s roční dobou",
      "nesouvisejí s roční dobou",
      "projevují se jen v období květu trav",
      "projevují se v období květu stromů, keřů, trav a plevelů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "souvisejí s roční dobou",
      "projevují se v období květu stromů, keřů, trav a plevelů"
    ]
  },

  {
    "question": "Polinóza je charakterizována",
    "answers": [
      "alergií na pyl",
      "alergií na pyl a ostatní inhalační alergeny",
      "alergií na prach ze zvířecích chlupů",
      "alergií na pyl a prach"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["alergií na pyl"]
  },

  {
    "question": "Polinóza má příznaky",
    "answers": ["dušnost", "vodnatá rýma", "zánět spojivek", "dráždivý kašel"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "dušnost",
      "vodnatá rýma",
      "zánět spojivek",
      "dráždivý kašel"
    ]
  },

  {
    "question": "Zhoršení obtíží při polinóze nastává",
    "answers": [
      "po dešti",
      "při pobytu v přírodě",
      "při pobytu v uzavřené místnosti",
      "za větrného počasí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["při pobytu v přírodě", "za větrného počasí"]
  },

  {
    "question": "Přecitlivělost na pyly v jarním období (stromy, keře)",
    "answers": [
      "je často spojená s potravinovou alergií (např. ovoce – jablko)",
      "nikdy není provázena potravinovou alergií",
      "je spojena s alergií na zvířecí chlupy",
      "je často spojena s alergií na pyl trav a plevelů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "je často spojená s potravinovou alergií (např. ovoce – jablko)",
      "je často spojena s alergií na pyl trav a plevelů"
    ]
  },

  {
    "question": "Při prodloužení obtíží u nemocného s polinózou do října myslíme též na alergii na",
    "answers": ["pyl plevelů", "plísně", "roztoče", "potraviny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["pyl plevelů", "plísně", "roztoče"]
  },

  {
    "question": "Při nosním vyšetření v průběhu pylové rýmy je nosní sliznice",
    "answers": [
      "zduřelá, edematózní, překrvená",
      "má normální vzhled",
      "potažena bělavým povlakem",
      "atrofická"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["zduřelá, edematózní, překrvená"]
  },

  {
    "question": "Projevy pylové alergie se objeví",
    "answers": [
      "během několika minut po inhalaci alergenu",
      "do druhého dne",
      "do 12 h",
      "do týdne"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["během několika minut po inhalaci alergenu"]
  },

  {
    "question": "Pyl z břízy vyvolává alergické projevy",
    "answers": ["na jaře", "celé léto", "v září", "jen v červenci"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["na jaře"]
  },

  {
    "question": "Preventivní imunofarmakologickou terapii u nemocného s polinózou začínáme",
    "answers": [
      "až při obtížích v pylové sezóně",
      "4–6 týdnů před pylovou sezónou",
      "jen při výrazných obtížích",
      "preventivně na podzim před budoucí pylovou sezónou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["4–6 týdnů před pylovou sezónou"]
  },

  {
    "question": "Hlavní mechanismus účinku kromoglykátu (Intalu) je",
    "answers": [
      "bronchodilatace",
      "zvýšení expektorace",
      "blokáda uvolnění mediátorů z žírných buněk",
      "antihistaminový účinek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["blokáda uvolnění mediátorů z žírných buněk"]
  },

  {
    "question": "Ketotifen (Zaditen) je",
    "answers": [
      "antihistaminikum",
      "imunopreventivní (imunomodulační) lék",
      "mukolytikum",
      "bronchodilatans"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["imunopreventivní (imunomodulační) lék"]
  },

  {
    "question": "Asthma bronchiale lze charakterizovat nejlépe",
    "answers": [
      "záchvaty výdechové dušnosti",
      "bronchiální hyperreaktivitou",
      "záchvatovitou, generalizovanou obstrukcí bronchů a bronchiolů, částečně či plně reverzibilní spontánně nebo po terapii",
      "námahovou dušností"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "záchvatovitou, generalizovanou obstrukcí bronchů a bronchiolů, částečně či plně reverzibilní spontánně nebo po terapii"
    ]
  },

  {
    "question": "Výskyt asthma bronchiale v populaci je",
    "answers": ["2–5 %", "10–20 %", "20–30 %", "méně než 1 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["2–5 %"]
  },

  {
    "question": "Asthma bronchiale může být způsobeno",
    "answers": [
      "imunologickým mechanismem",
      "neimunologickým mechanismem",
      "b-sympatomimetiky",
      "srdeční vadou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "imunologickým mechanismem",
      "neimunologickým mechanismem"
    ]
  },

  {
    "question": "Obstrukce při astmatickém záchvatu je způsobena",
    "answers": [
      "hypersekrecí vazkého sputa",
      "spazmem hladkého svalstva bronchů",
      "otokem sliznice bronchů",
      "laryngeálním otokem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "hypersekrecí vazkého sputa",
      "spazmem hladkého svalstva bronchů",
      "otokem sliznice bronchů"
    ]
  },

  {
    "question": "Asthma bronchiale prvního typu je zprostředkováno protilátkami",
    "answers": ["IgE", "IgM", "IgA", "IgD"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["IgE"]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. preastmatické stavy patří",
    "answers": [
      "alergická rýma",
      "recidivující sinusitidy",
      "atopická dermatitida (ekzém)",
      "alveolitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "alergická rýma",
      "recidivující sinusitidy",
      "atopická dermatitida (ekzém)"
    ]
  },

  {
    "question": "Při počínajícím astmatickém záchvatu dochází k prodlužování",
    "answers": [
      "inspiria",
      "exspiria",
      "obou dechových exkurzí",
      "apnoické pauzy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["exspiria"]
  },

  {
    "question": "Mezi inhalační alergeny patří",
    "answers": ["pyl", "roztoči", "uhelný prach", "peří"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["pyl", "roztoči", "peří"]
  },

  {
    "question": "Roztoči jsou přítomni v",
    "answers": [
      "lůžkovinách a čalouněném nábytku",
      "půdních prostorách",
      "vodě",
      "mouce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "lůžkovinách a čalouněném nábytku",
      "půdních prostorách",
      "mouce"
    ]
  },

  {
    "question": "Roztoči se nepodílejí na vzniku",
    "answers": [
      "alergické rýmy",
      "alergického asthma bronchiale",
      "alergické dermatitidy",
      "alveolitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["alveolitidy"]
  },

  {
    "question": "Nespecifický bronchokonstrikční test slouží k",
    "answers": [
      "diferenciální diagnóze mezi asthma bronchiale a chronickou bronchitidou",
      "průkazu bronchiální hyperreaktivity",
      "posouzení efektu hyposenzibilizační terapie u astmatu",
      "diferenciální diagnóze mezi asthma bronchiale a asthma cardiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "průkazu bronchiální hyperreaktivity",
      "posouzení efektu hyposenzibilizační terapie u astmatu"
    ]
  },

  {
    "question": "Při nespecifickém bronchokonstrikčním testu se používá",
    "answers": [
      "acetylcholin, metacholin",
      "aminofylin, teofylin",
      "histamin",
      "fyzická zátěž"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["acetylcholin, metacholin", "histamin", "fyzická zátěž"]
  },

  {
    "question": "Specifický bronchokonstrikční test používáme k",
    "answers": [
      "průkazu etiologie bronchiálního astmatu",
      "posouzení účinku hyposenzibilizace",
      "posuzování profesionality u asthma bronchiale",
      "posuzování účinku preventivních imunofarmak"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "průkazu etiologie bronchiálního astmatu",
      "posouzení účinku hyposenzibilizace",
      "posuzování profesionality u asthma bronchiale",
      "posuzování účinku preventivních imunofarmak"
    ]
  },

  {
    "question": "V klidovém stadiu asthma bronchiale nacházíme při funkčním vyšetření",
    "answers": [
      "pokles VC proti náležitým hodnotám",
      "pokles FEV1 proti náležitým hodnotám",
      "pokles obou uvedených hodnot",
      "normální plicní funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["normální plicní funkce"]
  },

  {
    "question": "V astmatickém záchvatu nacházíme při funkčním vyšetření",
    "answers": [
      "pokles FEV1 i VC",
      "vzestup VC a FEV1",
      "hodnoty jsou nezměněny",
      "pokles FEV1 a vzestup VC"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["pokles FEV1 i VC"]
  },

  {
    "question": "Který z uvedených léků se nepoužívá k terapii astmatického záchvatu",
    "answers": [
      "teofylin",
      "beta-sympatomimetika",
      "beta-blokátory",
      "glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["beta-blokátory"]
  },

  {
    "question": "U dlouhodobé kortikoterapie asthma bronchiale dáváme přednost",
    "answers": [
      "parenterální aplikaci depotních kortikosteroidů (Kenalog, Volon)",
      "perorální aplikaci kortikosteroidů (Prednison, Triamcinolon)",
      "intravenózní či intramuskulární aplikaci tzv. krátkodobě působících kortikosteroidů (hydrokortizon)",
      "inhalační formě (Beclomet)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["inhalační formě (Beclomet)"]
  },

  {
    "question": "Dominantním alergenem v jedu včely medonosné je",
    "answers": [
      "histamin",
      "hyaluronidáza",
      "prostaglandin E2",
      "fosfolipáza A2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["hyaluronidáza", "fosfolipáza A2"]
  },

  {
    "question": "Dominantním alergenem v jedu vosy obecné je",
    "answers": ["melittin", "fosfolipáza A1", "pepsin", "kyselá fosfatáza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["fosfolipáza A1"]
  },

  {
    "question": "Terapeutický postup systémové alergické reakce na jed blanokřídlého hmyzu spočívá v",
    "answers": [
      "důsledných preventivních opatřeních",
      "včasné aplikaci symptomatických léků",
      "specifické imunoterapii alergenem náležitého jedu",
      "v aplikaci protijedu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "důsledných preventivních opatřeních",
      "včasné aplikaci symptomatických léků",
      "specifické imunoterapii alergenem náležitého jedu"
    ]
  },

  {
    "question": "Kritériem specifické imunoterapie alergické reakce na jed blanokřídlého hmyzu je",
    "answers": [
      "délka terapie půl roku",
      "dosažení udržovací dávky alergenu",
      "expoziční test s negativním výsledkem",
      "typická odezva specifických protilátek IgE a IgG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "expoziční test s negativním výsledkem",
      "typická odezva specifických protilátek IgE a IgG"
    ]
  },

  {
    "question": "Lékem první volby u anafylaktického šoku je",
    "answers": [
      "kortikosteroid",
      "noradrenalin",
      "adrenalin",
      "antihistaminikum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["adrenalin"]
  },

  {
    "question": "Specifická imunoterapie – hyposenzibilizace je podávání",
    "answers": [
      "stoupajících dávek alergenu",
      "klesajících dávek alergenu",
      "gama-globulinu",
      "bakteriálních kmenů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["stoupajících dávek alergenu"]
  },

  {
    "question": "Způsob podávání léčebného alergenu může být",
    "answers": ["p.o.", "subkutánně", "i.d.", "i.m."],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["p.o.", "subkutánně"]
  },

  {
    "question": "Specifická imunoterapie je indikována",
    "answers": [
      "u nemocných s alergickou rýmou nebo asthma bronchiale",
      "tam, kde nelze odstranit alergeny z prostředí",
      "zejména na počátku alergického onemocnění",
      "u těžkých stavů vyžadujících i kortikosteroidní terapii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "u nemocných s alergickou rýmou nebo asthma bronchiale",
      "tam, kde nelze odstranit alergeny z prostředí",
      "zejména na počátku alergického onemocnění"
    ]
  },

  {
    "question": "Hyposenzibilizační terapie je vhodná u",
    "answers": [
      "imunologické poruchy vyvolané cytotoxickou reakcí",
      "buňkami zprostředkované reakce",
      "imunologické poruchy vyvolané protilátkami IgE",
      "imunodeficitního syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["imunologické poruchy vyvolané protilátkami IgE"]
  },

  {
    "question": "Hyposenzibilizační terapie není indikována u",
    "answers": [
      "bronchiálního astmatu s přecitlivělostí na pyl",
      "bronchiálního astmatu s přecitlivělostí na roztoče",
      "bronchiálního astmatu s přecitlivělostí na zvířecí prach",
      "námahou indukovaného asthma bronchiale"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["námahou indukovaného asthma bronchiale"]
  },

  {
    "question": "Přesvědčivé výsledky specifické imunoterapie jsou u",
    "answers": [
      "alergie na hmyzí antigeny",
      "alergie na pylové antigeny",
      "alergie na potravinové antigeny",
      "reakce na lékové antigeny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "alergie na hmyzí antigeny",
      "alergie na pylové antigeny"
    ]
  },

  {
    "question": "Doporučená délka specifické imunoterapie je",
    "answers": [
      "1 rok",
      "do vymizení obtíží či jejich výrazné redukce",
      "3 i více let, výjimečně trvale",
      "do změn laboratorních parametrů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "do vymizení obtíží či jejich výrazné redukce",
      "3 i více let, výjimečně trvale"
    ]
  },

  {
    "question": "Komplikací hyposenzibilizační terapie může být",
    "answers": [
      "anafylaktická reakce",
      "astmatický záchvat",
      "kožní exantém",
      "lokální otok"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "anafylaktická reakce",
      "astmatický záchvat",
      "kožní exantém",
      "lokální otok"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro úspěšnost specifické imunoterapie je důležité",
    "answers": [
      "včasné zahájení terapie",
      "dostatečně dlouhá doba podávání alergenu",
      "správný výběr alergenu, který se hlavně podílí na obtížích",
      "podávání kvalitního alergenu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "včasné zahájení terapie",
      "dostatečně dlouhá doba podávání alergenu",
      "správný výběr alergenu, který se hlavně podílí na obtížích",
      "podávání kvalitního alergenu"
    ]
  },

  {
    "question": "Absolutní kontraindikací specifické imunoterapie je",
    "answers": [
      "přítomnost jiné vážné imunopatologie a malignity",
      "těhotenství",
      "koronární srdeční onemocnění",
      "věk do 6 let"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "přítomnost jiné vážné imunopatologie a malignity",
      "koronární srdeční onemocnění"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji používanými alergeny v hyposenzibilizační terapii jsou",
    "answers": ["pylové", "bakteriální", "zvířecí prach", "potravinové"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["pylové"]
  },

  {
    "question": "Pro diagnostiku potravinové alergie je nejpřínosnější",
    "answers": [
      "stanovení hladiny imunoglobulinu IgA, IgG, IgM v séru",
      "podrobná anamnéza",
      "stanovení celkové hladiny IgE",
      "rychlý terapeutický efekt antihistaminik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["podrobná anamnéza"]
  },

  {
    "question": "K potvrzení diagnózy potravinové alergie je nezbytně nutné, aby alergickými projevy byly postiženy",
    "answers": [
      "trávicí ústrojí",
      "kůže",
      "sliznice dutiny ústní",
      "není žádná predilekční lokalizace projevu potravinové alergie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "není žádná predilekční lokalizace projevu potravinové alergie"
    ]
  },

  {
    "question": "V dětství jsou nejčastěji alergické projevy na",
    "answers": ["mléko", "vaječný bílek", "ovoce", "uzeniny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["mléko", "vaječný bílek", "ovoce"]
  },

  {
    "question": "Z klinického obrazu projevu potravinové alergie lze jednoznačně určit, zda se jedná o",
    "answers": [
      "přecitlivělost zprostředkovanou IgE protilátkou",
      "přecitlivělost zprostředkovanou přímou histaminoliberací",
      "tzv. intoleranci",
      "neplatí žádná z předchozích odpovědí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["neplatí žádná z předchozích odpovědí"]
  },

  {
    "question": "Prokážeme-li jednoznačně potravinový alergen jako původce obtíží pacienta",
    "answers": [
      "provádíme vždy hyposenzibilizační terapii",
      "hyposenzibilizaci provádíme spíše výjimečně",
      "provádíme důslednou eliminaci této potraviny",
      "doporučujeme pravidelné podávání většího množství této potraviny, pokud nedošlo zatím k život ohrožující reakci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "hyposenzibilizaci provádíme spíše výjimečně",
      "provádíme důslednou eliminaci této potraviny"
    ]
  },

  {
    "question": "Kožní testy potravinovými alergeny jsou",
    "answers": [
      "jednoznačným diagnostickým kritériem pro stanovení diagnózy",
      "užitečnou, ale ne stoprocentně spolehlivou metodou",
      "nejsou nikdy falešně negativní",
      "nejsou nikdy falešně pozitivní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "užitečnou, ale ne stoprocentně spolehlivou metodou",
      "nejsou nikdy falešně negativní"
    ]
  },

  {
    "question": "Projevy potravinové alergie mohou být zmírněny",
    "answers": [
      "kromoglykátem sodným",
      "antihistaminiky",
      "glukokortikoidy",
      "sedativy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "kromoglykátem sodným",
      "antihistaminiky",
      "glukokortikoidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Léková alergie postihuje",
    "answers": [
      "výhradně atopiky",
      "pouze pacienty s bronchiálním astmatem",
      "především děti",
      "žádná odpověď není správná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["žádná odpověď není správná"]
  },

  {
    "question": "Projevy lékové alergie",
    "answers": [
      "jsou výhradně v dýchacích cestách",
      "vždy postihují současně kůži i dýchací cesty",
      "mohou být současně vyjádřeny na kůži, v dýchacích cestách, kardiovaskulárním systému, trávicím ústrojí",
      "někdy mohou být pouze kožní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "mohou být současně vyjádřeny na kůži, v dýchacích cestách, kardiovaskulárním systému, trávicím ústrojí",
      "někdy mohou být pouze kožní"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastěji bývají projevy lékové alergie po požití",
    "answers": ["antibiotik", "fenothiazinu", "antihistaminik", "analgetik"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["antibiotik", "analgetik"]
  },

  {
    "question": "Pravědpodobnost reakce po kyselině acetylsalicylové je u pacientů s bronchiálním astmatem",
    "answers": [
      "minimální",
      "u většiny astmatiků",
      "asi u 1 % astmatiků",
      "asi u 10 % astmatiků"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["asi u 10 % astmatiků"]
  },

  {
    "question": "Kožní testy při podezření na lékovou alergii",
    "answers": [
      "nejsou spolehlivým diagnostickým kritériem",
      "jsou zatíženy rizikem případné reakce",
      "jsou použitelné pouze v případě testování analgetik",
      "jsou nutnou podmínkou pro stanovení další dávky léku po proběhlé alergické reakci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "nejsou spolehlivým diagnostickým kritériem",
      "jsou zatíženy rizikem případné reakce"
    ]
  },

  {
    "question": "Při prokázané reakci na Acylpyrin mohu do budoucna očekávat reakce po podání",
    "answers": [
      "léku s obsahem acidum acetylsalicylicum",
      "analgetik i jiného složení",
      "nesteroidních antirevmatik",
      "žlutých potravinářských barviv"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "léku s obsahem acidum acetylsalicylicum",
      "analgetik i jiného složení",
      "nesteroidních antirevmatik",
      "žlutých potravinářských barviv"
    ]
  },

  {
    "question": "U pacientů s bronchiálním astmatem považujeme za rizikový znak",
    "answers": [
      "přecitlivělost na penicilin",
      "citlivost na kyselinu acetylsalicylovou",
      "přecitlivělost na barbituráty",
      "reakce na jódové radiokontrastní látky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["citlivost na kyselinu acetylsalicylovou"]
  },

  {
    "question": "Reakce na jódové radiokontrastní látky jsou zprostředkovány",
    "answers": [
      "IgE protilátkou",
      "aktivací komplementu",
      "přímým uvolněním histaminu",
      "přesný mechanismus není znám"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["přesný mechanismus není znám"]
  },

  {
    "question": "Pro snížení rizika reakce po radiokontrastních látkách se doporučuje podání",
    "answers": [
      "vysokoosmolárních kontrastních látek",
      "nízkoosmolárních kontrastních látek",
      "antihistaminik",
      "kortikosteroidů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": [
      "nízkoosmolárních kontrastních látek",
      "antihistaminik",
      "kortikosteroidů"
    ]
  },

  {
    "question": "Hereditární angioedém je způsoben",
    "answers": [
      "sníženým množstvím C1",
      "zvýšeným množstvím C1",
      "sníženou aktivitou C1",
      "zvýšenou aktivitou C1"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["sníženým množstvím C1", "sníženou aktivitou C1"]
  },

  {
    "question": "U hereditárního angioneurotického edému má rozhodující diagnostický význam vyšetření",
    "answers": [
      "C1C-inaktivátoru",
      "IgA",
      "C3-složky komplementu",
      "properdinu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["C1C-inaktivátoru"]
  },

  {
    "question": "Účinná terapie hereditárního angioedému spočívá v podání",
    "answers": [
      "antihistaminik",
      "koncentrátu CC11",
      "kortikosteroidů",
      "plazmaferézy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Alergologie"],
    "correctAnswers": ["koncentrátu CC11"]
  },
  {
    "question": "Intermitentní nebo trvalá bakteriémie je příznakem",
    "answers": [
      "larvální toxokarózy a toxoplazmózy",
      "sepse, břišního tyfu",
      "bakteriální endokarditidy",
      "leptospirózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "sepse, břišního tyfu",
      "bakteriální endokarditidy",
      "leptospirózy"
    ]
  },

  {
    "question": "Diseminovaná intravaskulární koagulace",
    "answers": [
      "provází lokální infekce kůže",
      "může probíhat subklinicky s trombocytopenií a prodloužením koagulačních časů",
      "může se vyskytovat u těžkých systémových infekcí",
      "není příznakem u infekčních chorob"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "může probíhat subklinicky s trombocytopenií a prodloužením koagulačních časů",
      "může se vyskytovat u těžkých systémových infekcí"
    ]
  },

  {
    "question": "Při těžkých infekcích dolních dýchacích cest je urgentně nutno řešit",
    "answers": [
      "respirační acidózu",
      "respirační alkalózu",
      "formy smíšené",
      "terapii antibiotiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["respirační acidózu"]
  },

  {
    "question": "O horečce »nejasného původu« mluvíme, jestliže",
    "answers": [
      "onemocnění trvá déle než 3 dny",
      "teplota přesahuje 37° C",
      "teplota přesahuje 37,5° C",
      "onemocnění trvá déle než 3 týdny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["onemocnění trvá déle než 3 týdny"]
  },

  {
    "question": "Pod obrazem dlouhotrvajícího horečnatého stavu přicházejí v naší populaci častěji",
    "answers": [
      "břišní tyfus a paratyfus",
      "neoplazmatické procesy (Hodgkinova nemoc, non-Hodgkinské tumory, leukémie aj.)",
      "imunopatologické stavy a ostatní (léková horečka ap.)",
      "tuberkulóza, osteomyelitida obratlů a pánevního skeletu, endokarditida, malárie aj.)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "neoplazmatické procesy (Hodgkinova nemoc, non-Hodgkinské tumory, leukémie aj.)",
      "imunopatologické stavy a ostatní (léková horečka ap.)"
    ]
  },

  {
    "question": "Základním mikrobiologickým vyšetřením při rozvíjejícím se septickém onemocnění jsou",
    "answers": [
      "kultivační vyšetření moči",
      "odběr z ložiska a vyšetření obsahu",
      "sérologické techniky",
      "hemokultury"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["hemokultury"]
  },

  {
    "question": "Při bakteriální sepsi odebíráme hemokultury",
    "answers": [
      "ihned po přijetí nemocného na oddělení",
      "při vzestupu teploty",
      "bez ohledu na teplotní křivku",
      "podle stavu pacienta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["při vzestupu teploty"]
  },

  {
    "question": "Rizikem při parenterální aplikaci penicilínu je nejčastěji",
    "answers": [
      "hepatotoxicita",
      "alergická reakce",
      "střevní dysmikrobie",
      "nefrotoxicita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["alergická reakce"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených skupin léků lze podat v graviditě bez omezení",
    "answers": ["tetracykliny", "sulfonamidy", "penicilíny", "cefalosporiny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["penicilíny"]
  },

  {
    "question": "Nejktratší inkubační dobu z infekčních nemocí mají onemocnění vyvolaná",
    "answers": [
      "arboviry",
      "toxiny některých baktérií",
      "G+G a G + -G tyčemi -",
      "nematody"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["toxiny některých baktérií"]
  },

  {
    "question": "Makroskopický vzhled mozkomíšního moku při purulentní meningitidě je",
    "answers": [
      "zkalený a xantochromní",
      "zamžený nebo zkalený",
      "čirý",
      "stáním může tvořit síťku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["zamžený nebo zkalený"]
  },

  {
    "question": "Xantochromní mok po provedené centrifugaci svědčí pro",
    "answers": [
      "intrakraniální krvácení",
      "cerebrální formu epidemické parotitidy",
      "toxoplazmovou meningoencefalitidu",
      "leptospirovou meningoencefalitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["intrakraniální krvácení"]
  },

  {
    "question": "Mezi vedlejší účinky aminoglykosidů patří",
    "answers": [
      "střevní dysmikrobie",
      "hepatotoxicita",
      "nefrotoxicita",
      "urotoxicita"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["nefrotoxicita"]
  },

  {
    "question": "Při rozvinuté bakteriální sepsi je v krevním obraze",
    "answers": [
      "leukocytóza s posunem doprava",
      "leukopenie s posunem doprava",
      "leukocytóza s plazmocytózou s eozinofilií",
      "leukocytóza s posunem doleva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["leukocytóza s posunem doleva"]
  },

  {
    "question": "Šrámkův příznak je typický pro",
    "answers": [
      "spalničky",
      "skarlatinu",
      "rubeolu",
      "megalerythema infectiosum"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["skarlatinu"]
  },

  {
    "question": "Revmatická horečka vzniká po",
    "answers": [
      "tonzilofaryngitidě vyvolané streptokoky",
      "spále",
      "bez vztahu k infekčnímu onemocnění",
      "poruše imunitních reakcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["tonzilofaryngitidě vyvolané streptokoky", "spále"]
  },

  {
    "question": "Antibiotikem první volby v terapii spály je",
    "answers": ["erytromycin", "tetracyklin", "krystalický PNC", "prokain-PNC"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["prokain-PNC"]
  },

  {
    "question": "Kaudokraniální výsevová vlna drobnoskvrnitého makulopapulózního exantému je typická pro",
    "answers": ["zarděnky", "spalničky", "toxoalergický exantém", "spálu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["spálu"]
  },

  {
    "question": "Výbled erytému v okolí úst je typický pro",
    "answers": ["spálu", "megalerythema infectiosum", "morbilli", "varicella"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["spálu"]
  },

  {
    "question": "Impetigo je nejčastěji způsobeno",
    "answers": [
      "kožními typy streptokoků ze skupiny A, méně C a G",
      "streptokoky skupiny B",
      "streptokoky skupiny H",
      "Candida albicans"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["kožními typy streptokoků ze skupiny A, méně C a G"]
  },

  {
    "question": "V terapii generalizovaných stafylokokových onemocnění je lékem volby",
    "answers": ["penicilin", "erytromycin", "oxacilin", "gentamycin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["oxacilin"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším původcem bakteriální endokarditidy je nyní u nás",
    "answers": [
      "Streptococcus pneumoniae",
      "Staphylococcus aureus",
      "Streptobacillus moniliformis",
      "Streptomyces avermitilis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["Staphylococcus aureus"]
  },

  {
    "question": "Mezi nejčastější formy pneumokokové infekce patří",
    "answers": [
      "sekundární purulentní meningitida",
      "krupózní pneumonie",
      "toxické postižení sedacího svalu",
      "kožní formy infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["sekundární purulentní meningitida"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším původcem tzv. sekundárních purulentních meningitid u dospělých osob je",
    "answers": [
      "Neisseria meningitidis",
      "Streptococcus pneumoniae",
      "Haemophilus influenzae",
      "Staphylococcus aureus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["Streptococcus pneumoniae"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším původcem purulentních meningitid u dospělých osob je",
    "answers": [
      "E. coli",
      "Listeria monocytogenes",
      "Haemophilus influenzae",
      "Neisseria meningitidis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["Neisseria meningitidis"]
  },

  {
    "question": "Jednostranné, prknovité zarudnutí příušní žlázy s hnisavým výtokem ze Stenonova vývodu je typické pro",
    "answers": [
      "epidemickou parotitidu",
      "septickou parotitidu",
      "Charvátův příznak u diabetes mellitus",
      "toxickou parotitidu (rtuť, jod, olovo aj.)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["septickou parotitidu"]
  },

  {
    "question": "Tzv. pustula maligna je často projevem",
    "answers": [
      "leptospirózy",
      "antraxu",
      "stafylokokové kožní infekce",
      "tularémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["antraxu"]
  },

  {
    "question": "Listerióza je často charakterizována",
    "answers": [
      "vrozenou infekcí septického charakteru",
      "purulentní meningitidou",
      "zánětlivými postiženími CNS, ledvin, jater a krvácivými kožními úrojevy",
      "oční formou infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "vrozenou infekcí septického charakteru",
      "purulentní meningitidou"
    ]
  },

  {
    "question": "Hemofilové infekce mají často formu",
    "answers": [
      "purulentní meningitidy",
      "septické artritidy a akutní epiglotitidy",
      "bronchopneumonie",
      "exantémovou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "purulentní meningitidy",
      "septické artritidy a akutní epiglotitidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Typickým krevním obrazem pro pertusi je",
    "answers": [
      "leukopenie s posunem doleva",
      "leukocytóza s posunem doleva",
      "není výraznějších změn",
      "leukocytóza s lymfocytózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["leukocytóza s lymfocytózou"]
  },

  {
    "question": "Mezi charakteristické projevy cholery patří",
    "answers": [
      "horečnaté, krvavé průjmy s hleny",
      "spontánní odchod velkého množství stolice za den",
      "imituje NPB",
      "nevede k rychlé dehydrataci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["spontánní odchod velkého množství stolice za den"]
  },

  {
    "question": "Indikací k hospitalizaci u infekčních průjmových onemocnění je",
    "answers": [
      "kultivační výsledek ze stolice",
      "celkový klinický stav",
      "věk nemocného",
      "výsledek Widalovy reakce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["celkový klinický stav"]
  },

  {
    "question": "Kampylobakterové infekce mají nejčastěji formu",
    "answers": [
      "neuroinfekce",
      "kongenitální infekce",
      "mezenteriální lymfadenitidy",
      "horečnatých krvavých průjmů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["horečnatých krvavých průjmů"]
  },

  {
    "question": "Průjmy cestovatelů vznikají",
    "answers": [
      "změnou klimatických podmínek",
      "infekcí E. coli a jinými G- mikroby",
      "nedostatkem osobní hygieny",
      "pitím přechlazených a přeslazených nápojů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "změnou klimatických podmínek",
      "infekcí E. coli a jinými G- mikroby"
    ]
  },

  {
    "question": "Zdrojem nákazy u břišního tyfu je",
    "answers": [
      "nemocný člověk",
      "bacilonosič Salmonella typhi abdominalis",
      "malí zemní savci",
      "domácí zvířata"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "nemocný člověk",
      "bacilonosič Salmonella typhi abdominalis"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi základní klinické příznaky břišního tyfu patří",
    "answers": [
      "průjmové příznaky",
      "kontinuální teplota",
      "kožní roseola",
      "ložiskový neurologický nález"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["kontinuální teplota", "kožní roseola"]
  },

  {
    "question": "Bacilární úplavice je",
    "answers": [
      "běžné průjmové onemocnění",
      "způsobena toxiny G- tyčí",
      "vysoce nakažlivé střevní onemocnění",
      "k vyvolání stačí malá infekční dávka"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "vysoce nakažlivé střevní onemocnění",
      "k vyvolání stačí malá infekční dávka"
    ]
  },

  {
    "question": "Yersinia enterocolitica často způsobuje",
    "answers": [
      "extraintestinální formy onemocnění",
      "mezenteriální lymfadenitidu",
      "akutní a subakutní enteritidy",
      "hypertrofii střevní sliznice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["mezenteriální lymfadenitidu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější zoonózou u nás nyní je",
    "answers": ["tularémie", "toxoplazmóza", "salmonelóza", "brucelóza"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["salmonelóza"]
  },

  {
    "question": "Legionářská nemoc je charakterizována",
    "answers": [
      "plicním zánětem a vzácněji i postižením dalších orgánů",
      "hepatorenální insuficiencí",
      "artralgiemi a netypickým exantémem",
      "zánětlivými změnami CNS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["plicním zánětem a vzácněji i postižením dalších orgánů"]
  },

  {
    "question": "Lymská nemoc",
    "answers": [
      "patří mezi hemoragické horečky",
      "patří mezi průjmy cestovatelů",
      "původcem je Borrelia burgdorferi",
      "polysystémové onemocnění, postihující převážně kůži, nervovou soustavu, srdce a klouby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "původcem je Borrelia burgdorferi",
      "polysystémové onemocnění, postihující převážně kůži, nervovou soustavu, srdce a klouby"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastější formou tularémie u nás je",
    "answers": [
      "oralglandurální",
      "abdominální",
      "torakální",
      "ulceroglandulární"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["ulceroglandulární"]
  },

  {
    "question": "Při šíření zoonóz je běžný",
    "answers": [
      "interhumánní přenos",
      "transplacentární přenos",
      "přenos ze zvířat na lidi",
      "volatilní cesta přenosu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["přenos ze zvířat na lidi"]
  },

  {
    "question": "Oboustranný trismus patří mezi základní příznaky",
    "answers": [
      "septické parotitidy",
      "botulismu",
      "tetanu",
      "dentitio difficilis dentis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["tetanu"]
  },

  {
    "question": "Anaerobní infekce",
    "answers": [
      "anaerobní mikroby nejsou součástí fyziologické mikrobiální flóry kůže a sliznice",
      "anaerobní mikroby mají stejný patogenní potenciál",
      "způsobují Bifidobacterium spec., Enbacterium spec.",
      "nejagresívnější jsou peptostreptokoky, klostridia, bakteroidy a fuzobaktérie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "anaerobní mikroby mají stejný patogenní potenciál",
      "nejagresívnější jsou peptostreptokoky, klostridia, bakteroidy a fuzobaktérie"
    ]
  },

  {
    "question": "Weilova choroba je způsobena",
    "answers": [
      "leptospira icterohaemorrhagiae",
      "leptospira sejro",
      "leptospira grippotyphosa",
      "leptospira bratislava"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["leptospira icterohaemorrhagiae"]
  },

  {
    "question": "Infekce vyvolané chlamydiemi mají často formu",
    "answers": ["okulogenitální", "hepatální", "pneumonickou", "kožní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["okulogenitální", "pneumonickou"]
  },

  {
    "question": "Infekce vyvolané mykoplazmaty mívají průběh",
    "answers": [
      "kožního onemocnění",
      "urogenitální",
      "pneumonický",
      "asymptomatický"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["urogenitální", "pneumonický", "asymptomatický"]
  },

  {
    "question": "Rickettsiózy",
    "answers": [
      "se u nás nevyskytují",
      "se vyskytují vzácně",
      "vyskytují se pod obrazem Q horečky, Brillovy-Zinserovy nemoci",
      "nejde o zoonózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "se vyskytují vzácně",
      "vyskytují se pod obrazem Q horečky, Brillovy-Zinserovy nemoci"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi charakteristické příznaky botulismu patří",
    "answers": [
      "průjem",
      "horečka s exantémem",
      "diplopie a suchost v ústech",
      "ikterus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["diplopie a suchost v ústech"]
  },

  {
    "question": "Otravy z potravin způsobené bakteriálními toxiny jsou u nás způsobeny nejčastěji",
    "answers": [
      "ehrlichiemi",
      "stafylokoky, Cl. perfringens a B. cereus",
      "salmonelami, shigelami, E. coli",
      "enteroviry"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "stafylokoky, Cl. perfringens a B. cereus",
      "salmonelami, shigelami, E. coli"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším očním infekčním onemocněním je u nás",
    "answers": [
      "trachom",
      "oční forma toxokarózy",
      "oční forma toxoplazmózy",
      "smíšené bakteriální konjuktivity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["smíšené bakteriální konjuktivity"]
  },

  {
    "question": "Bílé, snadno snesitelné povláčky sliznic dutiny ústní se vyskytují u",
    "answers": ["herpanginy", "sooru", "diftérie", "infekční mononukleózy"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["sooru"]
  },

  {
    "question": "Serózní meningitida je také vyvolána",
    "answers": [
      "Toxoplasma gondii",
      "Leptospira icterohaemorrhagiae",
      "Plasmodium falciparum",
      "Neisseria meningitidis"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "Toxoplasma gondii",
      "Leptospira icterohaemorrhagiae",
      "Plasmodium falciparum"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejčastější klinickou formou vyvolanou enteroviry u mladších osob je",
    "answers": [
      "horečnaté průjmové onemocnění",
      "exantémové onemocnění",
      "nehnisavé, zánětlivé onemocnění CNS",
      "průjmové onemocnění s tenesmy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["nehnisavé, zánětlivé onemocnění CNS"]
  },

  {
    "question": "Průjmová onemocnění vyvolaná viry",
    "answers": [
      "jsou nejčastěji způsobená rotaviry a Norwalk viry",
      "u dospělých osob jsou vzácná",
      "u dětí se nevyskytují",
      "provázejí celková onemocnění způsobená enteroviry"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou nejčastěji způsobená rotaviry a Norwalk viry",
      "u dospělých osob jsou vzácná"
    ]
  },

  {
    "question": "Poliomyelitis anterior acuta ve své paralytické formě může vzniknout",
    "answers": [
      "i v zemích, kde již byla eliminována",
      "u neočkovaných osob po pobytu v zemích, kde se dosud očkování neprovádí",
      "u osob imunokompromitovaných",
      "u dětí a starých osob"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "i v zemích, kde již byla eliminována",
      "u neočkovaných osob po pobytu v zemích, kde se dosud očkování neprovádí",
      "u osob imunokompromitovaných",
      "u dětí a starých osob"
    ]
  },

  {
    "question": "Chřipka (influenza)",
    "answers": [
      "má výrazné katarální příznaky onemocnění horních cest dýchacích",
      "je provázena alterací vědomí",
      "nemá gastrointestinální obtíže",
      "je vysoce nakažlivé onemocnění s celkovými klinickými příznaky s náhlým začátkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "nemá gastrointestinální obtíže",
      "je vysoce nakažlivé onemocnění s celkovými klinickými příznaky s náhlým začátkem"
    ]
  },

  {
    "question": "Spalničky (morbilli)",
    "answers": [
      "u nás se nevyskytují",
      "jsou vysoce nakažlivé exantémové onemocnění",
      "vstupní bránou jsou dýchací cesty",
      "u dospělých osob probíhají lehce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou vysoce nakažlivé exantémové onemocnění",
      "vstupní bránou jsou dýchací cesty"
    ]
  },

  {
    "question": "Hyperimunitní globulin TEGA se aplikuje",
    "answers": [
      "do okolí poranění",
      "intravenózně",
      "intramuskulárně",
      "frakcionovaně do podkoží"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["intramuskulárně"]
  },

  {
    "question": "Parainfekční meningoencefalitida je častá u",
    "answers": [
      "tetanu",
      "epidemické parotitidy",
      "kampylobakterových infekcí",
      "mykoplazmových infekcí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["epidemické parotitidy"]
  },

  {
    "question": "Antirabická centra jsou",
    "answers": [
      "ve Státním zdravotním ústavu v Praze a v Brně",
      "ve vybraných infekčních odděleních",
      "u hygienických stanic",
      "u veterinárních zařízení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["ve vybraných infekčních odděleních"]
  },

  {
    "question": "Vzteklina (lyssa)",
    "answers": [
      "lidská onemocnění jsou obvyklá",
      "je způsobena virem odolným vyšším teplotám, slunečnímu a ultrafialovému záření",
      "je nové infekční onemocnění",
      "patří mezi smrtelná onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["patří mezi smrtelná onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Při zranění divoce žijícím zvířetem v ČR je nutné",
    "answers": [
      "ošetřit ránu a zajistit prevenci proti tetanu",
      "zjistit epizootickou situaci v místě, kde ke zranění došlo",
      "poslat zraněného do antirabického centra",
      "zahájit vakcinaci proti lysse"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "ošetřit ránu a zajistit prevenci proti tetanu",
      "poslat zraněného do antirabického centra"
    ]
  },

  {
    "question": "Prudce vzniklá bolest hlavy se zvracením",
    "answers": [
      "Guillainův-Barrého syndrom",
      "intrakraniální krvácení",
      "tbc meningitidu",
      "akutní klíšťovou meningoencefalitidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["intrakraniální krvácení"]
  },

  {
    "question": "Pro středoevropskou klíšťovou meningoencefalitidu je často typický",
    "answers": [
      "dvoufázový průběh nemoci",
      "septický charakter teplot",
      "jednofázový průběh",
      "jednostranné chabé paretické postižení motoriky v oblasti ramene a lopatky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "dvoufázový průběh nemoci",
      "jednostranné chabé paretické postižení motoriky v oblasti ramene a lopatky"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejrozšířenějším herpetickým virem v evropské populaci je",
    "answers": [
      "virus chřipky A/H3N2",
      "varicella-zoster",
      "virus Epsteina-Barrové",
      "herpesvirus hominis 2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["virus Epsteina-Barrové"]
  },

  {
    "question": "Syndrom infekční mononukleózy je nejčastěji vyvolán",
    "answers": [
      "HHV6",
      "virem Epsteina-Barrové",
      "cytomegalovirem",
      "parvovirem B 19"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["virem Epsteina-Barrové"]
  },

  {
    "question": "Bílé, snadno snesitelné povlaky na prosáklých mandlích se vyskytují nejčastěji u",
    "answers": [
      "diftérie",
      "infekční mononukleózy",
      "spály",
      "tonzilární formy tularémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["infekční mononukleózy"]
  },

  {
    "question": "Paulova-Bunnelova reakce je aglutinační technika používaná při dg",
    "answers": [
      "břišního tyfu",
      "infekční mononukleózy",
      "toxoplazmózy",
      "salmonelóz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["infekční mononukleózy"]
  },

  {
    "question": "U infekční mononukleózy je ampicilin v terapii",
    "answers": [
      "kontraindikován",
      "indikován",
      "antibiotikem druhé volby",
      "indikován jen za zvláštních kautel"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["kontraindikován"]
  },

  {
    "question": "Pro těžší formu infekční mononukleózy je netypická",
    "answers": [
      "nefropatie",
      "hepatopatie",
      "lymfadenopatie",
      "anginózní formy nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["nefropatie"]
  },

  {
    "question": "Herpes labialis recidivans je projevem",
    "answers": [
      "reinfekce",
      "perzistující infekce organismu",
      "hepatopatie",
      "stresu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["perzistující infekce organismu"]
  },

  {
    "question": "Stomatitis aphtosa je často vyvolána",
    "answers": ["CMV + EBV", "HHV6", "HSV1", "virem chřipky"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["HSV1"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější kongenitální infekci plodu způsobuje u nás",
    "answers": [
      "toxoplasma gondii",
      "cytomegalovirus",
      "virus hepatitidy typ A",
      "virus rubeoly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["cytomegalovirus"]
  },

  {
    "question": "Při kontaktu vnímavého jedince s varicellou lze vznik onemocnění očekávat",
    "answers": ["do 3 dnů", "8.–10. den", "za 2–3 týdny", "do 24 h"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["za 2–3 týdny"]
  },

  {
    "question": "Herpetická encefalitida",
    "answers": [
      "je vyvolána HSV1 a HSV2",
      "je vyvolána HHV6",
      "má závažnou prognózu",
      "u dospělých probíhá lehce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["je vyvolána HSV1 a HSV2", "má závažnou prognózu"]
  },

  {
    "question": "Acyklovir je virostatikem pro",
    "answers": [
      "všechny herpetické viry",
      "herpes simplex + varicella-zoster",
      "CMV + EBV",
      "virus varicella-zoster"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["herpes simplex + varicella-zoster"]
  },

  {
    "question": "Gancyklovir je virostatikem pro",
    "answers": [
      "CMV",
      "virus varicella zoster",
      "všechny herpetické viry",
      "HSV1 + HSV2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["CMV"]
  },

  {
    "question": "Variola vera",
    "answers": [
      "byla eradikována v roce 1977",
      "ojediněle se vyskytuje",
      "obtížně se odlišuje od varicelly",
      "byla eradikována v roce 1989"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["byla eradikována v roce 1977"]
  },

  {
    "question": "U HIV pozitivních osob probíhá toxoplazmóza hlavně pod obrazem",
    "answers": [
      "uzlinového syndromu",
      "kožního nálezu",
      "postižení CNS",
      "plicního onemocnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["postižení CNS"]
  },

  {
    "question": "Klinické příznaky upozorňující na možnost HIV infekce jsou",
    "answers": [
      "únavový syndrom",
      "úbytek hmotnosti, generalizovaná lymfadenopatie, průjmy",
      "opakované respirační infekce, nejasné teploty",
      "kožní ekzém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "úbytek hmotnosti, generalizovaná lymfadenopatie, průjmy",
      "opakované respirační infekce, nejasné teploty"
    ]
  },

  {
    "question": "K přenosu HIV dochází",
    "answers": [
      "kontaminovanými předměty",
      "pohlavním stykem, krví",
      "transplacentárně, mateřským mlékem",
      "stolicí, močí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "pohlavním stykem, krví",
      "transplacentárně, mateřským mlékem"
    ]
  },

  {
    "question": "Pozitivita HIV protilátek se může objevit po infikování osob nejdříve za",
    "answers": ["3–5 let", "6–8 týdnů", "6–8 měsíců", "6–8 dní"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["6–8 týdnů"]
  },

  {
    "question": "Virová hepatitida typu A se přenáší",
    "answers": [
      "fekalorální cestou",
      "krevními deriváty",
      "kontaktem s nemocnými virovou hepatitidou typu A",
      "vzdušnou cestou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["vzdušnou cestou"]
  },

  {
    "question": "Ikterická forma virové hepatitidy má vzestup",
    "answers": [
      "bilirubinu, GMT, ALP, cholesterolu",
      "bilirubinu, AST, ALT",
      "anti-HAV IgM, anti-HAV IgG",
      "HBsAg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["bilirubinu, AST, ALT", "anti-HAV IgM, anti-HAV IgG"]
  },

  {
    "question": "Do skupiny virových hepatitid dnes řadíme",
    "answers": [
      "chlamydiové a leptospirové hepatitidy",
      "žlutou zimnici",
      "VHA, VHB, VHC, VHD",
      "VHA, VHB a VH NANB"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["VHA, VHB, VHC, VHD"]
  },

  {
    "question": "Při fulminantním průběhu virové hepatitidy je prudký pokles AST a ALT ukazatelem",
    "answers": [
      "příznivé prognózy průběhu",
      "varovným znamením počátku jaterního selhání",
      "reparace hepatocytu",
      "přechodu do chronicity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["varovným znamením počátku jaterního selhání"]
  },

  {
    "question": "Při porodu HBsAg pozitivní matky je pro novorozence aplikace HEPAGy",
    "answers": [
      "kontraindikována",
      "může se aplikovat",
      "indikována při příznacích onemocnění virovou hepatitidou",
      "indikována"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["indikována"]
  },

  {
    "question": "Základem v terapii akutních virových hepatitid je",
    "answers": [
      "kortikoterapie",
      "podání hepatoprotektiv",
      "klid na lůžku a dieta",
      "interferon a glukokortikoidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["klid na lůžku a dieta"]
  },

  {
    "question": "Kandidóza",
    "answers": [
      "má převážně exogenní zdroj nákazy",
      "vyskytuje se jen u žen",
      "vyskytuje se u imunokompetentních osob",
      "přibývá i exogenně podmíněných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "má převážně exogenní zdroj nákazy",
      "přibývá i exogenně podmíněných"
    ]
  },

  {
    "question": "Kryptokokóza",
    "answers": [
      "ve formě meningitidy má dobrou prognózu",
      "se často vyskytuje jako kožní forma",
      "primárně postihuje plíce, může se šířit do CNS, kůže aj.",
      "nepostihuje imunosuprimované osoby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "primárně postihuje plíce, může se šířit do CNS, kůže aj."
    ]
  },

  {
    "question": "Amébóza (amoebiasis)",
    "answers": [
      "vyskytuje se u nás běžně",
      "je k nám importována z endemických oblastí",
      "klinické formy jsou intestinální a extraintestinální",
      "byla světově eliminována"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "je k nám importována z endemických oblastí",
      "klinické formy jsou intestinální a extraintestinální"
    ]
  },

  {
    "question": "Malárie",
    "answers": [
      "u nás nebyla dosud eradikována",
      "u neimunitních osob může mít smrtelný průběh infekce Plasmodium falciparum",
      "u neimunitních osob může mít smrtelný průběh infekce Plasmodium vivax",
      "infekce Plasmodium malariae a Plasmodium ovale mají většinou lehký průběh"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "u neimunitních osob může mít smrtelný průběh infekce Plasmodium falciparum"
    ]
  },

  {
    "question": "Larvální toxokaróza se přenáší",
    "answers": [
      "geofagií, kontaktem se sypkými substráty (hlína, písek), kam defekovali infikovaní psi a kočky",
      "pokousáním psem nebo kočkou",
      "kontaktem s nemocným člověkem",
      "při chovu domácích mazlíčků (psi, kočky)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "geofagií, kontaktem se sypkými substráty (hlína, písek), kam defekovali infikovaní psi a kočky",
      "při chovu domácích mazlíčků (psi, kočky)"
    ]
  },

  {
    "question": "Larvální toxokaróza má u lidí nejčastější formu",
    "answers": [
      "oční a viscerální",
      "kongenitální",
      "skrytou",
      "generalizovanou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["oční a viscerální", "skrytou"]
  },

  {
    "question": "Leishmanióza (leishmaniosis)",
    "answers": [
      "do Evropy nemůže být importována",
      "probíhá většinou jako viscerální a kožní forma",
      "u nás je běžná",
      "je protozoonóza endemicky se vyskytující v oblasti tropů a subtropů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "probíhá většinou jako viscerální a kožní forma",
      "je protozoonóza endemicky se vyskytující v oblasti tropů a subtropů"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi frekventní helmintózy u nás patří",
    "answers": [
      "ascarióza, oxyurióza",
      "tanióza",
      "fasciolóza",
      "echinokokóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["ascarióza, oxyurióza", "tanióza"]
  },

  {
    "question": "Sarcoptes scabiei vyvolává nejčastěji",
    "answers": [
      "generalizovanou formu nemoci",
      "plicní formu nemoci",
      "svrab, kožní nemoc",
      "u nás se nevyskytuje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": ["svrab, kožní nemoc"]
  },

  {
    "question": "Pedikulóza",
    "answers": [
      "nemá vztah k infekčním onemocněním",
      "u člověka parazitují 3 druhy vší",
      "způsobuje veš šatní, veš dětská, veš muňka",
      "u nás se nevyskytuje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Infektologie"],
    "correctAnswers": [
      "u člověka parazitují 3 druhy vší",
      "způsobuje veš šatní, veš dětská, veš muňka"
    ]
  },
  {
    "question": "Které z těchto tvrzení je pravdivé",
    "answers": [
      "dominantní dědičnost má vertikální typ přenosu",
      "přenos z otce na syna je charakteristický pro X-vázanou dědičnost",
      "sňatky mezi bratranci zvyšují pravděpodobnost dominantně dědičných chorob",
      "populace s vyšším stupněm inbreedingu má nižší frekvenci recesívně dědičných chorob"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["dominantní dědičnost má vertikální typ přenosu"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících tvrzení je pravdivé",
    "answers": [
      "u 90 % Burkittovských lymfomů je v nádorových buňkách reciproká translokace t (8/13)",
      "u syndromu, jehož důležitým rysem je morbidní obezita, lze u mnoha nemocných prokázat abnormalitu chromosomu",
      "delece jednoho specifického chromosomového pruhu je ve vztahu k určitým embryonálním tumorům",
      "syndrom kočičího křiku (cri-du-chat) je způsoben delecí krátkých ramen chromosomu 5"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "u syndromu, jehož důležitým rysem je morbidní obezita, lze u mnoha nemocných prokázat abnormalitu chromosomu",
      "syndrom kočičího křiku (cri-du-chat) je způsoben delecí krátkých ramen chromosomu 5"
    ]
  },

  {
    "question": "Jsou-li oba rodiče heterozygoty pro recesívně přenášené onemocnění (např. Tayovu-Sachsovu nemoc) a mají už tři",
    "answers": [
      "33 %",
      "25 %",
      "50 %",
      "25 %, sníženo o výpočet posteriorní pravděpodobnosti, který bere v úvahu počet zdravých dětí v rodině"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["25 %"]
  },

  {
    "question": "Ve srovnání s autosomálně recesívně dědičnými chorobami autosomálně dominantně dědičné choroby",
    "answers": [
      "mají větší variabilitu",
      "jsou klinicky závažnější",
      "je postiženo více dívek",
      "mají méně častý přenos z mužů na dcery"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["mají větší variabilitu"]
  },

  {
    "question": "Které tvrzení o Downově syndromu je pravdivé",
    "answers": [
      "většina dětí s Downovým syndromem se rodí ženám pod 35 let věku",
      "IQ nemocných je kolem 50",
      "riziko narození dítěte s Downovým syndromem je vyšší u starších žen",
      "většina pacientů má 47 chromosomů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "většina dětí s Downovým syndromem se rodí ženám pod 35 let věku",
      "riziko narození dítěte s Downovým syndromem je vyšší u starších žen",
      "většina pacientů má 47 chromosomů"
    ]
  },

  {
    "question": "Pleiotropismus znamená, že",
    "answers": [
      "několik genů může působit tentýž fenotyp",
      "je redukovaná penetrace",
      "je vysoká expresivita",
      "tentýž gen může způsobit projevy v různých orgánech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "několik genů může působit tentýž fenotyp",
      "je redukovaná penetrace"
    ]
  },

  {
    "question": "Genetická vazba mezi dvěma geny znamená, že",
    "answers": [
      "geny segregují během meiózy nezávisle",
      "výsledkem mitózy je zdvojení přesně týchž genů",
      "geny mohou být lokalizovány na různé chromosomy",
      "geny leží na témže chromosomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["geny leží na témže chromosomu"]
  },

  {
    "question": "U vzácné autosomálně dominantně dědičné choroby platí, že",
    "answers": [
      "normální děti postižené osoby budou mít opět normální děti",
      "rodiče postižené osoby jsou častěji příbuzní než v populaci",
      "u sporadických případů bývá zvýšený věk otců",
      "mezi sourozenci jsou chlapci a dívky postiženi se stejnou frekvencí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "normální děti postižené osoby budou mít opět normální děti",
      "u sporadických případů bývá zvýšený věk otců",
      "mezi sourozenci jsou chlapci a dívky postiženi se stejnou frekvencí"
    ]
  },

  {
    "question": "Ph chromosom je přítomen",
    "answers": [
      "v buňkách kostní dřeně nemocných s chronickou lymfatickou leukémií",
      "ve fibroblastech nemocných s chronickou myeloidní leukémií",
      "v kostní dřeni nemocných s chronickou myeloidní leukémií",
      "v kostní dřeni nemocných s polycythemia vera"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "v kostní dřeni nemocných s chronickou myeloidní leukémií"
    ]
  },

  {
    "question": "Riziko gonadoblastomu je zvýšené u",
    "answers": [
      "Turnerova sy s karyotypem 45,X",
      "Klinefelterova sy s karyotypem 47,XXY",
      "testikulární feminizace",
      "XY gonadální dysgeneze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["XY gonadální dysgeneze"]
  },

  {
    "question": "Které z následujících tvrzení platí o cystické fibróze",
    "answers": [
      "frekvence heterozygotů je mnohokráte vyšší než homozygotů",
      "heterozygoty lze detekovat stanovením elektrolytů v potu",
      "jde o nejčastější letální mendelovsky dědičné onemocnění v Evropě",
      "gen pro CF je na chromosomu 5"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "frekvence heterozygotů je mnohokráte vyšší než homozygotů",
      "jde o nejčastější letální mendelovsky dědičné onemocnění v Evropě"
    ]
  },

  {
    "question": "Které následující nemoci jsou autosomálně recesívně dědičné",
    "answers": [
      "Wilsonova choroba",
      "fenylketonurie",
      "Huntingtonova nemoc",
      "Tayova-Sachsova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "Wilsonova choroba",
      "fenylketonurie",
      "Tayova-Sachsova choroba"
    ]
  },

  {
    "question": "Které z následujících tvrzení o dědičnosti diabetu je pravdivé",
    "answers": [
      "diabetes mellitus 1. typu dospělých (MODY) je děděn autosomálně recesívně",
      "familiární tendence k dědičnosti je mnohem vyšší u DM 1. typu než u 2. typu",
      "DM 2. typu vykazuje asociaci s HLADw2 a HA- DW 3",
      "inzulín-dependentní diabetes se dědí autosomálně recesívně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "familiární tendence k dědičnosti je mnohem vyšší u DM 1. typu než u 2. typu"
    ]
  },

  {
    "question": "Které tvrzení o syndromu testikulární feminizace je pravdivé",
    "answers": [
      "karyotyp nemocných je 46,XY",
      "sekundární pohlavní znaky jsou ženské",
      "jde o defekt biosyntézy testosteronu",
      "dědičnost TF je vázána na X chromosom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "karyotyp nemocných je 46,XY",
      "sekundární pohlavní znaky jsou ženské",
      "dědičnost TF je vázána na X chromosom"
    ]
  },

  {
    "question": "Která z následujících chorob je dědičná X-vázanou dědičností",
    "answers": [
      "hemofilie A",
      "deficit glukózo-6-fosfát dehydrogenázy",
      "hemochromatóza",
      "Duchennova svalová dystrofie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "hemofilie A",
      "deficit glukózo-6-fosfát dehydrogenázy",
      "Duchennova svalová dystrofie"
    ]
  },

  {
    "question": "U kterých situací může inkompatibilita mezi matkou a plodem vést k fetální erytroblastóze",
    "answers": [
      "matka skupina 0, plod skupina A",
      "matka skupina AB, plod skupina B",
      "matka Rh negativní, plod Rh pozitivní",
      "matka Rh pozitivní, otec Rh negativní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "matka skupina 0, plod skupina A",
      "matka Rh negativní, plod Rh pozitivní"
    ]
  },

  {
    "question": "Který z následujících příznaků patří do obrazu Klinefelterova syndromu",
    "answers": [
      "gynekomastie",
      "alopecie ženského typu",
      "varlata normální velikosti, hypoplazie penisu",
      "zdvojený sexchromatin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["gynekomastie"]
  },

  {
    "question": "Do obrazu Turnerova syndromu patří",
    "answers": [
      "primární amenorea",
      "pigmentové névy",
      "koarktace aorty",
      "mentální retardace u asi 40 % nemocných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "primární amenorea",
      "pigmentové névy",
      "koarktace aorty"
    ]
  },

  {
    "question": "U kterých následujících syndromů byste indikovali cytogenetické vyšetření",
    "answers": [
      "podezření na syndrom testikulární feminizace",
      "podezření na Turnerův syndrom",
      "podezření na syndrom osteogenesis imperfecta",
      "chronická myeloidní leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "podezření na syndrom testikulární feminizace",
      "podezření na Turnerův syndrom",
      "chronická myeloidní leukémie"
    ]
  },

  {
    "question": "Nejkonstantnějším příznakem Klinefelterova syndromu je",
    "answers": [
      "gynekomastie",
      "stenóza arterie pulmonalis",
      "mentální retardace",
      "azoospermie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["azoospermie"]
  },

  {
    "question": "Dítě s vrozenou srdeční vadou je jediné postižené v rodině, nezjistili jsme ani žádný určitý syndrom ani",
    "answers": ["10–15 %", "1–5 %", "5–10 %", "0,5–1 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["1–5 %"]
  },

  {
    "question": "Pro Lynchův syndrom platí, že",
    "answers": [
      "jde o variantu familiární polypózy tračníku s dalšími projevy choroby mimo střevo",
      "jde o dědičný tumor postihující mezodermové tkáně",
      "jde o dědičnou variantu karcinomu tračníku, která může být provázena i jinými tumory mimo střevo",
      "gen pro Lynchův syndrom je na 5q21"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "jde o dědičnou variantu karcinomu tračníku, která může být provázena i jinými tumory mimo střevo"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro retinoblastom platí, že",
    "answers": [
      "oboustranný je častěji familiární",
      "nemá-li nemocný postižené rodiče, nemůže jít o familiární Rb",
      "gen je v těsné vazbě s HLA komplexem na chromosomu 6",
      "nebývá nikdy doprovázen jinými maligními tumory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["oboustranný je častěji familiární"]
  },

  {
    "question": "Nejvyšší výskyt chromosomových aberací lze očekávat u",
    "answers": [
      "tkání ze spontánních potratů v 1. trimestru gravidity",
      "periferní krve žen s opakovanými potraty",
      "dětí s mnohočetnými malforamcemi a mentální retardací",
      "příbuzných osob s balancovanými translokacemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["tkání ze spontánních potratů v 1. trimestru gravidity"]
  },

  {
    "question": "K terapii akutní pyelonefritidy u těhotné ženy bychom vybrali",
    "answers": ["ampicilin", "gentamicin", "tetracyklin", "biseptol"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["ampicilin"]
  },

  {
    "question": "Hemochromatóza je",
    "answers": [
      "autosomálně dominantně dědičná",
      "dědičná autosomálně recesívně",
      "má genetickou složku, ale je převážně exogenně podmíněná",
      "vázána na X chromosom, a proto se manifestuje především u mužů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["dědičná autosomálně recesívně"]
  },

  {
    "question": "PCR = polymerázová řetězová reakce je",
    "answers": [
      "amplifikace sekvencí DNA",
      "tvorba řetězců polysacharidů pomocí polymerázy",
      "postup používaný při tvorbě polymerů pro nitrooční protézy čoček",
      "polymerizace proteoglykanů při tvorbě amyloidu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["amplifikace sekvencí DNA"]
  },

  {
    "question": "O Downově syndromu platí, že",
    "answers": [
      "děti s Downovým syndromem se rodí častěji starším matkám",
      "často se u nemocných s Downovým syndromem vyskytují vrozené vady srdeční",
      "je vždy sporadický a způsobený trisomií chromosomu 21",
      "je doprovázen abnormálními dermatoglyfy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "děti s Downovým syndromem se rodí častěji starším matkám",
      "často se u nemocných s Downovým syndromem vyskytují vrozené vady srdeční",
      "je doprovázen abnormálními dermatoglyfy"
    ]
  },

  {
    "question": "Které z těchto onemocnění je autosomálně recesívně dědičné",
    "answers": [
      "fenylketonurie",
      "Huntingtonova chorea",
      "retinitis pigmentosa",
      "Leshův-Nyhanův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["fenylketonurie"]
  },

  {
    "question": "Které z genů pro následující onemocnění jsou na X chromosomu",
    "answers": [
      "beta-talasémie",
      "hemofilie B",
      "Leshův-Nyhanův syndrom",
      "retinitis pigmentosa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "hemofilie B",
      "Leshův-Nyhanův syndrom",
      "retinitis pigmentosa"
    ]
  },

  {
    "question": "Recklinghausenova neurofibromatóza (NF) typu I je autosomálně dominantně dědičná s 80 % penetrancí. Jaká je",
    "answers": ["40 %", "25 %", "50 %", "33 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["40 %"]
  },

  {
    "question": "Významný podíl dědičnosti (u více než 10 % nemocných) je u těchto častých nádorů",
    "answers": [
      "kolorektální ca",
      "ca žaludku",
      "bronchogenní ca",
      "Grawitzův tumor ledviny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["kolorektální ca"]
  },

  {
    "question": "Pravděpodobnost, že žena, přenašečka hemofilie, bude mít dítě s hemofilií, je",
    "answers": ["1/2", "1/4", "1/2 pro syny a 1/4 pro dívky", "15–20 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["1/4"]
  },

  {
    "question": "Otec s krevní skupinou A a matka skupiny B mohou mít dítě skupiny",
    "answers": ["pouze AB", "AB, A, B ale ne 0", "A, B", "A, B, AB, 0"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["A, B, AB, 0"]
  },

  {
    "question": "O Recklinghausenově neurofibromatóze platí, že",
    "answers": [
      "může být doprovázena epilepsií",
      "se dědí autosomálně recesívně",
      "může být provázena mentální retardací",
      "do jejího obrazu nepatří výskyt tumorů žláz s vnitřní sekrecí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "může být doprovázena epilepsií",
      "může být provázena mentální retardací"
    ]
  },

  {
    "question": "Jaké bude asi empirické riziko pro dítě rodičů, z nichž jeden má schizofrenii, že onemocní stejnou chorobou",
    "answers": [
      "stejně jako v ostatní populaci, tj. asi 1,5 %",
      "kolem 20 %",
      "6,5–9 %",
      "1–5 %"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["6,5–9 %"]
  },

  {
    "question": "U kterých dětských nádorů byste indikovali cytogenetické vyšetření lymfocytů periferní krve",
    "answers": [
      "retotelosarkom",
      "retinoblastom",
      "Ewingův sarkom",
      "neuroblastom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["retinoblastom"]
  },

  {
    "question": "Jaké má riziko zdravá sestra nemocné s adrenogenitálním syndromem a defektem 21-hydroxylázy, že je",
    "answers": ["1/4", "1/2", "1/3", "2/3"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["2/3"]
  },

  {
    "question": "Z následujících dědičných chorob je autosomálně dominantně dědičná",
    "answers": [
      "akutní intermitentní porfyrie",
      "fenylketonurie",
      "D-vitamín rezistentní osteomalacie",
      "hemolytická anémie z defektu glukózo-6-fosfát dehydrogenázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["akutní intermitentní porfyrie"]
  },

  {
    "question": "Jistý teratogen je",
    "answers": ["pelentan", "alkohol", "barbituráty", "lithium"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["pelentan", "alkohol", "lithium"]
  },

  {
    "question": "U kterého typu transplantací je nutná kompatibilita v HLA systému",
    "answers": [
      "transplantace ledvin",
      "transplantace srdce",
      "transplantace kostní dřeně",
      "transplantace rohovky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "transplantace ledvin",
      "transplantace srdce",
      "transplantace kostní dřeně"
    ]
  },

  {
    "question": "Kterou z mentálních retardací můžete potvrdit chromosomálním vyšetřením periferní krve",
    "answers": [
      "Downův syndrom",
      "syndrom fragilního X",
      "Wilsonův syndrom",
      "fetální alkoholový syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["Downův syndrom", "syndrom fragilního X"]
  },

  {
    "question": "U 18leté ženy s primární amenoreou provedeme jako prvý laboratorní test",
    "answers": [
      "prolaktin, FSH a LH",
      "sexchromatin",
      "karyotyp a rtg lebky",
      "plazmatický estradiol a karyotyp"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["karyotyp a rtg lebky"]
  },

  {
    "question": "Při podezření na možnou profesionální expozici adriablastinu je nejcitlivějším testem",
    "answers": [
      "48h kultivace lymfocytů a hodnocení chromosomových zlomů",
      "KO a diferenciál",
      "metabolity deoxycytidinu v moči",
      "hodnocení výměn sesterských chromatid v lymfocytech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["hodnocení výměn sesterských chromatid v lymfocytech"]
  },

  {
    "question": "Při cytogenetickém vyšetření náhodně zjistíme u zdravého mladého muže 8 % chromosomových zlomů. Co",
    "answers": [
      "uvědomíme nemocného, že má zvýšené riziko narození dítěte s vrozenou vadou",
      "jde nejspíše o kultivační artefakt, uklidníme nemocného",
      "doplníme anamnézu expozice mutagenům, nález zkontrolujeme za 3 měsíce",
      "doporučíme podávání listové kyseliny"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "doplníme anamnézu expozice mutagenům, nález zkontrolujeme za 3 měsíce"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na Klinefelterův syndrom",
    "answers": [
      "indikuji sexchromatin, protože jde o levný a diagnostický test",
      "požádám o vyšetření karyotypu",
      "dám vyšetřit testosteron, FSH a LH",
      "vyšetřím testosteron, LH, FSH a karyotyp"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["vyšetřím testosteron, LH, FSH a karyotyp"]
  },

  {
    "question": "Pravděpodobnost postižení dětí pacienta s autosomálně dominantně dědičnou chorobou (např. polycystická",
    "answers": ["je", "100 %", "50 %", "25 %", "0 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["50 %"]
  },

  {
    "question": "Pravděpodobnost postižení sourozenců pacienta s autosomálně recesívně dědičnou chorobou (např. cystickou",
    "answers": ["je", "100 %", "50 %", "25 %", "0 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["25 %"]
  },

  {
    "question": "Pravděpodobnost postižení dětí nemocného s hemofilií je",
    "answers": ["0 %", "25 %", "50 %", "50 % pro syny"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["0 %"]
  },

  {
    "question": "Amniocentézou a vyšetřením plodové vody je možné prenatálně diagnostikovat",
    "answers": [
      "adrenogenitální syndrom",
      "Downovu chorobu",
      "Alportův syndrom",
      "rozštěp stěny břišní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "adrenogenitální syndrom",
      "Downovu chorobu",
      "rozštěp stěny břišní"
    ]
  },

  {
    "question": "Biopsie choria umožňuje prokázat vysoké riziko",
    "answers": [
      "Downova syndromu",
      "polycystické choroby ledvin",
      "rozštěpu páteře",
      "atrézie tenkého střeva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["Downova syndromu", "polycystické choroby ledvin"]
  },

  {
    "question": "Presymptomatická DNA diagnostika je možná u",
    "answers": [
      "hemofilie A",
      "cystické fibrózy",
      "arthritis uratica",
      "polycystické choroby ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "hemofilie A",
      "cystické fibrózy",
      "polycystické choroby ledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Dominantně a s vysokou penetrancí se dědí tyto nádory nebo prekancerózy",
    "answers": [
      "retinoblastom",
      "familiární adenomatózní polypóza",
      "Burkittův lymfom",
      "ovískový karcinom bronchů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["retinoblastom", "familiární adenomatózní polypóza"]
  },

  {
    "question": "Při průkazu těžkého neléčitelného postižení plodu musí být",
    "answers": [
      "rodiče o výši rizika přiměřeným způsobem informováni",
      "těhotenství ukončeno",
      "diagnóza nezávisle ověřena",
      "těhotenství donošeno"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "rodiče o výši rizika přiměřeným způsobem informováni",
      "diagnóza nezávisle ověřena"
    ]
  },

  {
    "question": "V současné době je v naší republice indikací k provedení amniocentézy",
    "answers": [
      "věk matky nad 35 let",
      "rtg zlomeniny ruky v časné graviditě",
      "nález zvýšené hladiny alfa-fetoproteinu v séru matky",
      "obava rodičů z dědičné choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "věk matky nad 35 let",
      "nález zvýšené hladiny alfa-fetoproteinu v séru matky"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi nejčastější autosomálně dominantně dědičné choroby patří",
    "answers": [
      "diabetes mellitus 2. typu",
      "polycystická choroba ledvin",
      "Recklinghausenova neurofibromatóza",
      "cystická fibróza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "polycystická choroba ledvin",
      "Recklinghausenova neurofibromatóza"
    ]
  },

  {
    "question": "Polycystická choroba ledvin typ dospělých",
    "answers": [
      "je autosomálně dominantně dědičná",
      "nelze ji presymptomaticky diagnostikovat",
      "je obtížně odlišitelná od Alportova syndromu",
      "vede k renální insuficienci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "je autosomálně dominantně dědičná",
      "vede k renální insuficienci"
    ]
  },

  {
    "question": "Adrenogenitální syndrom",
    "answers": [
      "nejčastěji jde o autosomálně recesívně dědičný defekt 21-hydroxylázy",
      "gen pro 21-hydroxylázu je ve vazbě na HLA-B lokus",
      "děti úspěšně léčených nemocných mají vyšší (nad 3 %) riziko AG syndromu",
      "onemocněním jsou častěji postiženy dívky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "nejčastěji jde o autosomálně recesívně dědičný defekt 21-hydroxylázy",
      "gen pro 21-hydroxylázu je ve vazbě na HLA-B lokus"
    ]
  },

  {
    "question": "Empirické riziko výskytu diabetu pro děti diabetika je",
    "answers": [
      "2–5 % jde-li o diabetika 1. typu",
      "10–15 % jde-li u otce o diabetes 2. typu",
      "25 % u diabetes mellitus 1. typu",
      "kolem 5 % u diabetes mellitus 2. typu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "2–5 % jde-li o diabetika 1. typu",
      "10–15 % jde-li u otce o diabetes 2. typu"
    ]
  },

  {
    "question": "Praderův-Williho syndrom (obezita, mentální retardace, hypogonadismus)",
    "answers": [
      "má vždy normální karyotyp",
      "část nemocných má normální karyotyp, část má intersticiální deleci na chromosomu 15",
      "je způsoben mikrodelecí chromosomu 9",
      "bývá autosomálně recesívně dědičný"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "část nemocných má normální karyotyp, část má intersticiální deleci na chromosomu 15"
    ]
  },

  {
    "question": "Zdravý nosič balancované Robertsonské translokace",
    "answers": [
      "má ve svých somatických buňkách 45 chromosomů",
      "má postižené vždy chromosomy 13 a 21",
      "může mít zvýšené riziko spontánních potratů u svého potomstva",
      "má 25% riziko narození dítěte s nebalancovanou translokací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "má ve svých somatických buňkách 45 chromosomů",
      "může mít zvýšené riziko spontánních potratů u svého potomstva"
    ]
  },

  {
    "question": "Triploidie u člověka",
    "answers": [
      "je v nemozaikové formě vždy letální",
      "může být výsledkem dispermie",
      "bývá častá u hydatiformní moly",
      "bývá následkem kultivace buněk in vitro"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "je v nemozaikové formě vždy letální",
      "může být výsledkem dispermie",
      "bývá častá u hydatiformní moly"
    ]
  },

  {
    "question": "Syndrom fragilního X chromosomu",
    "answers": [
      "vede k mentální retardaci a vrozeným vadám vnitřních orgánů",
      "je pravděpodobně způsoben genovou amplifikací",
      "lze diagnostikovat molekulárně biologicky prenatálně",
      "se vyskytuje u žen častěji než u mužů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "je pravděpodobně způsoben genovou amplifikací",
      "lze diagnostikovat molekulárně biologicky prenatálně"
    ]
  },

  {
    "question": "U kterého z následujících onemocnění může cytogenetické vyšetření být přínosné v diferenciální diagnostice",
    "answers": [
      "primární amenoree",
      "syndromu polycystických ovarií",
      "dětských dřeňových útlumů",
      "syndromů mnohočetné endokrinní adenomatózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["primární amenoree", "dětských dřeňových útlumů"]
  },

  {
    "question": "V interfázi, tj. v nedělících se buňkách, lze",
    "answers": [
      "zjistit počet X chromosomů",
      "zjistit počet Y chromosomů",
      "zjistit počet některých z autosomů",
      "nelze činit závěry o karyotypu buňky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "zjistit počet X chromosomů",
      "zjistit počet Y chromosomů",
      "zjistit počet některých z autosomů"
    ]
  },

  {
    "question": "»Klasická« fenylketonurie (PKU) je onemocnění s následujícími charakteristikami",
    "answers": [
      "PKU lze zachytit novorozeneckým screeningem",
      "onemocnění je léčitelné podáváním směsi aminokyselin bez fenylalaninu s neomezeným přívodem bílkovin",
      "je léčitelná sníženým přívodem fenyalalaninu ve stravě a suplementací ostatních aminokyselin dietním preparátem",
      "nemoc je způsobená deficitem jaterní Phe-hydroxylázy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "PKU lze zachytit novorozeneckým screeningem",
      "je léčitelná sníženým přívodem fenyalalaninu ve stravě a suplementací ostatních aminokyselin dietním preparátem",
      "nemoc je způsobená deficitem jaterní Phe-hydroxylázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro dospělé ženy s fenylketonurií nebo jinou hyperfenylalaninémií platí, že",
    "answers": [
      "těhotenství a porod probíhají bez komplikací, novorozenec je fyziologický a geneticky je heterozygot (event. i",
      "není-li žena léčena, má novorozenec četné vrozené vývojové vady, mikrocefalii a v dalším průběhu je",
      "mají zahájit prekoncepčně přísnou dietu se sníženým přívodem Phe a dodržovat ji během celého těhotenství",
      "mohou mít dítě, které bude zdravý homozygot"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "není-li žena léčena, má novorozenec četné vrozené vývojové vady, mikrocefalii a v dalším průběhu je",
      "mají zahájit prekoncepčně přísnou dietu se sníženým přívodem Phe a dodržovat ji během celého těhotenství"
    ]
  },

  {
    "question": "U třídenního novorozence s fyziologickou poporodní adaptací byla prokázána konjugovaná hyperbilirubinémie s",
    "answers": [
      "bakteriální sepsi",
      "galaktosémii",
      "Rh-izoimunizaci",
      "adnátní virové hepatitidě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["galaktosémii"]
  },

  {
    "question": "Cystinurie je onemocnění",
    "answers": [
      "způsobené poruchou reabsorpce cystinu a dibazických aminokyselin v ledvinných tubulech",
      "způsobené poruchou intermediárního metabolismu sirných aminokyselin z deficitu cystathionázy a zvýšeným",
      "projevující se urolitiázou",
      "vyžadující jako základní terapeutické opatření výrazně zvýšený přívod tekutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "způsobené poruchou reabsorpce cystinu a dibazických aminokyselin v ledvinných tubulech",
      "projevující se urolitiázou",
      "vyžadující jako základní terapeutické opatření výrazně zvýšený přívod tekutin"
    ]
  },

  {
    "question": "Marfanoidní habitus může být způsoben těmito nemocemi",
    "answers": [
      "Marfanovou nemocí s autosomálně dominantním přenosem",
      "homocystinurií s autosomálně recesívním přenosem",
      "Marfanovou nemocí s autosomálně recesívním přenosem",
      "osteogenesis imperfecta s autosomálně dominantním přenosem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "Marfanovou nemocí s autosomálně dominantním přenosem",
      "homocystinurií s autosomálně recesívním přenosem"
    ]
  },

  {
    "question": "U jaterních glykogenóz jsou obvyklé tyto příznaky",
    "answers": [
      "splenomegalie",
      "hepatomegalie",
      "katarakta",
      "ranní hypoglykémie po nočním lačnění"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["hepatomegalie", "ranní hypoglykémie po nočním lačnění"]
  },

  {
    "question": "Pro lyzosomální onemocnění ze skupiny mukopolysacharidóz jsou typické následující známky",
    "answers": [
      "hepatosplenomegalie",
      "psychomotorická retardace",
      "faciální dysmorfie a dysostosis multiplex",
      "zvýšený výskyt leukémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "psychomotorická retardace",
      "faciální dysmorfie a dysostosis multiplex"
    ]
  },

  {
    "question": "Lipidózy (např. Tayovu-Sachsovu, Niemannovu-Pickovu, Krabbeho, Fabryho či Sanhoffovu nemoc) lze",
    "answers": [
      "vyšetření očního pozadí",
      "vyšetření močových mukopolysacharidů",
      "průkaz enzymového defektu v leukocytech nebo fibroblastech",
      "elektronovou mikroskopií kožní biopsie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "průkaz enzymového defektu v leukocytech nebo fibroblastech",
      "elektronovou mikroskopií kožní biopsie"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi peroxisomální onemocnění patří",
    "answers": [
      "X-vázaná adrenoleukodystrofie",
      "Zellwegerův (cerebrohepatorenální) syndrom",
      "Reyův (cerebrohepatální) syndrom",
      "Refsumova nemoc"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "X-vázaná adrenoleukodystrofie",
      "Zellwegerův (cerebrohepatorenální) syndrom",
      "Refsumova nemoc"
    ]
  },

  {
    "question": "Laktátová acidóza může být způsobena",
    "answers": [
      "hypoxií",
      "deficitem enzymů respiračního řetězce",
      "deficitem pyruvátdehydrogenázy",
      "hypoperfúzí tkáně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["hypoxií", "deficitem pyruvátdehydrogenázy"]
  },

  {
    "question": "Cystická fibróza (CF) je závažné autosomálně recesívně dědičné onemocnění. Co z následujícího je pravdivé o CF",
    "answers": [
      "střední doba přežití se udává na 29 let",
      "gen pro CF leží na chromosomu 12",
      "diagnostickým testem je stanovení koncentrace chloridů v potu",
      "klinicky nejzávažnějším projevem CF je postižení pankreatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "střední doba přežití se udává na 29 let",
      "diagnostickým testem je stanovení koncentrace chloridů v potu"
    ]
  },

  {
    "question": "Mnohočetná endokrinní adenomatóza typu I (Sippleův sy)",
    "answers": [
      "sdružuje tumory hypofýzy, ostrůvků pankreatu a příštítných tělísek",
      "sdružuje medulární ca tyreoidey a feochromocytomy",
      "dědí se autosomálně recesívně",
      "nejčastěji se manifestuje primární hyperparatyreózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "sdružuje tumory hypofýzy, ostrůvků pankreatu a příštítných tělísek",
      "nejčastěji se manifestuje primární hyperparatyreózou"
    ]
  },

  {
    "question": "Kolik myslíte, že je asi mezi obyvateli Prahy (1,5 mil.) heterozygotů familiární hypercholesterolémie",
    "answers": ["3000", "20 000", "500", "100"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["3000"]
  },

  {
    "question": "Kolik svých genů mám společných se svou první sestřenicí",
    "answers": ["1/4", "1/16", "1/8", "1/32"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["1/8"]
  },

  {
    "question": "Geny lokalizované v mitochondriích",
    "answers": [
      "kódují enzymy účastnící se oxidativních fosforylací",
      "jsou podobné bakteriálním genům",
      "choroby způsobené jejich mutacemi se přenáší z otcovy i matčiny strany a napodobují tak autosomálně dominantní",
      "jejich mutace působí hereditární myopatie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "kódují enzymy účastnící se oxidativních fosforylací",
      "jsou podobné bakteriálním genům",
      "jejich mutace působí hereditární myopatie"
    ]
  },

  {
    "question": "Která z těchto kardiomyopatií bývá dědičná",
    "answers": [
      "dilatovaná",
      "hypertrafická s obstrukcí",
      "oba typy",
      "žádná z nich"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["hypertrafická s obstrukcí"]
  },

  {
    "question": "Alela je",
    "answers": [
      "označení pro geny ležící těsně vedle sebe",
      "označení genu, který kóduje nevýznamné polymorfismy",
      "speciální modifikovaná forma genu",
      "alternativní forma genu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["alternativní forma genu"]
  },

  {
    "question": "Autosomálně dominantně se dědí",
    "answers": [
      "familiární hypercholesterolémie",
      "polycystické ledviny",
      "syndrom fragilního X",
      "Wilsonova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "familiární hypercholesterolémie",
      "polycystické ledviny",
      "syndrom fragilního X"
    ]
  },

  {
    "question": "Která z těchto chorob je významně asociována s HLA-B-27",
    "answers": [
      "Bechtěrevova choroba",
      "Reiterův syndrom",
      "diabetes mellitus 1. typu",
      "získaná autoimunitní hemolytická anémie s tepelnými autoprotilátkami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["Bechtěrevova choroba", "Reiterův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Při molekulárně biologické diagnostice nemocných a přenašeček hemofilie se používají",
    "answers": [
      "intragenové sondy",
      "extragenové sondy a genová vazba",
      "přímá detekce mutací",
      "žádný z těchto postupů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "intragenové sondy",
      "extragenové sondy a genová vazba",
      "přímá detekce mutací"
    ]
  },

  {
    "question": "Kódující sekvence DNA jsou",
    "answers": ["introny", "exony", "repetitivní DNA", "všechny tyto sekvence"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["exony"]
  },

  {
    "question": "Vysoký alfa-fetoprotein v séru matky znamená",
    "answers": [
      "zvýšenou pravděpodobnost plodu s Downovým syndromem",
      "zvýšenou pravděpodobnost plodu s defektem uzávěru neurální trubice",
      "vyšší pravděpodobnost vícečetné gravidity",
      "hladinu musíme posuzovat vzhledem k délce gravidity"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšenou pravděpodobnost plodu s defektem uzávěru neurální trubice",
      "hladinu musíme posuzovat vzhledem k délce gravidity"
    ]
  },

  {
    "question": "Restrikční endonukleázy jsou enzymy, které",
    "answers": [
      "štěpí DNA uvnitř řetězce v určitých nukleotidových sekvencích",
      "štěpí DNA pouze v následujících sekvencích",
      "odštěpují z DNA terminální sekvence",
      "používají se při analýze polymorfismu délkových fragmentů DNA"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "štěpí DNA uvnitř řetězce v určitých nukleotidových sekvencích",
      "používají se při analýze polymorfismu délkových fragmentů DNA"
    ]
  },

  {
    "question": "Wilsonova choroba",
    "answers": [
      "je porucha metabolismu mědi",
      "má neurologické a psychické projevy",
      "je léčitelná opakovanými venepunkcemi",
      "bývá provázena intermitentní makroskopickou hematurií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "je porucha metabolismu mědi",
      "má neurologické a psychické projevy"
    ]
  },

  {
    "question": "Robertsonské translokace",
    "answers": [
      "jsou vzácnější než reciproké translokace",
      "postihují akrocentrické chromosomy",
      "mohou vést k Downovu syndromu",
      "mohou vést ke vzniku Edwardsova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "postihují akrocentrické chromosomy",
      "mohou vést k Downovu syndromu"
    ]
  },

  {
    "question": "Reciproká translokace t(15:17) v buňkách kostní dřeně je typická pro",
    "answers": [
      "akutní promyelocytární leukémii",
      "Burkittův syndrom",
      "chronickou lymfatickou leukémii",
      "chronickou myeloidní leukémii"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["akutní promyelocytární leukémii"]
  },

  {
    "question": "Reciproká translokace t (8:21) v buňkách kostní dřeně je typická pro",
    "answers": [
      "akutní myeloblastickou leukémii",
      "chronickou myeloidní leukémii",
      "myelom",
      "lymfom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["akutní myeloblastickou leukémii"]
  },

  {
    "question": "Presymptomatická DNA diagnostika je dnes (1993) možná u",
    "answers": [
      "Alzheimerovy choroby",
      "Huntingtonovy choroby",
      "Niemannovy-Pickovy choroby",
      "Hirschprungovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["Huntingtonovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Následující platí o akutní intermitentní porfyrii",
    "answers": [
      "jde o defekt biosyntézy hemu",
      "je autosomálně dominantně dědičná",
      "je autosomálně recesívně dědičná",
      "nemocný je ohrožem polékovými reakcemi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "jde o defekt biosyntézy hemu",
      "je autosomálně dominantně dědičná",
      "nemocný je ohrožem polékovými reakcemi"
    ]
  },

  {
    "question": "Živě narozené dítě může mít",
    "answers": [
      "trisomii chromosomu 21 nebo 13",
      "monosomii chromosomu 1",
      "trisomii chromosomu 2",
      "monosomii chromosomu 16"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["trisomii chromosomu 21 nebo 13"]
  },

  {
    "question": "Z hemolytických anémií je dědičná",
    "answers": [
      "talasémie",
      "paroxyzmální noční hemoglobinurie",
      "defekt glukózo-6-fosfát dehydrogenázy",
      "anémie s chladovými autoprotilátkami"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["talasémie", "defekt glukózo-6-fosfát dehydrogenázy"]
  },

  {
    "question": "Huntingtonova chorea",
    "answers": [
      "je autosomálně dominantně dědičná",
      "penetrance závisí na věku",
      "gen kóduje protein podobný beta-amyloidu",
      "gen pro Huntingtonovu choreu není ještě znám"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "je autosomálně dominantně dědičná",
      "penetrance závisí na věku"
    ]
  },

  {
    "question": "U žen, které porodily dítě s rozštěpovou vadou CNS, je vhodné před dalším těhotenstvím podávat",
    "answers": [
      "kyselinu listovou",
      "riboflavin",
      "thiamin",
      "gestageny k úpravě případné luteální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["kyselinu listovou"]
  },

  {
    "question": "Hemochromatóza je charakterizována poruchou regulace resorpce železa v tenkém střevě. Platí o ní",
    "answers": [
      "frekvence homozygotů je asi 3–10/100 000",
      "gen je na X chromosomu, projevy jsou častější u mužů",
      "dědí se autosomálně recesívně",
      "gen je ve vazbě s HLA-A lokusem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": [
      "dědí se autosomálně recesívně",
      "gen je ve vazbě s HLA-A lokusem"
    ]
  },

  {
    "question": "Alportova nemoc je",
    "answers": [
      "nefropatie s poruchou sluchu",
      "jeden z typů metafyzárních kostních dysplazií",
      "mukopolysacharidóza",
      "jeden z typů hereditární hluchoty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Genetika"],
    "correctAnswers": ["nefropatie s poruchou sluchu"]
  },
  {
    "question": "Přírodní minerální voda musí mít mineralizaci přes",
    "answers": ["0,5 g/l", "1,0 g/l", "3,0 g/l", "5,0 g/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["1,0 g/l"]
  },

  {
    "question": "Minerální voda »kyselka« musí mít oxidu uhličitého přes",
    "answers": ["0,5 g/l", "1,0 g/l", "3,0 g/l", "5,0 g/l"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["1,0 g/l"]
  },

  {
    "question": "Jak se liší vody léčivé od stolních",
    "answers": [
      "musí mít prokázaný léčivý efekt",
      "jejich trvalé a nekontrolované pití je kontraindikováno",
      "musí mít koncentraci CO2",
      "koncentrace minerálních látek musí být nad 2 g/l"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "musí mít prokázaný léčivý efekt",
      "jejich trvalé a nekontrolované pití je kontraindikováno"
    ]
  },

  {
    "question": "Alkalizace moči po pití minerální vody je ovlivněna",
    "answers": [
      "přítomností volného CO2",
      "aktuální reakcí (pH) minerální vody",
      "koncentrací HCO3- O",
      "koncentrací Ca2+a a Mg + 2+ 1 g"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["koncentrací HCO3- O"]
  },

  {
    "question": "Stáčené minerální vody, které nejvíce alkalizují moč",
    "answers": [
      "Mlýnský pramen (Karlovy Vary)",
      "Ida (Běloves)",
      "Praga (Břvany)",
      "Bílinská"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["Mlýnský pramen (Karlovy Vary)", "Bílinská"]
  },

  {
    "question": "Alkalické kyselky jsou vhodné u urolitiázy",
    "answers": ["urátové", "oxalátové", "fosfátové", "cystinové"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["urátové", "cystinové"]
  },

  {
    "question": "Projímavé minerální vody jsou",
    "answers": ["glauberské", "zemité", "síranové", "hořké"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["glauberské", "síranové", "hořké"]
  },

  {
    "question": "Glauberské minerální vody obsahují",
    "answers": ["hořčík", "draslík", "sírany", "sodík"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["sírany", "sodík"]
  },

  {
    "question": "Karlovarské prameny se od sebe liší",
    "answers": [
      "koncentrací",
      "obsahem síranů",
      "teplotou",
      "projímavým efektem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["teplotou"]
  },

  {
    "question": "Denní předepisované dávky vody jsou",
    "answers": [
      "3x 210 ml",
      "2x 500 ml",
      "3x 500 ml",
      "individuálně podle farmakologického obsahu rozpuštěných látek"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "2x 500 ml",
      "3x 500 ml",
      "individuálně podle farmakologického obsahu rozpuštěných látek"
    ]
  },

  {
    "question": "Pitné dávky zvyšujeme",
    "answers": [
      "při podávání teplých procedur s pocením",
      "při anurii",
      "při průjmu",
      "u snížené koncentrační schopnosti ledvin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "při podávání teplých procedur s pocením",
      "při průjmu",
      "u snížené koncentrační schopnosti ledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikace velkého pití minerální vody",
    "answers": ["hypertenze", "glaukom", "adenom prostaty", "otylost"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["glaukom", "adenom prostaty"]
  },

  {
    "question": "Tzv. otrava vodou může nastat po nadměrném pití",
    "answers": [
      "obyčejné vody",
      "piva",
      "alkalických kyselek",
      "glauberské vody"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["obyčejné vody", "piva"]
  },

  {
    "question": "U otravy olovem je přínosem",
    "answers": [
      "pití alkalických minerálek",
      "vodní imerze",
      "plynové injekce",
      "klimatická terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["vodní imerze"]
  },

  {
    "question": "Termální minerální vody jsou v lázních",
    "answers": ["Františkovy Lázně", "Karlovy Vary", "Teplice", "Bohdaneč"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["Karlovy Vary", "Teplice"]
  },

  {
    "question": "Radioaktivní vody mají lázně",
    "answers": ["Kynžvart", "Jáchymov", "Konstantinovy Lázně", "Teplice"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["Jáchymov", "Teplice"]
  },

  {
    "question": "Léčebně využívané plyny",
    "answers": ["dusík", "oxid uhličitý", "radon", "sirovodík"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["oxid uhličitý", "radon", "sirovodík"]
  },

  {
    "question": "Prvek radon je zářič",
    "answers": ["alfa", "beta", "gama", "alfa + beta + gama"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["alfa"]
  },

  {
    "question": "Radonové koupele",
    "answers": [
      "zlepšují periferní prokrvení",
      "mají analgetický efekt",
      "zvyšují výdej močové kyseliny",
      "přinášejí úlevu u deformujících artróz"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "zlepšují periferní prokrvení",
      "mají analgetický efekt",
      "přinášejí úlevu u deformujících artróz"
    ]
  },

  {
    "question": "Ozon",
    "answers": [
      "je přírodní plyn s léčivými vlastnostmi",
      "filtruje UV-záření",
      "vzniká při elektrickém výboji",
      "dává se terapeuticky inhalovat"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["filtruje UV-záření", "vzniká při elektrickém výboji"]
  },

  {
    "question": "Při podkožních plynových injekcích (insuflacích) podáváme",
    "answers": ["vzduch", "čistý CO2", "kyslík", "dusík"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["čistý CO2"]
  },

  {
    "question": "Koupel (ponoření do vody) navozuje zvýšení",
    "answers": ["diurézy", "TK", "tepové frekvence", "vylučování Na+"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["diurézy", "tepové frekvence", "vylučování Na+"]
  },

  {
    "question": "Tepelná pohoda – izotermické prostředí ve vzduchu je pro lidský organismus",
    "answers": ["15 °C", "22 °C", "36 °C", "40 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["22 °C"]
  },

  {
    "question": "Izotermické prostředí ve vodní lázni je",
    "answers": ["15 °C", "22 °C", "36 °C", "40 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["36 °C"]
  },

  {
    "question": "Mezní teplota snesitelnosti ve vodní lázni je",
    "answers": ["30–36 °C", "42–48 °C", "52–60 °C", "60–70 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["42–48 °C"]
  },

  {
    "question": "Mezní teplota v peloidním zábalu je",
    "answers": ["36 °C", "42 °C", "48 °C", "60 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["48 °C"]
  },

  {
    "question": "O teplotě jádra nás informuje",
    "answers": [
      "střední kožní teplota",
      "rektální teplota",
      "sublingvální teplota",
      "axilární teplota"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "rektální teplota",
      "sublingvální teplota",
      "axilární teplota"
    ]
  },

  {
    "question": "K přímému přenosu tepla na poikilotermní slupku organismu dochází",
    "answers": [
      "při koupeli",
      "při sprchách",
      "po požití teplého nápoje",
      "při žádné z uvedených procedur"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["při koupeli", "při sprchách"]
  },

  {
    "question": "K přímému přenosu tepla do homoiotermního jádra organismu dochází zejména při",
    "answers": [
      "zábalu",
      "koupeli",
      "vypití teplého nápoje",
      "žádné z uvedených procedur"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["vypití teplého nápoje"]
  },

  {
    "question": "Hypertermní procedury",
    "answers": [
      "zvyšují svalový tonus",
      "nepůsobí na svalový tonus",
      "snižují svalový tonus hladkého svalstva",
      "snižují svalový tonus příčně pruhovaného svalstva"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "snižují svalový tonus hladkého svalstva",
      "snižují svalový tonus příčně pruhovaného svalstva"
    ]
  },

  {
    "question": "Lázeň hypotermická",
    "answers": [
      "má předcházet lázeň hypertermickou",
      "má následovat po lázni hypertermické",
      "má se podávat samostatně",
      "může se podávat libovolně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["má následovat po lázni hypertermické"]
  },

  {
    "question": "Vodoléčebné procedury se střídavými teplotami",
    "answers": [
      "začínají a končí teplou",
      "začínají a končí studenou",
      "začínají teplou a končí studenou",
      "začínají studenou a končí teplou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["začínají teplou a končí studenou"]
  },

  {
    "question": "Postřik končetin při vodoléčbě se provádí",
    "answers": ["centripetálně", "centrifugálně", "libovolně", "oběma směry"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["centripetálně"]
  },

  {
    "question": "Lázeň",
    "answers": [
      "teplá působí parasympatomimeticky",
      "teplá působí sympatomimeticky",
      "studená lázeň působí opačně než teplá",
      "studená lázeň nemá vliv na neurovegetativní systém"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "teplá působí parasympatomimeticky",
      "studená lázeň působí opačně než teplá"
    ]
  },

  {
    "question": "Priessnitzův zábal je",
    "answers": [
      "zábal s hořčičnou plackou",
      "studený zábal do zapářky",
      "horký ovinek v přikrývkách",
      "suchý zábal v houni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["studený zábal do zapářky"]
  },

  {
    "question": "Vodoléčba podle Kneippa využívá",
    "answers": [
      "studené střiky a polevy",
      "dlouhotrvající koupele",
      "celkové masáže",
      "šlapání vody a chození v rose"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "studené střiky a polevy",
      "šlapání vody a chození v rose"
    ]
  },

  {
    "question": "Uhličitá koupel má mít koncentraci oxidu uhličitého",
    "answers": ["0,5 g CO2", "1,0 g CO2", "2,0 g CO2", "5,0 g CO2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["0,5 g CO2", "2,0 g CO2"]
  },

  {
    "question": "Teplota uhličité koupele se předepisuje obvykle",
    "answers": ["25–26 °C", "29–30 °C", "33–35 °C", "41–42 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["33–35 °C"]
  },

  {
    "question": "Přírodní uhličité koupele podávají",
    "answers": [
      "Františkovy Lázně",
      "Mariánské Lázně",
      "Karlovy Vary",
      "Teplice"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["Františkovy Lázně", "Mariánské Lázně", "Karlovy Vary"]
  },

  {
    "question": "Smrtelné nozokomiální infekce v termálních bazénech působí",
    "answers": ["Pseudomonas", "Naegleria (améba)", "Pasteurela", "Leptospira"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["Naegleria (améba)", "Leptospira"]
  },

  {
    "question": "Prochlazení působí",
    "answers": [
      "vazodilataci",
      "pokles tepové frekvence",
      "zvýšený svalový tonus až třes",
      "u koronární sklerózy anginózní obtíže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "pokles tepové frekvence",
      "zvýšený svalový tonus až třes",
      "u koronární sklerózy anginózní obtíže"
    ]
  },

  {
    "question": "Efekty kryoterapie jsou",
    "answers": [
      "analgetické",
      "normalizace horečnatých stavů",
      "myorelaxační",
      "antiflogistické"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["analgetické", "myorelaxační", "antiflogistické"]
  },

  {
    "question": "Kryoterapie využíváme u",
    "answers": [
      "revmatoidní artritidy",
      "dnavého záchvatu",
      "dekompenzované artrózy",
      "Sudeckova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["revmatoidní artritidy", "dekompenzované artrózy"]
  },

  {
    "question": "Stangerova koupel je",
    "answers": [
      "koupel z řídkého peloidu",
      "vířivá koupel trysková",
      "elektrogalvanická lázeň",
      "přísadová koupel tříslová"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["elektrogalvanická lázeň"]
  },

  {
    "question": "Přírodní peloidy k zábalům, popř. koupelím jsou",
    "answers": ["slatiny", "rašeliny", "parafango", "bahna"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["slatiny", "parafango", "bahna"]
  },

  {
    "question": "Peloidní zábaly – obklady se předepisují o teplotách",
    "answers": ["50 °C", "45 °C", "40 °C", "35 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["45 °C", "40 °C"]
  },

  {
    "question": "Působení peloidů a kompresí je",
    "answers": ["tepelné", "chemické", "adstringentní efekt", "radioaktivita"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["tepelné", "adstringentní efekt"]
  },

  {
    "question": "Výměna tepla v peloidním zábalu se děje",
    "answers": ["zářením", "prouděním", "vedením", "evaporací"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["vedením"]
  },

  {
    "question": "Sauna. V potící místnosti dosahuje teplota až",
    "answers": ["50 °C", "70 °C", "90 °C", "120 °C"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["120 °C"]
  },

  {
    "question": "Sauna a krevní tlak",
    "answers": [
      "v potírně TK stoupá",
      "v potírně TK klesá",
      "ve studené lázni TK stoupá",
      "ve studené lázni TK klesá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["v potírně TK klesá", "ve studené lázni TK stoupá"]
  },

  {
    "question": "Sauna – kontraindikace",
    "answers": [
      "pyelonefritida",
      "hypertenze II a III",
      "polyartróza",
      "urolitiáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["pyelonefritida", "hypertenze II a III", "urolitiáza"]
  },

  {
    "question": "Profúzním termickým pocením vyvoláváme",
    "answers": [
      "zvýšený výdej Na+",
      "detoxikaci jedovatých látek z organismu",
      "hubnutí",
      "odlehčení práce ledvin poklesem diurézy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["hubnutí"]
  },

  {
    "question": "Masáž – efekety",
    "answers": [
      "zvýšené prokrvení",
      "zvýšení lokální teploty",
      "mizení podkožního tuku",
      "derivační efekt"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšené prokrvení",
      "zvýšení lokální teploty",
      "derivační efekt"
    ]
  },

  {
    "question": "Masáž – kontraindikace",
    "answers": ["rozsáhlé varixy", "flebitidy", "erysipel", "lymfedém"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["rozsáhlé varixy", "flebitidy", "erysipel"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikace přetlakové a podtlakové masáže DK (Vasotrain) jsou",
    "answers": [
      "tepenné obstrukce – Fontaine III a IV",
      "trombóza a tromboflebitida",
      "hemofilie",
      "akutní infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "trombóza a tromboflebitida",
      "hemofilie",
      "akutní infekce"
    ]
  },

  {
    "question": "Hypobarická komora (130–160 torrů) se užívá u",
    "answers": ["asthma bronchiale", "plicní tbc", "pneumokonióza", "pertuse"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["asthma bronchiale", "pneumokonióza", "pertuse"]
  },

  {
    "question": "Hyperbarická komora (200–400 torrů), příp. s O2",
    "answers": [
      "otrava CO",
      "ischemická choroba dolních končetin",
      "septikemický šok s anaerobními organismy",
      "pneumotorax"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "otrava CO",
      "ischemická choroba dolních končetin",
      "septikemický šok s anaerobními organismy"
    ]
  },

  {
    "question": "Hyperbarická komora – kontraindikace",
    "answers": [
      "glaukom",
      "akutní tbc plic",
      "otrava barbituráty",
      "hypertenze II–III"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["glaukom", "akutní tbc plic", "hypertenze II–III"]
  },

  {
    "question": "Oxygenoterapie – indikace",
    "answers": [
      "cor pulmonale",
      "chronická respirační insuficience",
      "stavy po iktu",
      "karcinomy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "cor pulmonale",
      "chronická respirační insuficience",
      "stavy po iktu"
    ]
  },

  {
    "question": "U periferní cévní léze na DK (stadia Fontaine III a IV) podáváme",
    "answers": [
      "horké koupele DK",
      "Hyuffeho koupele na HK",
      "CO2O plynové injekce",
      "vakuové a přetlakové komprese (Vasotrain)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "Hyuffeho koupele na HK",
      "CO2O plynové injekce",
      "vakuové a přetlakové komprese (Vasotrain)"
    ]
  },

  {
    "question": "Nebezpečí při léčebné tělovýchově u diabetu 2. typu",
    "answers": [
      "velké poklesy hmotnosti",
      "hypoglykémie",
      "ketóza",
      "němé infarkty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["hypoglykémie", "němé infarkty"]
  },

  {
    "question": "Speleoterapie je",
    "answers": [
      "přímořská klimatická léčba",
      "horská klimatická léčba",
      "lázeňská léčba",
      "klimatická léčba v jeskyni"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["klimatická léčba v jeskyni"]
  },

  {
    "question": "Ultrazvuk se dávkuje v jednotkách",
    "answers": ["watt", "mA/cm2", "AV/min", "hertz.s-1s /cm1 2 1 m"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["watt"]
  },

  {
    "question": "Indikace léčebné aplikace ultrazvuku jsou",
    "answers": [
      "periartritidy",
      "gonokoková artritida",
      "jizevnaté kontraktury",
      "ulcus cruris"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["periartritidy", "jizevnaté kontraktury", "ulcus cruris"]
  },

  {
    "question": "Kontraindikacemi ultrazvuku jsou",
    "answers": [
      "krvácivé stavy",
      "trombózy",
      "entezopatie",
      "poruchy citlivosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["krvácivé stavy", "trombózy", "poruchy citlivosti"]
  },

  {
    "question": "Větší citlivost na UV záření mají",
    "answers": [
      "ženy",
      "děti",
      "blondýni a rutilové",
      "osoby léčené antimalariky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["blondýni a rutilové", "osoby léčené antimalariky"]
  },

  {
    "question": "UV záření má tyto kontraindikace",
    "answers": [
      "porfyrie",
      "psoriáza",
      "kontakt s okoličnatým bolševníkem",
      "lupus erythematodes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "porfyrie",
      "kontakt s okoličnatým bolševníkem",
      "lupus erythematodes"
    ]
  },

  {
    "question": "PUVA-terapie je",
    "answers": [
      "metoda terapie psoriázy",
      "fotosensibilizace s použitím Psoralenu",
      "terapie polyartritidy ozařováním",
      "ozařování dlouhovlnným zářením UV-A"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "metoda terapie psoriázy",
      "fotosensibilizace s použitím Psoralenu",
      "ozařování dlouhovlnným zářením UV-A"
    ]
  },

  {
    "question": "Do bronchiolu proniknou částice maximální velikosti",
    "answers": ["0,1 µm", "1,0 µm", "5 µm", "30 µm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["5 µm"]
  },

  {
    "question": "Velikost částic, které proniknou do alveolů a opět se vydechují je",
    "answers": ["0,1 µm", "1,0 µm", "10 µm", "30 µm"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["0,1 µm"]
  },

  {
    "question": "Které rizikové faktory aterosklerózy jsou dlouho reverzibilní a příznivě ovlivnitelné lázeňskou léčbou",
    "answers": ["otylost", "hyperlipoproteinémie", "kouření", "hypertenze"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["otylost", "hyperlipoproteinémie", "hypertenze"]
  },

  {
    "question": "K terapii otylosti patří",
    "answers": [
      "dehydratace",
      "projímavé procedury",
      "fyzická zátěž",
      "horké potní procedury"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["fyzická zátěž"]
  },

  {
    "question": "Pohybová terapie v terénu zahrnuje",
    "answers": ["chůzi", "plavání", "cyklistiku", "lyžování"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["chůzi", "cyklistiku", "lyžování"]
  },

  {
    "question": "Optimální efekt terénní kúry je při spotřebě O2",
    "answers": ["40 % VO2 1 Omax za 1 min", "40–60 %", "80–100 %", "> 100 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["40–60 %"]
  },

  {
    "question": "Krátkovlnná diatermie a mikrovlny používají vlnové délky",
    "answers": [
      "12 m krátkovlnná diatermie",
      "1 m UKV",
      "12 cm mikrovlnná diatermie",
      "1 cm ultramikrovlnná diatermie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "12 m krátkovlnná diatermie",
      "1 m UKV",
      "12 cm mikrovlnná diatermie"
    ]
  },

  {
    "question": "Dávkování diatermie",
    "answers": [
      "dozimetrem",
      "ampérmetrem",
      "podle subjektivních pocitů",
      "termočlánkem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["podle subjektivních pocitů"]
  },

  {
    "question": "Analgezující procedury",
    "answers": [
      "Alnagonic (Trabertovy proudy)",
      "ultrazvuk",
      "Diadynamik (Bernardovy proudy)",
      "prokainová iontoforéza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "Alnagonic (Trabertovy proudy)",
      "Diadynamik (Bernardovy proudy)",
      "prokainová iontoforéza"
    ]
  },

  {
    "question": "Přítomnost kovů v těle, popř. pacemaker limituje použití některých elektroléčebných procedur",
    "answers": ["diatermie", "mikrovlny", "magnetoterapie", "ultrazvuk"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["diatermie", "mikrovlny", "magnetoterapie"]
  },

  {
    "question": "Pro dinretický účinek koupele je důležité",
    "answers": [
      "ponoření celého těla až po krk",
      "ponoření trupu a končetin",
      "ponoření nohou",
      "ponoření rukou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "ponoření celého těla až po krk",
      "ponoření trupu a končetin"
    ]
  },

  {
    "question": "Antisklerotická dieta č. 7 a 7a (podle lázeňských dietních předpisů) obsahuje cholesterolu",
    "answers": ["100 mg/den", "300 mg/den", "500 mg/den", "neomezuje vůbec"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["300 mg/den"]
  },

  {
    "question": "Antisklerotická dieta má mít poměr velmi málo nasycených (polyenových) mastných kyselin »P« k nasyceným",
    "answers": ["P/S 0,5", "P/S 1,0", "P/S 1,5", "P/S 2,0"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["P/S 1,0", "P/S 1,5", "P/S 2,0"]
  },

  {
    "question": "U hypertriacylglycerolémie omezujeme v dietě",
    "answers": ["proteiny", "alkohol", "cukry", "vlákninu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["alkohol", "cukry"]
  },

  {
    "question": "Při identické redukční dietě hubnou",
    "answers": [
      "málo otylí více, než značně otylí",
      "otylí muži a ženy ubývají stejně",
      "mužům hrozí více ztráty aktivní tělesné hmoty",
      "u žen se dosahuje větší katabolismus tuku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "mužům hrozí více ztráty aktivní tělesné hmoty",
      "u žen se dosahuje větší katabolismus tuku"
    ]
  },

  {
    "question": "Izometrické cvičení",
    "answers": [
      "je cvičení pasívní",
      "je cvičení aktivní",
      "mění svalový tonus bez pohybu kloubu",
      "pohybuje v kloubu proti odporu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "je cvičení aktivní",
      "mění svalový tonus bez pohybu kloubu"
    ]
  },

  {
    "question": "Cvičení ve vodě se využívá pro",
    "answers": [
      "aktivní cvičení s odlehčením hmotnosti",
      "cvičení proti odporu",
      "tepelné efekty a spazmolýzu",
      "pasívní cvičení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "aktivní cvičení s odlehčením hmotnosti",
      "cvičení proti odporu",
      "tepelné efekty a spazmolýzu"
    ]
  },

  {
    "question": "Termoterapie u revmatoidní artritidy je",
    "answers": [
      "kontraindikovaná",
      "vhodná v klidové fázi",
      "vhodná v kombinaci s kryoterapií",
      "individuální se stálou kontrolou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "vhodná v klidové fázi",
      "individuální se stálou kontrolou"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro revmatoidní artritidu je lázeňská léčba",
    "answers": [
      "základní terapií",
      "doplňkem komplexní terapie",
      "vhodná v klidové fázi",
      "vhodná v akutní fázi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["doplňkem komplexní terapie", "vhodná v klidové fázi"]
  },

  {
    "question": "Klidová poloha kolenního kloubu při aktivní fázi RA má být",
    "answers": [
      "v semiflexi",
      "v extenzi",
      "libovolně",
      "podle subjektivních obtíží pacienta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["v extenzi"]
  },

  {
    "question": "Termoterapie u m. Bechtěrev je",
    "answers": [
      "kontraindikována",
      "vhodná u většiny pacientů",
      "vhodná výjimečně",
      "nutná u všech pacientů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["vhodná u většiny pacientů"]
  },

  {
    "question": "Léčebná tělovýchova se u m. Bechtěrev zaměřuje",
    "answers": [
      "pouze na postiženou část páteře",
      "na celou páteř",
      "dechové na cvičení",
      "převážně na cvičení pasívní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["na celou páteř", "dechové na cvičení"]
  },

  {
    "question": "Vhodná poloha na lůžku je u m. Bechtěrev",
    "answers": [
      "pouze na zádech",
      "hlavně na břiše",
      "střídavě záda i břicho",
      "na boku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["střídavě záda i břicho"]
  },

  {
    "question": "Při artralgiích u gonartróz má pacient",
    "answers": [
      "překonávat bolest déletrvající chůzí",
      "omezovat chůzi podle bolesti",
      "odlehčovat zátěž kolenních kloubů pomocí hole",
      "odlehčovat zátěž redukcí tělesné hmotnosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "omezovat chůzi podle bolesti",
      "odlehčovat zátěž kolenních kloubů pomocí hole",
      "odlehčovat zátěž redukcí tělesné hmotnosti"
    ]
  },

  {
    "question": "Rehabilitace revmatoidní artritidy zahrnuje",
    "answers": [
      "redukci hmotnosti",
      "korekci deformit",
      "kontrolu bolesti",
      "zlepšení funkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "korekci deformit",
      "kontrolu bolesti",
      "zlepšení funkce"
    ]
  },

  {
    "question": "Příprava nemocných před ortopedickými operacemi (artroplastikami) v lázních Darkov a Bohdaneč",
    "answers": [
      "funkční příprava",
      "posilování svalových skupin",
      "pití vápenaté kyselky",
      "redukce hmotnosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "funkční příprava",
      "posilování svalových skupin",
      "redukce hmotnosti"
    ]
  },

  {
    "question": "Rehabilitace nemocných po infarktu myokardu v ČR",
    "answers": [
      "Františkovy Lázně",
      "Poděbrady",
      "Velichovky",
      "Konstantinovy Lázně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["Františkovy Lázně", "Poděbrady", "Konstantinovy Lázně"]
  },

  {
    "question": "Jáchymovská kúra zahrnuje",
    "answers": [
      "pitnou kúru radioaktivními vodami",
      "radioaktivní koupele",
      "kontaktní záření Ra (bradyradiumterapii)",
      "inhalace radonu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "radioaktivní koupele",
      "kontaktní záření Ra (bradyradiumterapii)"
    ]
  },

  {
    "question": "Lázeňská léčba je bezpředmětná",
    "answers": [
      "po infarktu myokardu bez kardiálního selhávání",
      "u aktivního kuřáka s chronickou bronchitidou",
      "u chronického renálního selhání v predialyzačním stadiu",
      "u revmatických chorob s pokročilejším funkčním postižením"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["u aktivního kuřáka s chronickou bronchitidou"]
  },

  {
    "question": "U Sudeckovy atrofie je kontraindikováno",
    "answers": ["teplo", "chlad", "analgetika", "cvičení"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["teplo"]
  },

  {
    "question": "Lázeňská léčba není indikována u terapie",
    "answers": [
      "systémového lupus erythematodes",
      "stavu po infarktu",
      "nikotinismu",
      "chronické obstrukční bronchopulmonální choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": ["systémového lupus erythematodes", "nikotinismu"]
  },

  {
    "question": "Lázeňská léčba je přínosná u terapie",
    "answers": [
      "otylosti",
      "stavu po infarktu myokardu",
      "revmatoidní artritidy",
      "stavů po gynekologických operacích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Balneologie"],
    "correctAnswers": [
      "otylosti",
      "stavu po infarktu myokardu",
      "revmatoidní artritidy",
      "stavů po gynekologických operacích"
    ]
  },
  {
    "question": "Na srdeční zástavu musíme myslet v případě, že prokážeme",
    "answers": [
      "bezvědomí a nepřítomnost pulsu na a. carotis",
      "nepřítomnost pulsu na jakékoliv tepně a bezvědomí",
      "nepřítomnost pulsu na a. femoralis a bezvědomí",
      "nepřítomnost pulsu u bezvědomého nemocného není postačující, musíme ověřit natočením EKG křivky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "bezvědomí a nepřítomnost pulsu na a. carotis",
      "nepřítomnost pulsu na a. femoralis a bezvědomí"
    ]
  },

  {
    "question": "Na zástavu dýchání myslíme, když",
    "answers": [
      "si nemocný stěžuje na nemožnost nádechu",
      "u bezvědomého nemocného nemůžeme prokázat dýchání",
      "u bezvědomého nemocného nevidíme pohyby hrudníku a necítíme proudění vydechovaného vzduchu",
      "jsme ověřili nastavením zrcátka před ústy nemocného, že se nezamlžuje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "u bezvědomého nemocného nemůžeme prokázat dýchání",
      "u bezvědomého nemocného nevidíme pohyby hrudníku a necítíme proudění vydechovaného vzduchu"
    ]
  },

  {
    "question": "Ověření nepřítomnosti pulsace na a. carotis a dýchání u bezvědomého nemocného může/má věnovat resuscitující",
    "answers": [
      "asi 30 s (úplně postačí)",
      "ne více než 3 s",
      "nejméně 1 min, kratší interval není postačující, a tudíž průkazný",
      "postačí zpravidla 5 s, v žádném případě nesmí doba průkazu překročit 10 s"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "postačí zpravidla 5 s, v žádném případě nesmí doba průkazu překročit 10 s"
    ]
  },

  {
    "question": "Na obstrukci dýchacích cest ukazuje",
    "answers": [
      "není-li resuscitující schopen insuflovat resuscitovanému do plic žádný vzduch, nebo jen s největší námahou",
      "jestliže po provedené insuflaci nedochází k rozepětí hrudníku",
      "nelze-li prokázat proud vzduchu v době pasívního výdechu",
      "nelze-li slyšet dýchací šelesty během insuflace i výdechu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "jestliže po provedené insuflaci nedochází k rozepětí hrudníku",
      "nelze-li prokázat proud vzduchu v době pasívního výdechu",
      "nelze-li slyšet dýchací šelesty během insuflace i výdechu"
    ]
  },

  {
    "question": "K uvolnění dýchacích cest při aspiraci cizího tělesa pevné konzistence používáme tzv. Heimlichův manévr. Aby byl",
    "answers": [
      "vstoje, provádějící stojí za jeho zády",
      "vleže na zádech, provádějící sedí rozkročmo na jeho stehnech",
      "na pravém boku (výhodná poloha vzhledem k průběhu hlavního bronchu pravé plíce), provádějící klečí před ním",
      "střídavě polohujeme nemocného z polohy na pravém boku do polohy na levém boku, provádějící klečí vždy před ním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "vstoje, provádějící stojí za jeho zády",
      "vleže na zádech, provádějící sedí rozkročmo na jeho stehnech"
    ]
  },

  {
    "question": "Při kardiopulmonální resuscitaci je poměr komprese hrudník: vdech",
    "answers": ["2:1", "5:1", "15:1", "15:2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["5:1", "15:2"]
  },

  {
    "question": "Při zevní srdeční masáži je cílem dosáhnout systolického tlaku nutného k funkční kapilární cirkulaci. Tento tlak je",
    "answers": [
      "mezi 50–60 mmHg",
      "mezi 70–80 mmHg",
      "alespoň 90 mmHg",
      "více než 120 mmHg"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["alespoň 90 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Při klinicky prokázané srdeční zástavě nesmíme provádět elektrickou defibrilaci, protože",
    "answers": [
      "v případě zachovalé sinusové aktivity způsobíme zástavu tvorby vzruchů v sinusovém uzlu",
      "v případě fibrilace síní můžeme tuto převést nesynchronizovaným výbojem ve fibrilaci komor",
      "musíme nejprve vyčerpat farmakologické možnosti",
      "při klinicky prokázané srdeční zástavě elektrickou defibrilaci provést nejen můžeme, ale musíme"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "při klinicky prokázané srdeční zástavě elektrickou defibrilaci provést nejen můžeme, ale musíme"
    ]
  },

  {
    "question": "Elektrická defibrilace se provádí výbojem stejnosměrného proudu o energii",
    "answers": ["30 J", "130 J", "200–300 J", "1300 J"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["200–300 J"]
  },

  {
    "question": "Výboj o energii cca 300 J se při fibrilaci komor musí synchronizovat",
    "answers": [
      "s vlnou P",
      "s kmitem R",
      "s vlnou T (přesně s její vulnerabilní fází)",
      "nesynchronizuje se"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["nesynchronizuje se"]
  },

  {
    "question": "Nejnižší účinná energie při kardioverzi (80 J) – se používá ke zrušení",
    "answers": [
      "fibrilace síní",
      "flutteru síní",
      "flutteru komor",
      "komorové tachykardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["flutteru síní"]
  },

  {
    "question": "Při kardiopulmonální resuscitaci vzniká acidóza. K její korekci se používá 8,4% roztok natriumbikarbonátu.",
    "answers": [
      "před zahájením resuscitace",
      "každých 10–15 min trvání resuscitace v dávce 5 mmol/kg hmotnosti",
      "každých 10–15 min trvání resuscitace v dávce 0,5 mmol/kg hmotnosti",
      "100 ml každých 10–15 min"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "každých 10–15 min trvání resuscitace v dávce 0,5 mmol/kg hmotnosti"
    ]
  },

  {
    "question": "Zpravidla se resuscitace při srdeční zástavě zahajuje úderem ulnární strany sevřené pěsti (z výše asi 25–30 cm).",
    "answers": [
      "dětí",
      "komorové tachykardie trvající méně než 5 min",
      "úrazu elektrickým proudem (tedy fibrilaci komor) netrvající déle než 1–2 min",
      "u flutteru komor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "úrazu elektrickým proudem (tedy fibrilaci komor) netrvající déle než 1–2 min"
    ]
  },

  {
    "question": "Indikací k intubaci jsou",
    "answers": [
      "respirační insuficience, obstrukce dýchacích cest, neschopnost udržet dýchací cesty volné, potřeba hyperventilace, předpokládaná nutnost udržení volných dýchacích cest",
      "pneumotorax, zvláště přetlakový, hemoptýza, intoxikace atropinem, intoxikace organofosfáty",
      "fluidotorax, hyperventilace",
      "všechny stavy se snížením vitální plicní kapacity pod 60 % náležité hodnoty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "respirační insuficience, obstrukce dýchacích cest, neschopnost udržet dýchací cesty volné, potřeba hyperventilace, předpokládaná nutnost udržení volných dýchacích cest"
    ]
  },

  {
    "question": "Volné dýchací cesty zajišťuje výhradně",
    "answers": [
      "airway – orální",
      "airway – nazální",
      "intubace",
      "ezofageální obturátor"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["intubace"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějšími komplikacemi kardiopulmonální resuscitace jsou",
    "answers": [
      "distenze žaludku, pneumotorax, fraktury žeber a kostochondrálních spojení",
      "poranění srdce, zhmoždění plic, poranění trachey",
      "poranění dutiny ústní",
      "srdeční tamponáda"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "distenze žaludku, pneumotorax, fraktury žeber a kostochondrálních spojení"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii akutního edému plic se používá s úspěchem",
    "answers": ["PEEP", "PEP", "PEFR", "PTCA"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["PEEP"]
  },

  {
    "question": "Klinické známky signalizující suspektní šok jsou",
    "answers": [
      "pokles TK pod 100 mmHg",
      "hypotenze a tachykardie",
      "zvýšená sympatoadrenální aktivita, hypoperfúze periférie, alterace mentálního stavu",
      "pokles TK pod 90 mmHg, tachykardie nad 130/min, pokles diurézy pod 25 ml/24 h, spavost"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "hypotenze a tachykardie",
      "zvýšená sympatoadrenální aktivita, hypoperfúze periférie, alterace mentálního stavu",
      "pokles TK pod 90 mmHg, tachykardie nad 130/min, pokles diurézy pod 25 ml/24 h, spavost"
    ]
  },

  {
    "question": "Těžká forma hypovolemického šoku při ztrátě krve nastupuje při ztrátě krevního objemu",
    "answers": ["25 %", "40 %", "více než 50 %", "volum nehraje roli"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["40 %"]
  },

  {
    "question": "Do skupiny roztoků krystaloidů patří",
    "answers": [
      "izotonický roztok natrium chloridu, hypertonický roztok natrium chloridu, Ringer-laktát, Ringer-acetát",
      "0,9% roztok natrium chloridu, 10% roztok natrium chloridu, 7,5% roztok kalium chloridu",
      "dextran, reodextran",
      "5% glukóza, 20% glukóza, 10% xylit, Nutramin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "izotonický roztok natrium chloridu, hypertonický roztok natrium chloridu, Ringer-laktát, Ringer-acetát",
      "0,9% roztok natrium chloridu, 10% roztok natrium chloridu, 7,5% roztok kalium chloridu"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii šoku používáme koloidní roztoky, mezi ně patří",
    "answers": [
      "krev, plazma a její komponenty, vysokomolekulární dextran (MW 70 000), nízkomolekulární dextran (MW 40 000)",
      "Nutramin anti-S, plazmastabil, antishock-L",
      "40% fruktóza, 40% laktóza, 40% pentóza",
      "Normosol, Plazma-Lite, Coloid BSV"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "krev, plazma a její komponenty, vysokomolekulární dextran (MW 70 000), nízkomolekulární dextran (MW 40 000)"
    ]
  },

  {
    "question": "Centrální žilní tlak je tlak měřený",
    "answers": [
      "v tzv. centrálním úseku na přechodu horní a dolní duté žíly",
      "ve vena centralis",
      "ve velkých žilách v blízkosti pravého srdce",
      "ve velkých žilách v blízkosti levého srdce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["ve velkých žilách v blízkosti pravého srdce"]
  },

  {
    "question": "Kritické množství moči za 1 h odrážející funkční přestavbu krevního řečiště s odsunem krve ze splanchnické",
    "answers": [
      "2 ml/h",
      "20 ml/h",
      "200 ml/h",
      "je závislé na přívodu tekutin/h"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["20 ml/h"]
  },

  {
    "question": "Tzv. šoková ledvina je charakterizována těmito změnami",
    "answers": [
      "snížením průtoku krve ledvinou, snížením diurézy pod 20 ml/min, vzestupem sérového kreatininu",
      "vznikem uremického syndromu",
      "snížením diurézy pod 200 ml/24 h, zvýšením hodnot močoviny v plazmě",
      "snížením diurézy pod 25 ml/h, vzestupem kalémie a hodnot urey v plazmě"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "snížením průtoku krve ledvinou, snížením diurézy pod 20 ml/min, vzestupem sérového kreatininu"
    ]
  },

  {
    "question": "Nedílnou součástí rozvinutého šoku je porucha acidobazické rovnováhy. Jde zpravidla o",
    "answers": [
      "metabolickou alkalózu",
      "metabolickou acidózu + respirační acidózu",
      "metabolickou acidózu (laktátovou)",
      "kombinaci metabolické a respirační alkalózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["metabolickou acidózu (laktátovou)"]
  },

  {
    "question": "Tzv. aniontová mezera (anion gap) se vypočítá podle následujícího vzorce",
    "answers": [
      "aniontová mezera = (Naa + KK) - (Cl + POO2)",
      "aniontová mezera = (Naa + Ca) - (HCOO2 + POO2)",
      "aniontová mezera = (Naa) - (HCO2 + CL)",
      "aniontová mezera = (PH - PH)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["aniontová mezera = (Naa) - (HCO2 + CL)"]
  },

  {
    "question": "Klinický obraz septického šoku je vyvoláván",
    "answers": [
      "endotoxiny gramnegativních baktérií",
      "některými plísněmi",
      "vstřebáním stafylokokového toxinu",
      "infekcemi vyvolanými kmeny Streptococcus septicus"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "endotoxiny gramnegativních baktérií",
      "některými plísněmi",
      "vstřebáním stafylokokového toxinu"
    ]
  },

  {
    "question": "Anafylaktický šok je charakterizován triádou příznaků",
    "answers": [
      "urtikou/angiodémem, bronchospazmem, těžkou hypotenzí",
      "bezvědomím, hypotenzí, urtikou",
      "kopřivkou, angioneurotickým edémem, dušností",
      "náhlým bezvědomím, křečemi, zástavou dechu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["urtikou/angiodémem, bronchospazmem, těžkou hypotenzí"]
  },

  {
    "question": "Terapii anafylaktického šoku zahajujeme",
    "answers": [
      "při plně rozvinutém stavu",
      "když není z klinického obrazu pochyb, že o šok jde",
      "okamžitě jakmile vzniklo podezření, že by o anafylaktický šok jít mohlo – nečekáme na jeho plné rozvinutí",
      "vždy jen po urychleném převozu na jednotku intenzívní péče"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "okamžitě jakmile vzniklo podezření, že by o anafylaktický šok jít mohlo – nečekáme na jeho plné rozvinutí"
    ]
  },

  {
    "question": "Algoritmus terapie anafylaktického šoku",
    "answers": [
      "kyslík, kortizon i.m., adrenalin s.c., antihistaminika",
      "antihistaminika, Calcium gluconicum i.v., adrenalin",
      "poloha nemocného, airway, venózní linka, léky",
      "adrenalin i.v., Calcium gluconicum i.v., hydrokortizon i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["poloha nemocného, airway, venózní linka, léky"]
  },

  {
    "question": "Algoritmus terapie akutní plicní embolizace",
    "answers": [
      "kyslík 5–10 l/min maskou, morfin i.v., léčba šoku je-li přítomen, heparin nebo streptokináza",
      "infúze noradrenalinu/orciprenalinu, streptokináza i.v., pelentan po jejím skončení, digoxin i.v.",
      "Dolsin s.c., protamin pomalu i.v., kyslík",
      "venepunkce, kyslík nosními brýlemi, furosemid i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "kyslík 5–10 l/min maskou, morfin i.v., léčba šoku je-li přítomen, heparin nebo streptokináza"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní respirační acidóza se musí léčit",
    "answers": [
      "infúzí natrium hydrokarbonátu",
      "infúzí natrium laktátu",
      "infúzí natrium acetátu",
      "umělou ventilací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["umělou ventilací"]
  },

  {
    "question": "Definitivní diagnózu srdeční tamponády získáme",
    "answers": [
      "EKG",
      "rtg snímkem srdce ve 3 projekcích",
      "tomografií srdce",
      "echokardiograficky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["echokardiograficky"]
  },

  {
    "question": "Při tzv. minimální hemoptýze, tj. expektoraci krvavě tečkovaného nebo kropenatého sputa",
    "answers": [
      "musí být nemocný hospitalizován ne jednotce intenzívní péče a neprodleně podána hemostyptika",
      "nemusí být nemocný hospitalizován na jednotce intenzívní péče, ale musí být neprodleně podána hemostyptika",
      "nehospitalizujeme nemocného vůbec, nepodáváme hemostyptika",
      "podáme preventivně buď K-vitamín i.v. 10 mg, nebo protamin sulfát 2 ml i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "nehospitalizujeme nemocného vůbec, nepodáváme hemostyptika"
    ]
  },

  {
    "question": "Při evakuaci fluidotoraxu odsáváme najednou nejvíce 1000 ml, a to po dobu asi 30 min, protože",
    "answers": [
      "při větší nebo rychlejší evakuaci se tekutina ihned doplní",
      "nemocný je ohrožen hypovolémií ze ztráty tekutiny",
      "je to prevence vzniku edému plic v rychle rozepjaté plíci",
      "při rychlém odsátí velkého objemu tekutiny dochází ke vzniku hemotoraxu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "je to prevence vzniku edému plic v rychle rozepjaté plíci"
    ]
  },

  {
    "question": "Aspirace žaludečního obsahu je závažná komplikace a vede ke vzniku tzv. aspiračního plicního syndromu. K čemu",
    "answers": [
      "pouze k bronchitidě",
      "k tracheitidě a akutní bronchitidě",
      "k aspirační pneumonii",
      "nevede k žádným významným patologickým změnám"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["k aspirační pneumonii"]
  },

  {
    "question": "Plicní edém vzniká, jestliže tlak v kapiláře převýšil intrakapilární onkotický tlak. Ten je mezi",
    "answers": ["20–30 mmHg", "20–30 cm H2", "2–3 mm Hg", "2–3 cm H2"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["20–30 mmHg"]
  },

  {
    "question": "Akutní plicní edém je známkou nedostatečnosti levého srdce. Může však vzniknout z nekardiálních příčin, např.",
    "answers": [
      "u anémie, zvl. v období retikulocytární krize",
      "při intoxikaci heroinem, narkotiky, salicyláty, nitrofurantoinem",
      "při podání vysokých dávek furosemidu (tzv. paradoxní účinek)",
      "při vyšetřování magnetickou rezonancí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "při intoxikaci heroinem, narkotiky, salicyláty, nitrofurantoinem"
    ]
  },

  {
    "question": "K standardu terapie kardiálního plicního edému náleží",
    "answers": [
      "kardiotonika",
      "morfin, diuretika, hyperbarická oxygenace nebo PEEP",
      "nitroglycerin, kyslík, venepunkce",
      "stimulancia dechového centra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "morfin, diuretika, hyperbarická oxygenace nebo PEEP",
      "nitroglycerin, kyslík, venepunkce"
    ]
  },

  {
    "question": "Z nekardiálních příčin může edém plic vzniknout také u",
    "answers": [
      "urémie, šoku, akutní pankreatitidy",
      "tukové embolie, při pobytu ve vysokých výškách",
      "kesonové nemoci, u pracovníků v hlubinných dolech",
      "protrahovaného bronchiálního astmatu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "urémie, šoku, akutní pankreatitidy",
      "tukové embolie, při pobytu ve vysokých výškách"
    ]
  },

  {
    "question": "Při záchvatu bronchiálního astmatu uvolní bronchospazmus",
    "answers": [
      "adrenalin, izoproterenol a β2-selektivní adrenoagonisté",
      "acetylcholin, prostigmin, β2-selektivní adrenolytika",
      "glukagon, bronchodilatin",
      "inhalace směsi 60% O2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "adrenalin, izoproterenol a β2-selektivní adrenoagonisté"
    ]
  },

  {
    "question": "Při záchvatu bronchiálního astmatu nastane z následujících změn krevních plynů a acidobazické rovnováhy",
    "answers": [
      "hyperkapnie a respirační alkalóza",
      "hyperkapnie a respirační acidóza",
      "hypoxémie",
      "hypoxémie a metabolická/laktátová acidóza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["hypoxémie"]
  },

  {
    "question": "Bronchospazmus je spojen se zvýšeným odporem v dýchacích cestách. Zúžil-li se průsvit bronchu o polovinu (o 50",
    "answers": [
      ", dojde k zvýšení dýchacího odporu o",
      "čtvrtinu",
      "polovinu (50 %)",
      "100 %",
      "400 %, tj. 4x"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["400 %, tj. 4x"]
  },

  {
    "question": "Trvá-li středně těžký nebo těžký astmatický záchvat delší dobu, projevují se v plynech tyto změny",
    "answers": [
      "snižuje se pO2",
      "snižuje se pO2O a zvyšuje se pCO2",
      "zvyšuje se pO2",
      "pO2",
      "a zůstává již stacionární (níže již nemůže poklesnout) a zvyšuje se jen 2"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["snižuje se pO2O a zvyšuje se pCO2"]
  },

  {
    "question": "Při spirometrii signalizují snížený průtok",
    "answers": [
      "snížený usilovný výdechový objem v 1 s (FEV 1,0)",
      "air trapping (snížená vitální kapacita a zvýšená celková kapacita plic – jsou-li měřeny) a PEFR (peak expiratory",
      "zvyšující se poměr FEV 3,0:FEV 6,0",
      "zvyšující se index průtoku = (FEV 3,0 – FEV 1,0) x frekv."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "air trapping (snížená vitální kapacita a zvýšená celková kapacita plic – jsou-li měřeny) a PEFR (peak expiratory"
    ]
  },

  {
    "question": "Astmatický záchvat může vyvolat i podání léku. Nejčastěji se uvádí",
    "answers": ["kyselina acetylsalicylová", "aspirin", "codein", "antipyrin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["kyselina acetylsalicylová", "aspirin"]
  },

  {
    "question": "V terapii astmatického záchvatu se používají glukokortikoidy. Nejvýhodnější/nejúčinnější je podání",
    "answers": [
      "kortizonu",
      "fludrokortizonu",
      "metylprednizolonu",
      "dexametazonu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["metylprednizolonu"]
  },

  {
    "question": "Plicní embolizace má nejčastěji jako zdroj embolů",
    "answers": [
      "pravé srdeční ouško",
      "levou srdeční síň",
      "hluboké žíly dolních končetin",
      "povrchové žíly dolních končetin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["hluboké žíly dolních končetin"]
  },

  {
    "question": "Rizikovými faktory vzniku trombózy žil dolních končetin jsou",
    "answers": [
      "klid na lůžku",
      "kouření",
      "poruchy krevního oběhu",
      "dehydratace"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["klid na lůžku", "poruchy krevního oběhu", "dehydratace"]
  },

  {
    "question": "Nejvýznamnějším rizikovým faktorem hluboké žilní trombózy je",
    "answers": [
      "snížená hladina protrombinu",
      "prodělaná hluboká žilní trombóza v anamnéze",
      "náhlé přerušení terapie Trombardinem",
      "nedostatečnost venae perforantes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["prodělaná hluboká žilní trombóza v anamnéze"]
  },

  {
    "question": "V terapii hluboké žilní trombózy a plicní embolizace je metodou volby trombolytická léčba. Lze ji provést těmito",
    "answers": [
      "tkáňovým aktivátorem plazminogenu, streptokinázou, urokinázou",
      "heparinem, hirudinem",
      "pelentanem, Warfarinem",
      "tromboxanem, antilysinem"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "tkáňovým aktivátorem plazminogenu, streptokinázou, urokinázou"
    ]
  },

  {
    "question": "Po úspěšné trombolýze (tkáňový aktivátor plazminogenů, streptokináza, urokináza) pokračujeme",
    "answers": [
      "heparin",
      "protaminsulfát",
      "Warfarin, pelentan",
      "antitrombin III"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["heparin", "Warfarin, pelentan"]
  },

  {
    "question": "Účinnost terapie heparinem monitorujeme sledováním hodnot",
    "answers": [
      "hladiny vitamínu K v séru",
      "Quickova testu",
      "APTT (activated partial thromboplastin time)",
      "testem Rumpel-Leede"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["APTT (activated partial thromboplastin time)"]
  },

  {
    "question": "Suverénní metodou průkazu plicní embolizace je",
    "answers": [
      "rtg snímek plic s použitím tzv. EMB-folie (změkčovací)",
      "ultrazvuková tomografie",
      "perfúzní a ventilační nuklidový plicní scan",
      "plicní flebografie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["perfúzní a ventilační nuklidový plicní scan"]
  },

  {
    "question": "Prevence plicní embolizace je především prevencí vzniku trombózy hlubokých žil dolních končetin. Jako",
    "answers": [
      "bandážování dolních končetin a aktivní cvičení",
      "malé dávky heparinu (5000–10 000 j. s.c.)",
      "infúze s manitolem",
      "malé dávky hydrokortizonu (20 mg/den)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["malé dávky heparinu (5000–10 000 j. s.c.)"]
  },

  {
    "question": "Z vyšetřovacích metod vizualizujících trombózu je »zlatým standardem«",
    "answers": [
      "ultrazvuk",
      "flebografie",
      "pletyzmografie",
      "počítačová tomografie (CT)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["flebografie"]
  },

  {
    "question": "Fibrinogen, značený radioaktivním jódem, umožňuje lokalizaci i hluboké žilní trombózy. Detekce trombu je",
    "answers": [
      "vytvoření »pozadí« radioaktivity – trombus je »chladný«",
      "na trombu se stále vychytává a do trombu zabudovává z fibrinogenu vznikající fibrin, jehož radioizotop »září«",
      "z fibrinogenu se odštěpí jód a fibrinogen se mění ve fibrin, který se ukládá na trombu",
      "žádné z těchto vysvětlení není správné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "na trombu se stále vychytává a do trombu zabudovává z fibrinogenu vznikající fibrin, jehož radioizotop »září«"
    ]
  },

  {
    "question": "Při opakovaných plicních embolizacích lze zamezit embolizaci do plic, ochránit před často smrtelnými důsledky",
    "answers": [
      "podvazem obou v. saphena magna",
      "plikací dolní duté žíly",
      "vložením síťky/deštníčku do dolní duté žíly",
      "podvazem obou v.v. iliacae"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "plikací dolní duté žíly",
      "vložením síťky/deštníčku do dolní duté žíly"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní hypertenzní krize je charakterizována",
    "answers": [
      "krevním tlakem zpravidla vyšším 230/130 mmHg, těžkými bolestmi hlavy, poruchami vidění, krvácením do sítnice, edémem oční papily, encefalopatií, plicním otokem, aortální disekcí nebo mozkovým krvácením",
      "krevním tlakem vyšším než 250/150 mmHg, krvácením do spojivek, trávicího traktu, kůže, známkami selhání ledvin,",
      "zvýšením krevního tlaku nad 250/150 mmHg, které je jediným dostačujícím příznakem pro diagnózu maligní",
      "jde o hypertenzi spojenou s maligním onemocněním ledvin, které bylo příčinou sekundární hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "krevním tlakem zpravidla vyšším 230/130 mmHg, těžkými bolestmi hlavy, poruchami vidění, krvácením do sítnice, edémem oční papily, encefalopatií, plicním otokem, aortální disekcí nebo mozkovým krvácením"
    ]
  },

  {
    "question": "V terapii akutní hypertenzní krize se používají v prvé fázi tyto léky",
    "answers": [
      "reserpin, furosemid, alfa-metyldopa",
      "labetalol, nitroprusid, diazoxid",
      "ACE-inhibitory, MAO blokátory",
      "hypotonické roztoky KCl, MgSO4"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["labetalol, nitroprusid, diazoxid"]
  },

  {
    "question": "Dysfunkci umělé chlopně/protézy srdeční v mitrální pozici nejpřesněji diagnostikujeme",
    "answers": [
      "cíleným rtg snímkem na oblast mitrální chlopně",
      "nuklidovou ventrikulografií",
      "transezofageální echokardiografií 2D s pulsním dopplerovským nebo barevným kódováním",
      "holterovským monitorováním"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "transezofageální echokardiografií 2D s pulsním dopplerovským nebo barevným kódováním"
    ]
  },

  {
    "question": "Co je paravalvulární leak",
    "answers": [
      "vrozený defekt přepážky v blízkosti mitrální chlopně",
      "defekt vzniklý uvolněním stehu/ů fixujících umělou chlopeň k okolí",
      "štěrbina vzniklá mezi semilunárními chlopničkami aorty při insuficienci této chlopně",
      "žádná z těchto odpovědí není správná"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "defekt vzniklý uvolněním stehu/ů fixujících umělou chlopeň k okolí"
    ]
  },

  {
    "question": "Při kanylaci velkých žil v blízkosti srdce může být komplikací",
    "answers": [
      "paréza n. phrenicus",
      "vzduchová embolie",
      "pneumotorax",
      "arteriovenózní píštěl"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "paréza n. phrenicus",
      "vzduchová embolie",
      "pneumotorax",
      "arteriovenózní píštěl"
    ]
  },

  {
    "question": "Kanyly zavedené do velkých žil mohou být zdrojem sepse. Proto musíme",
    "answers": [
      "ošetřovat kanylu asepticky, vyměňovat infúzní set minimálně 1x denně, na každých 500 ml roztoku přidat 500 j.eparinu k zábraně vzniku koagula",
      "vyměňovat kanylu každých 24 h",
      "přidávat do kanyly antibiotikum (nejlépe cefalosporiny 4. generace)",
      "není pravda, že kanyly zavedené do velkých žil zvyšují riziko sepse"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "ošetřovat kanylu asepticky, vyměňovat infúzní set minimálně 1x denně, na každých 500 ml roztoku přidat 500 j.eparinu k zábraně vzniku koagula"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikace kanylace krčních žil",
    "answers": [
      "zánětlivé změny v místě zamýšleného vpichu, uzávěr v. cava superior, porucha srážlivosti, agitovaný, nekooperující",
      "akutní infarkt myokardu",
      "kardiopulmonální resuscitace",
      "poranění krční páteře"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "zánětlivé změny v místě zamýšleného vpichu, uzávěr v. cava superior, porucha srážlivosti, agitovaný, nekooperující",
      "kardiopulmonální resuscitace"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikace kanylace velkých žil dolních končetin",
    "answers": [
      "předchozí chirurgický výkon v tříslech, umělá céva procházející tříslem",
      "krvácivé poruchy, žilní uzávěr, lokální zánět, flebitida",
      "femorální protéza, nádory močového měchýře, prostaty, rekta, gynekologické oblasti",
      "infekce v močových cestách, střevní infekce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "předchozí chirurgický výkon v tříslech, umělá céva procházející tříslem",
      "krvácivé poruchy, žilní uzávěr, lokální zánět, flebitida"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro akutní infarkt myokardu svědčí",
    "answers": [
      "námahová bolest za sternem trvající do 30 min",
      "ponámahová bolest za sternem trvající nad 30 min",
      "klidová bolest za sternem trvající do 30 min a reagující na nitroglycerin",
      "klidová bolest za sternem trvající nad 30 min nereagující na nitroglycerin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "ponámahová bolest za sternem trvající nad 30 min",
      "klidová bolest za sternem trvající nad 30 min nereagující na nitroglycerin"
    ]
  },

  {
    "question": "Zvracení, přechodné poruchy AV převodu a bradykardie se vyskytují především u",
    "answers": [
      "akutního anteroseptálního transmurálního IM",
      "akutního diafragmatického IM",
      "Prinzmetalovy anginy pectoris",
      "disekujícího aneuryzmatu aorty"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["akutního anteroseptálního transmurálního IM"]
  },

  {
    "question": "Co je to »flail valve«",
    "answers": [
      "jde o typ chlopenní protézy s velkými exkurzemi (proto »létající chlopeň«), umožňuje všití do dilatovaných komor",
      "»cepová« chlopeň vzniklá přerušením závěsu mitrální chlopně, která »vlaje« jako plachta na zbylých chordách",
      "součást přístroje pro mimotělní oxygenaci, chlopeň zamezuje zpětnému toku krve do neoxidované části aparátu",
      "vrozený defekt: chlopeň je příliš měkká, vykonává velké exkurze (»poskakuje«); je součástí Marfanova syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "»cepová« chlopeň vzniklá přerušením závěsu mitrální chlopně, která »vlaje« jako plachta na zbylých chordách"
    ]
  },

  {
    "question": "Kontraindikace odběru krve z žíly",
    "answers": [
      "lokální zánět, flebitida nebo venózní uzávěr",
      "žíla není zřetelně viditelná",
      "lymfangoitida končetiny, podávání intravenózní infúze distálně od zamýšleného místa vpichu",
      "po účinné dezinfekci není žádná kontraindikace odběru krve ze žíly"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "lokální zánět, flebitida nebo venózní uzávěr",
      "lymfangoitida končetiny, podávání intravenózní infúze distálně od zamýšleného místa vpichu"
    ]
  },

  {
    "question": "Bolest na přední stěně hrudníku neanginózního původu je diferenciálnědiagnosticky nejčastěji",
    "answers": [
      "pleurální etiologie",
      "vertebrogenní etiologie",
      "neurovegetativní etiologie",
      "způsobená pyrózou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["vertebrogenní etiologie"]
  },

  {
    "question": "Zmenšit rozsah nekrózy u akutního infarktu myokardu lze včasným podáním",
    "answers": [
      "kyslíku",
      "streptokinázy",
      "heparinu a kyseliny acetylsalicylové",
      "nitrátu i.v."
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["streptokinázy"]
  },

  {
    "question": "Při zjištění nestabilní anginy pectoris",
    "answers": [
      "doporučíme zvýšit dávku nitrátů",
      "zahájíme ambulantní léčbu dvou až tří kombinací antianginózních léků",
      "indikujeme hospitalizaci",
      "doporučíme výraznou redukci fyzické aktivity a hmotnosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["indikujeme hospitalizaci"]
  },

  {
    "question": "Trombolytická terapie je u akutního infarktu myokardu indikována",
    "answers": [
      "nejdříve za 2 h po vzniku stenokardií",
      "ihned jak se objeví elevace ST a vzestup AST",
      "nejlépe do 6 h od vzniku stenokardie",
      "pouze jedná-li se o transmurální infarkt"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "ihned jak se objeví elevace ST a vzestup AST",
      "nejlépe do 6 h od vzniku stenokardie"
    ]
  },

  {
    "question": "U akutního infarktu myokardu dochází nejdříve ke zvýšení",
    "answers": ["glykémie", "AST", "počtu leukocytů", "CK-MB"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["CK-MB"]
  },

  {
    "question": "Blok levého Tawarova raménka akutně vzniklý při předním transmurálním IM",
    "answers": [
      "bývá spojen se zvýrazněním q vlny ve svodech z levého prekordia",
      "nemá prognostický význam",
      "vyžaduje zavedení dočasné externí stimulace",
      "znamená horší prognózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["znamená horší prognózu"]
  },

  {
    "question": "Ke komplikacím akutního infarktu myokardu patří",
    "answers": [
      "ruptura papilárního svalu",
      "vznik WPW syndromu",
      "tromboembolické příhody",
      "tamponáda srdeční"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "ruptura papilárního svalu",
      "tromboembolické příhody",
      "tamponáda srdeční"
    ]
  },

  {
    "question": "Akutní infarkt myokardu bývá provázen laboratorními změnami kromě",
    "answers": ["leukocytózy", "hyperglykémie", "zvýšení FW", "hypokalémie"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["hypokalémie"]
  },

  {
    "question": "Uzávěr koronární tepny u akutního infarktu myokardu je nejčastěji způsoben",
    "answers": [
      "embolií",
      "spazmem",
      "trombózou",
      "krvácením do sklerotického plátu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["trombózou"]
  },

  {
    "question": "Preventivní zavedení kardiostimulátoru je indikováno u",
    "answers": [
      "Wenkebachových period při chronické ischemické chorobě srdeční",
      "Wenkebachových period při akutním diafragmatickém IM",
      "Mobitzova typu AV-bloku II. stupně při anteroseptálním IM",
      "bloku pravého Tawarova raménka a současně levém předním hemibloku před operací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "Mobitzova typu AV-bloku II. stupně při anteroseptálním IM"
    ]
  },

  {
    "question": "Při tachyarytmii 180–240 tepů/min a rychle progredujícím selhání levé komory srdeční je indikováno",
    "answers": [
      "podání digoxinu a diuretika",
      "provedení elektrické kardioverze",
      "podání digoxinu a chinidinu",
      "podání dopaminu a diuretika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["provedení elektrické kardioverze"]
  },

  {
    "question": "Arytmogenní účinky může mít",
    "answers": [
      "digitalis",
      "ischémie myokardu",
      "hypokalémie",
      "hypoproteinémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["digitalis", "ischémie myokardu", "hypokalémie"]
  },

  {
    "question": "Medikamentózní terapie kardiogenního šoku spočívá především v podání",
    "answers": [
      "opiátu a diuretika",
      "adrenalinu, digitalisu a diuretika",
      "hydrokortizonu, digitalisu a infúzí",
      "dopaminu event. NA"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["dopaminu event. NA"]
  },

  {
    "question": "Adamsův-Stokesův paraxysmus",
    "answers": [
      "je často předcházen aurou",
      "začíná tonicko-klonickými křečemi",
      "je následován pomalým návratem vědomí po obnovení cirkulace",
      "je provázen zčervenáním v obličeji"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "je následován pomalým návratem vědomí po obnovení cirkulace"
    ]
  },

  {
    "question": "Disekující aneuryzma hrudní aorty se klinicky může manifestovat jako",
    "answers": [
      "prudká bolest na hrudi",
      "aortální regurgitace",
      "neurologické symptomy",
      "renální insuficience"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "prudká bolest na hrudi",
      "aortální regurgitace",
      "neurologické symptomy"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi komplikace mezenteriálního infarktu nepatří",
    "answers": [
      "šok",
      "syndrom slepé kličky",
      "paralytický ileus",
      "peritonitida"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["syndrom slepé kličky"]
  },

  {
    "question": "Mezi příčiny paralytického ileu nepatří",
    "answers": [
      "trombóza mezenteriální artérie",
      "peritonitida",
      "předávkování digoxinem",
      "hypokalémie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["předávkování digoxinem"]
  },

  {
    "question": "Mezi léky, jejichž použití se při akutní pankreatitidě nedoporučuje nepatří",
    "answers": ["morfin", "dolsin", "kodein", "prostigmin"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["dolsin"]
  },

  {
    "question": "Mezi obvyklými komplikacemi ulcerózní kolitidy pozorujeme",
    "answers": [
      "masívní krvácení",
      "toxickou dilataci tlustého střeva",
      "plicní embolii",
      "sepsi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "masívní krvácení",
      "toxickou dilataci tlustého střeva",
      "sepsi"
    ]
  },

  {
    "question": "Při vzniku hemoragické diatézy v rámci jaterního selhání se z uvedených příčin neuplatňuje",
    "answers": [
      "deficit cholesterolu",
      "snížení produkce koagulačních faktorů",
      "změny v elektroforéze krevních bílkovin",
      "syntéza abnormálních koagulačních faktorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "deficit cholesterolu",
      "změny v elektroforéze krevních bílkovin"
    ]
  },

  {
    "question": "Terapii portální encefalopatie podstatně neovlivní",
    "answers": [
      "vyprázdnění střeva od zbytků potravy a krve",
      "restrikce proteinů",
      "krevní převod",
      "potlačení střevní flóry antibiotiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["krevní převod"]
  },

  {
    "question": "Uveďte infekční onemocnění, které se nepodílí na rozvoji jaterního selhání",
    "answers": [
      "toxokaróza",
      "leptospiróza",
      "infekční mononukleóza",
      "dyzentérie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["toxokaróza", "dyzentérie"]
  },

  {
    "question": "Při vzniku akutní pankreatitidy se patogenicky uplatní",
    "answers": [
      "alkohol",
      "vředová choroba žaludku a duodena",
      "operační trauma",
      "choledocholitiáza"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["alkohol", "operační trauma", "choledocholitiáza"]
  },

  {
    "question": "Za nejzávažnější komplikaci akutní cholecystitidy považujeme",
    "answers": ["hydrops", "empyém", "cholangoitidu", "biliární peritonitidu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["biliární peritonitidu"]
  },

  {
    "question": "Uveďte nejzávažnější komplikaci perforace jícnu",
    "answers": [
      "bolest",
      "nemožnost polykání",
      "mediastinitida",
      "podkožní emfyzém na krku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["mediastinitida"]
  },

  {
    "question": "Nejcharakterističtějším projevem akutní ischemické kolitidy je",
    "answers": ["enteroragie", "náhlá prudká bolest", "tenesmy", "horečka"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["náhlá prudká bolest"]
  },

  {
    "question": "Diferenciální diagnostická úvaha o akutní pankreatitidě nezahrnuje",
    "answers": [
      "akutní infarkt myokardu spodní stěny",
      "infekční hepatitidu",
      "disekující aneuryzma břišní aorty",
      "Tietzův syndrom"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["infekční hepatitidu", "Tietzův syndrom"]
  },

  {
    "question": "Nejtypičtějším projevem otravy toxinem clostridium botulinum je",
    "answers": [
      "výrazná svalová slabost",
      "diplopie",
      "dysartrie",
      "hypoventilace bez známek obstrukce v dýchacích cestách"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["diplopie"]
  },

  {
    "question": "Mezi konzervativní terapeutické postupy při paralytickém ileu patří",
    "answers": [
      "náhrada vody",
      "kontinuální odsávání střeva",
      "hladovka",
      "kortikoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": [
      "náhrada vody",
      "kontinuální odsávání střeva",
      "hladovka"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi kontraindikace výplachu žaludku nepatří",
    "answers": [
      "křeče",
      "poruchy oběhu",
      "požití leptavých látek",
      "vředová choroba žaludku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Akutní stavy"],
    "correctAnswers": ["vředová choroba žaludku"]
  },
  {
    "question": "Dlouhověkost je stáří nad",
    "answers": ["100 let", "80 let", "90 let", "75 let"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["90 let"]
  },

  {
    "question": "Progerické syndromy",
    "answers": [
      "projeví se v závislosti na způsobu života",
      "nezahrnují Wernerův syndrom",
      "postihují asi 7 % obyvatel",
      "jsou geneticky podmíněné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["jsou geneticky podmíněné"]
  },

  {
    "question": "Střední délka života (life expectancy) je",
    "answers": [
      "nezávislá na pohlaví",
      "delší pro ženy",
      "delší pro ženy nebo pro muže v různých populacích",
      "delší pro muže"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["delší pro ženy"]
  },

  {
    "question": "Akutní infarkt myokardu ve věku nad 75 let se nejméně často projevuje",
    "answers": [
      "dušností",
      "zhoršením stability s pády",
      "bolestí",
      "stavem zmatenosti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["bolestí"]
  },

  {
    "question": "Bezbolestný infarkt myokardu se ve věku nad 75 let vyskytuje přibližně",
    "answers": [
      "ve 40 % případů",
      "v 60 % případů",
      "v 80 % případů",
      "ve 30 % případů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["v 80 % případů"]
  },

  {
    "question": "Je neobvyklé, aby cévní mozková příhoda byla komplikována",
    "answers": [
      "imobilizačním syndromem",
      "retencí moči",
      "krvácením do trávicího ústrojí",
      "ischemickou kolitidou"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["ischemickou kolitidou"]
  },

  {
    "question": "U geriatrických nemocných je zvláště významným nálezem",
    "answers": [
      "a-v blok I. stupně delší než 250 ms",
      "výskyt monotopních VES častějších než 10/min",
      "bradykardická forma sick sinus sy",
      "obraz koronární insuficience na EKG"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["bradykardická forma sick sinus sy"]
  },

  {
    "question": "Oslerův manévr je pozitivní u",
    "answers": [
      "supraventrikulární tachykardie",
      "arteriální pseudohypotenze",
      "ortostatické hypotenze",
      "arteriální pseudohypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["arteriální pseudohypertenze"]
  },

  {
    "question": "Jako arteriální hypertenzi ve věku nad 75 let označujeme TK od hodnot",
    "answers": ["160/95", "180/95", "170/100", "100 + věk /95"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["160/95"]
  },

  {
    "question": "Hlavním rizikem terapie antihypertoniky ve stáří je",
    "answers": [
      "deprese",
      "hyperglykémie",
      "sinusová tachykardie",
      "ortostatická hypotenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["ortostatická hypotenze"]
  },

  {
    "question": "Při zánětlivých onemocněních v dutině břišní je nejspolehlivěji zjištěno zvýšení tělesné teploty",
    "answers": ["v axile", "v ústech", "na kůži", "v rektu"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["v rektu"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou ortostatické hypotenze ve stáří jsou",
    "answers": [
      "involuce baroreceptorů a farmakoterapie",
      "úbytek celkové tělesné vody a žilní varixy",
      "vertebrobazilární insuficience a Barrého-Liéouův syndrom",
      "hyponatrémie a autonomní dysfunkce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["involuce baroreceptorů a farmakoterapie"]
  },

  {
    "question": "Pro tzv. pružníkovou hypertenzi je typická hodnota TK",
    "answers": ["170/70", "185/60", "110/100", "220/105"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["185/60"]
  },

  {
    "question": "Parciální progerie je označením",
    "answers": [
      "akcelerované aterosklerózy s časnými projevy ICHS a cerebrovaskulárních chorob",
      "předčasného stárnutí u Downova syndromu a jiných chromosomálních aberací",
      "neúměrného poklesu funkční zdatnosti",
      "presenilní formy Alzheimerovy choroby"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "předčasného stárnutí u Downova syndromu a jiných chromosomálních aberací"
    ]
  },

  {
    "question": "Pro stárnutí je typické, že",
    "answers": [
      "změny celkové tělesné vody jsou individuální",
      "celkové tělesné vody přibývá",
      "celková tělesná voda se nemění",
      "celkové tělesné vody ubývá"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["celkové tělesné vody ubývá"]
  },

  {
    "question": "Pro stáří je typický",
    "answers": [
      "vzestup lean body mass, podmíněný úbytkem celkové tělesné vody",
      "úbytek lean body mass a přírůstek tělesného tuku",
      "nezměněný poměr tělesného tuku a lean body mass",
      "úbytek tukové tkáně v rámci involuční atrofie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["úbytek lean body mass a přírůstek tělesného tuku"]
  },

  {
    "question": "Porušená glukózová tolerance ve stáří často",
    "answers": [
      "je reverzibilně navozena zmnožením tukové tkáně a inaktivitou",
      "souvisí s vysokým obsahem glycidů a nedostatkem vlákniny v jednostranné stravě seniorů",
      "je ireverzibilní prodromální fází diabetes mellitus",
      "souvisí s poruchami cévního zásobení splanchnické oblasti"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "je reverzibilně navozena zmnožením tukové tkáně a inaktivitou"
    ]
  },

  {
    "question": "Snížení glomerulární filtrace o 50 % u 80 letého pacienta je",
    "answers": [
      "příčinou vzestupu sérového kreatininu nad 200 µmol/l",
      "projevem závažného onemocnění ledvin",
      "obvyklým projevem involučních změn včetně poklesu perfúze ledvin",
      "indikací k aplikaci diuretik a omezení příjmu bílkovin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "obvyklým projevem involučních změn včetně poklesu perfúze ledvin"
    ]
  },

  {
    "question": "Mimořádně křehkými a vulnerabilními orgány jsou v seniu",
    "answers": [
      "ledviny a játra",
      "ledviny a mozek",
      "srdce a ledviny",
      "mozek a srdce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["ledviny a mozek"]
  },

  {
    "question": "Ve stáří je při zátěži oproti střednímu věku",
    "answers": [
      "nezměněné urychlení tepové frekvence i zvýšení EF",
      "větší urychlení tepové frekvence kompenzující nedostatečný vzestup EF",
      "menší urychlení tepové frekvence, kompenzované větším vzestupem ejekční frakce levé komory (EF)",
      "menší urychlení tepové frekvence i menší vzestup EF"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["menší urychlení tepové frekvence i menší vzestup EF"]
  },

  {
    "question": "Senioři starší 65 let tvoří v ČR přibližně",
    "answers": [
      "8 % obyvatel",
      "10 % obyvatel",
      "12 % obyvatel",
      "16 % obyvatel"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["12 % obyvatel"]
  },

  {
    "question": "Life expectancy (očekávaná doba života) je v ČR pro ženy ve věku 65 let ještě přibližně",
    "answers": ["20 let", "10 let", "5 let", "15 let"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["15 let"]
  },

  {
    "question": "Střední (očekávaná) délka života je pro muže v ČR při narození přibližně",
    "answers": ["60 let", "65 let", "70 let", "75 let"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["70 let"]
  },

  {
    "question": "Bloudění, »ztrácení se« dementního nemocného lze podle Mezinárodní klasifikace následků choroby hodnotit",
    "answers": [
      "dysfunkci (dysability)",
      "poruchu (impairment)",
      "nelze v této klasifikaci hodnotit",
      "handicap"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["dysfunkci (dysability)"]
  },

  {
    "question": "Folsteinův test slouží k posouzení",
    "answers": [
      "bazálních aktivit denního života ADL",
      "instrumentálních aktivit denního života IADL",
      "hrubých kognitivních poruch",
      "diskrétních kognitivních poruch"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["hrubých kognitivních poruch"]
  },

  {
    "question": "Nejčastější příčinou srdečních šelestů v seniu jsou",
    "answers": [
      "funkční změny",
      "ischemické změny papilárních svalů",
      "porevmatické chlopenní vady",
      "degenerativní změny chlopní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["degenerativní změny chlopní"]
  },

  {
    "question": "Indikací k operačnímu řešení stenózy arteria carotis je zúžení větší než",
    "answers": ["90 %", "80 %", "30 %", "50 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["80 %"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějšími nepoznanými příčinami závažného zhoršení zdravotního stavu či úmrtí v seniu jsou",
    "answers": [
      "zánětlivá onemocnění",
      "koronární příhody",
      "úrazy",
      "intrakraniální krvácení včetně subdurálního hematomu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["zánětlivá onemocnění"]
  },

  {
    "question": "Obvykle reverzibilní pseudodemence se nevyskytuje v rámci",
    "answers": [
      "Alzheimerovy choroby",
      "hypoglykémie",
      "hypotyreózy",
      "deprese"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["Alzheimerovy choroby"]
  },

  {
    "question": "Nejčastějším typem demence je",
    "answers": [
      "Pickova choroba",
      "Alzheimerova choroba",
      "multiinfarktová demence",
      "Binswangerova choroba"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["Alzheimerova choroba"]
  },

  {
    "question": "V 80 letech vyžaduje dlouhodobou ústavní péči ze všech seniorů přibližně",
    "answers": ["40 %", "20 %", "50 %", "60 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["20 %"]
  },

  {
    "question": "Základním opatřením u chronické závrati je",
    "answers": [
      "omezení pohybu",
      "podání antihistaminik (např. Medrin)",
      "fyzioterapie a ergoterapie",
      "podání fenothiazinů (např. Torecan)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["fyzioterapie a ergoterapie"]
  },

  {
    "question": "K častým nežádoucím účinkům chlorpromazinu nepatří",
    "answers": [
      "ortostatická hypotenze s pády",
      "hypotermie",
      "psychický útlum",
      "bradykardie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["bradykardie"]
  },

  {
    "question": "Z uvedených možností je nejméně častou příčinou pádů seniorů",
    "answers": [
      "nevhodná medikace (psychofarmaka, hypotenzíva ap.)",
      "nevhodná úprava podlahy v domácnosti",
      "nevhodná obuv",
      "nevhodná úprava chodníků a pouličních přechodů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["nevhodná úprava chodníků a pouličních přechodů"]
  },

  {
    "question": "Pro kardiální etiologii pádů svědčí",
    "answers": [
      "přítomnost extrasystol",
      "nekorigovanost pádů s poraněním v obličeji",
      "známky kardiální dekompenzace",
      "závislost pádu na poloze hlavy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["nekorigovanost pádů s poraněním v obličeji"]
  },

  {
    "question": "Pro syndrom krčního sympatiku Barrého-Liéoua není obvyklé",
    "answers": [
      "zhoršení zraku a sluchu",
      "výskyt v seniu",
      "syndrom rameno-ruka",
      "závrať s pády"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["syndrom rameno-ruka"]
  },

  {
    "question": "Nejméně významným opatřením v prevenci zlomenin horní části femuru u seniorů je",
    "answers": [
      "zajištění pečovatelské a ošetřovatelské služby",
      "zajištění vhodné obuvi a bezpečnosti bytových podlah",
      "prevence a terapie osteoporózy",
      "vyloučení léků navozujících ortostatickou hypotenzi"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["zajištění pečovatelské a ošetřovatelské služby"]
  },

  {
    "question": "Úbytek funkčních buněk v sinoatriálním uzlu může po 75. roce věku činit až",
    "answers": ["60 %", "20 %", "80 %", "40 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["80 %"]
  },

  {
    "question": "Pro pneumonii ve stáří není obvyklé",
    "answers": [
      "reverzibilní ztráta soběstačnosti",
      "afebrilní či subfebrilní průběh",
      "rozsáhlý poslechový nález na plicích",
      "alterace psychiky"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["rozsáhlý poslechový nález na plicích"]
  },

  {
    "question": "Při terapii pneumonie ve stáří je rozhodující",
    "answers": [
      "zajištění rehabilitačního ošetřovatelství",
      "nasazení širokospektrých bakteriostatických antibiotik",
      "nasazení antibiotik podle kultivace",
      "časné nasazení baktericidních antibiotik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["časné nasazení baktericidních antibiotik"]
  },

  {
    "question": "Prevalence arteriální hypertenze ve věku nad 65 let je",
    "answers": ["60–70 %", "20–30 %", "10–20 %", "40–50 %"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["40–50 %"]
  },

  {
    "question": "Základním hypotenzívem v séniu jsou",
    "answers": [
      "diuretika",
      "blokátory kalciových kanálů",
      "inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu",
      "b-blokátory"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["blokátory kalciových kanálů"]
  },

  {
    "question": "Primární ortostatická hypotenze se nevyskytuje jako",
    "answers": [
      "projev multiinfarktové demence",
      "součást Parkinsonovy choroby",
      "projev syndromu Shyův-Dragerův",
      "projev progresívního vegetativního selhávání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["projev multiinfarktové demence"]
  },

  {
    "question": "Trombolýza u AIM ve věku nad 70 let je",
    "answers": [
      "obtížně proveditelná pro aterosklerózu přístupových tepen",
      "neúčinná",
      "kontraindikována",
      "vyžadující individuální zvážení poměru prospěchu a rizika"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "vyžadující individuální zvážení poměru prospěchu a rizika"
    ]
  },

  {
    "question": "Kardiostimulace ve věku nad 75 let je",
    "answers": [
      "kontraindikována",
      "neúčinná vzhledem k fibróze myokardu",
      "indikována u torpidní kardiální dekompenzace s EF levé komory pod 0,20",
      "indikována, např. u sick sinus syndromu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["indikována, např. u sick sinus syndromu"]
  },

  {
    "question": "Zvýšený výskyt koronárních příhod geriatrických pacientů v horkých letních obdobích je vysvětlován především",
    "answers": [
      "náhodnou koincidencí a kolísavou frekvencí obou jevů",
      "dehydratací a zvýšenou viskozitou",
      "hypertermií s kožní vazodilatací, arteriální hypotenzí a kompenzační tachykardií",
      "multifaktoriálně"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "hypertermií s kožní vazodilatací, arteriální hypotenzí a kompenzační tachykardií"
    ]
  },

  {
    "question": "K závažným nežádoucím účinkům diuretik u geriatrických nemocných nepatří",
    "answers": [
      "ortostatická hypotenze",
      "hyperurikémie",
      "zhoršení inkontinence",
      "dyskomfort pacienta"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["hyperurikémie"]
  },

  {
    "question": "Bakteriální endokarditida není v příčinné souvislosti s",
    "answers": [
      "věkem",
      "nutričně podmíněnou imunodeficiencí",
      "endoskopickými vyšetřeními",
      "drgenerativními změnami chlopní v séniu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["věkem"]
  },

  {
    "question": "Myokarditida, event. perimyokarditida v seniu",
    "answers": [
      "vzhledem k fibróze nepostihuje převodní systém",
      "je často interpretována jako projevy ICHS",
      "má převážně perakutní průběh s infaustní prognózou",
      "se téměř nevyskytuje"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["je často interpretována jako projevy ICHS"]
  },

  {
    "question": "Základním opatřením při dekompenzaci cor pulmonale chronicum u geriatrického nemocného s obstrukční",
    "answers": [
      "uvolnění dýchacích cest expektorancii, bronchodilatancii a antibiotiky",
      "odstranění otoku diuretiky",
      "podpora myokardu kardiotoniky",
      "zavedení oxygenoterapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "uvolnění dýchacích cest expektorancii, bronchodilatancii a antibiotiky"
    ]
  },

  {
    "question": "Rizikovým faktorem bezprostředně zvyšujícím riziko ischemické cévní mozkové příhody (CMT) není",
    "answers": [
      "arteriální hypotenze",
      "pokles minutového srdečního volumu",
      "fibrilace síní",
      "arteriální hypertenze"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["arteriální hypertenze"]
  },

  {
    "question": "Trombolýza u cévních mozkových příhod",
    "answers": [
      "je indikována do 48 h od vzniku symptomatologie",
      "je možná u osob mladších 60 let",
      "nesmí být provedena bez předchozího CT vyšetření",
      "je kontraindikována"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["nesmí být provedena bez předchozího CT vyšetření"]
  },

  {
    "question": "Dechová práce je ve stáří oproti mladšímu věku",
    "answers": [
      "individuálně změněná",
      "stejně účinná",
      "méně efektivní",
      "efektivnější"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["méně efektivní"]
  },

  {
    "question": "Dušnost u starého člověka není obvykle projevem",
    "answers": [
      "infarktu myokardu",
      "anémie",
      "plicní fibrózy",
      "plicní obstrukce"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["plicní fibrózy"]
  },

  {
    "question": "Gastroezofageální reflux ve věku nad 75 let",
    "answers": [
      "není častý, ale častěji se vyskytuje pyróza",
      "je častější než v mladším věku, ale méně často je přítomna pyróza",
      "nemůže být vysvětlením recidivujících pneumonií či chrapotů",
      "nehrozí aspirací"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "je častější než v mladším věku, ale méně často je přítomna pyróza"
    ]
  },

  {
    "question": "Metoklopramid (Cerucal, Degan), event. jiná prokinetika u gastroezofageálního refluxu v seniu",
    "answers": [
      "jsou indikována, ale mohou vést k psychické alteraci",
      "jsou indikována a nemohou být příčinou psychické alterace",
      "nejsou indikována a nemohou být příčinou psychické alterace",
      "nejsou indikována a mohla by vést k psychické alteraci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["jsou indikována, ale mohou vést k psychické alteraci"]
  },

  {
    "question": "Syndrom slepé kličky v seniu",
    "answers": [
      "je jednou z příčin časté obstipace",
      "je výhradně pooperační komplikací",
      "může být vyvolán stagnací obsahu obleněním peristaltiky event. v objemných divertiklech",
      "není indikací k podávání antibiotik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "může být vyvolán stagnací obsahu obleněním peristaltiky event. v objemných divertiklech"
    ]
  },

  {
    "question": "Není pravdou, že divertikly tračníku u seniorů",
    "answers": [
      "jsou časté",
      "jsou svými projevy blízké kolorektálnímu karcinomu",
      "jsou jednou z častých příčin krvácení",
      "jsou obvykle natolik široké, že na rozdíl od mladšího věku klesá riziko divertikulitidy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou obvykle natolik široké, že na rozdíl od mladšího věku klesá riziko divertikulitidy"
    ]
  },

  {
    "question": "Obstipace ve stáří",
    "answers": [
      "koreluje s aktivitou, a proto je častější u osob neaktivních, zvláště upoutaných na lůžko",
      "koreluje s pohybovou aktivitou a s obsahem vlákniny v potravě",
      "je důsledkem endogenních změn a dispozic",
      "koreluje s věkem, a proto je obecně častější u seniorů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "koreluje s pohybovou aktivitou a s obsahem vlákniny v potravě"
    ]
  },

  {
    "question": "Metodou volby u 80 letého nemocného s benigním obstrukčním ikterem je",
    "answers": [
      "ERCP s papilotomií, event. dalším endoskopickým výkonem",
      "laparoskopická cholecystektomie",
      "klasická cholecystektomie",
      "spazmolytická infúzní terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "ERCP s papilotomií, event. dalším endoskopickým výkonem"
    ]
  },

  {
    "question": "Obvyklými projevy zánětlivé náhlé příhody břišní ve stáří jsou",
    "answers": [
      "bolest a napětí břišní stěny",
      "obstipace a meteorismus",
      "zvracení a celkové zhoršení stavu včetně psychické alterace",
      "teplota nad 38 °C s celkovou schváceností"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "zvracení a celkové zhoršení stavu včetně psychické alterace"
    ]
  },

  {
    "question": "Střevní ischemické nekrózy",
    "answers": [
      "vedou k rozsáhlým resekcím střeva vyžadujícím dlouhodobou parenterální výživu",
      "se vyskytují převážně v seniu a mohou nastat pouhou hypoperfúzí event. žilní trombózou bez tepenného uzávěru",
      "vznikají pouze uzávěrem ateroskleroticky změněné tepny a jejich prognóza je ve stáří nepříznivá",
      "se vyskytují převážně v seniu a jejich prognóza byla zlepšena zavedením trombolytické terapie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "se vyskytují převážně v seniu a mohou nastat pouhou hypoperfúzí event. žilní trombózou bez tepenného uzávěru"
    ]
  },

  {
    "question": "Tzv. anémie u chronických chorob",
    "answers": [
      "je normocytární a nereaguje na terapii železem",
      "je nekorektní pojem",
      "se vyskytuje především u autoimunitních chorob a ve stáří není obvyklá",
      "je mikrocytární, podmíněná ve stáří častým nedostatkem železa"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["je normocytární a nereaguje na terapii železem"]
  },

  {
    "question": "Myelodysplastický syndrom",
    "answers": [
      "je relativně častý u osob starších 65 let",
      "je nacházen u malnutričních geriatrických nemocných s kombinovaným deficitem kyseliny listové a železa",
      "má v seniu oproti mladším nemocným vleklý průběh bez rizika přechodu do akutní leukémie",
      "je nekorektní název pro refrakterní anémii s excesem blastů"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["je relativně častý u osob starších 65 let"]
  },

  {
    "question": "Myelom",
    "answers": [
      "je onemocněním především středního a vyššího věku, ale není vzácností u seniorů kolem 80 let",
      "vzhledem k osteoporóze s nebezpečím zborcení obratlů vyžaduje zvláště u seniorů i v remisi omezení pohybové",
      "je typickým onemocněním mladšího a středního věku, jehož nositelé se nedožívají věku nad 75 let",
      "je ve stáří obtížně zjistitelný, neboť při poklesu glomerulární filtrace nepřechází do moči Benceova-Jonesova"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "je onemocněním především středního a vyššího věku, ale není vzácností u seniorů kolem 80 let"
    ]
  },

  {
    "question": "Rozvoj renální insuficience u geriatrických nemocných obvykle nehrozí při",
    "answers": [
      "arteriální hypotenzi",
      "asymptomatické bakteriurii",
      "hypovolémii",
      "terapii inhibitory angiotenzin konvertujícího enzymu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["asymptomatické bakteriurii"]
  },

  {
    "question": "Základním opatřením při dekompenzaci diabetes mellitus 2. typu u geriatrického nemocného je",
    "answers": [
      "vyladění inzulinoterapie podle hodnot glykovaného hemoglobinu a glykosurie",
      "rehydratace a zaléčení dekompenzujícího onemocnění (např. zánětu antibiotiky)",
      "korekce acidobazické rovnováhy a posílení terapie perorálními antidiabetiky",
      "rychlé podání inzulínu a monitorování glykémií"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "rehydratace a zaléčení dekompenzujícího onemocnění (např. zánětu antibiotiky)"
    ]
  },

  {
    "question": "Při podezření na rozvoj demence nepatří k časným opatřením",
    "answers": [
      "vyloučení pseudodemence (především hypotyreózy, deprese, vlivu léků)",
      "provedení CT k vyloučení chronického subdurálního hematomu, hydrocefalu ap.",
      "zajištění sociální péče",
      "vyloučení dekompenzujícího onemocnění (hypoglykémie, poklesy minutového srdečního volumu)"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["zajištění sociální péče"]
  },

  {
    "question": "Není pravda, že hypoglykémie v seniu",
    "answers": [
      "jsou nevyhnutelnou komplikací optimálně vedené farmakoterapie DM ve stáří",
      "mohou probíhat nenápadně, zvláště v noci, spolu s rozvojem syndromu demence",
      "mohou vytvořit obraz domnělé cévní mozkové příhody a jejich projevy mnohdy přetrvávají i několik dní po úpravě",
      "jsou běžné nejen po inzulínu, ale i po perorálních antidiabeticích"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "jsou nevyhnutelnou komplikací optimálně vedené farmakoterapie DM ve stáří"
    ]
  },

  {
    "question": "Jedním z prvních problémů v rámci sebeobsluhy u osob s pohybovým handicapem, včetně seniorů, bývá",
    "answers": [
      "péče o nehty na nohou",
      "příprava jídla",
      "vycházení mimo byt",
      "koupání"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["péče o nehty na nohou"]
  },

  {
    "question": "Při bolestech ve skeletu, hyperkalcémii a event. psychické alteraci je třeba i u osob starších 65 let pomýšlet kromě",
    "answers": [
      "hypertyreózu",
      "Reavenův syndrom",
      "hyperparatyreózu",
      "vysokoobratovou senilní osteoporózu"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["hyperparatyreózu"]
  },

  {
    "question": "Stanovení tyreoidálních hormonů má být v seniu prováděno",
    "answers": [
      "u všech nemocných s dysrytmiemi",
      "pouze u seniorů bez závažných oslabujících chorob a mimo akutní fázi dalších onemocnění při závažném podezření na poruchu funkce štítné žlázy",
      "u všech obézních a unavených osob k vyloučení hypotyreózy",
      "u všech chronických a malnutričních nemocných k posouzení přítomnosti syndromu nízkého T3"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "pouze u seniorů bez závažných oslabujících chorob a mimo akutní fázi dalších onemocnění při závažném podezření na poruchu funkce štítné žlázy"
    ]
  },

  {
    "question": "Při hypertyreóze ve stáří jsou typickými a diagnosticky zvláště cennými příznaky",
    "answers": [
      "hebká sametová pokožka a pocení",
      "tachykardie a fibrilace síní",
      "torpidní srdeční selhávání, svalová slabost, hubnutí",
      "nervozita a třes"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["torpidní srdeční selhávání, svalová slabost, hubnutí"]
  },

  {
    "question": "Při hypotyreóze ve stáří jsou zvláště častými a diagnosticky cennými projevy",
    "answers": [
      "kožní změny",
      "obstipace a obezita",
      "apatie, spavost, poruchy paměti",
      "zimomřivost a chladná akra"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["apatie, spavost, poruchy paměti"]
  },

  {
    "question": "U geriatrických nemocných se nejčastěji setkáváme s močovou inkontinencí",
    "answers": ["stresovou", "reflexní", "urgentní", "paradoxní ischurií"],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["urgentní"]
  },

  {
    "question": "Inkontinence moči u pacienta v nemocniční péči je indikací",
    "answers": [
      "k zavedeního permanentního močového katétru k prevenci dekubitů",
      "k oslabení stahů detrusoru močového měchýře farmakologicky",
      "k provedení závěsné operace",
      "ke zvýšené ošetřovatelské péči s využitím plen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["ke zvýšené ošetřovatelské péči s využitím plen"]
  },

  {
    "question": "Močovou inkontinenci obvykle nezhoršuje",
    "answers": [
      "užívání diuretik",
      "uroinfekce",
      "užívání sedativ a hypnotik",
      "běžný příjem tekutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["běžný příjem tekutin"]
  },

  {
    "question": "Specifičnost geriatrických nemocných, opravňující vznik geriatrických oddělení, spočívá především v jejich",
    "answers": [
      "omezené pohyblivosti a časté psychické alteraci",
      "odlišném průběhu chorob a zvýšené rizikovosti vyžadující specifický režim",
      "věku a důchodovém postavení",
      "sociální problematice a delší ošetřovací době"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "odlišném průběhu chorob a zvýšené rizikovosti vyžadující specifický režim"
    ]
  },

  {
    "question": "Závrať ve stáří je",
    "answers": [
      "převážně cévní etiologie v rámci vertebrobazilární insuficience",
      "často komplexní povahy s významným podílem farmakoterapie a postižení krční páteře",
      "typickým sociálním problémem",
      "dobře objektivizovatelná vestibulárním vyšetřením"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "často komplexní povahy s významným podílem farmakoterapie a postižení krční páteře"
    ]
  },

  {
    "question": "Pády postihují ve věku nad 65 let až",
    "answers": [
      "5 % osob v domácnostech a 20 % osob v ústavní péči",
      "15 % v domácnostech a 30 % v ústavní péči",
      "25 % v domácnostech a 40 % v ústavní péči",
      "35 % v domácnostech a 50 % v ústavní péči"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["25 % v domácnostech a 40 % v ústavní péči"]
  },

  {
    "question": "Před podáním hypnotik geriatrickým nemocným není potřebné",
    "answers": [
      "provést neurologické vyšetření k vyloučení organického psychosyndromu",
      "posoudit přiměřenost žádané délky spánku",
      "vyloučit depresi",
      "odstranit rušivou bolest"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "provést neurologické vyšetření k vyloučení organického psychosyndromu"
    ]
  },

  {
    "question": "Při nočních amentních stavech u geriatrických nemocných jsou obvykle aplikovány",
    "answers": [
      "fenothiaziny (např. Plegomazin)",
      "haloperidol a nootropika (např. Nootropil)",
      "benzodiazepiny (např. Diazepam)",
      "hypnotika a chlorprothixen"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["haloperidol a nootropika (např. Nootropil)"]
  },

  {
    "question": "Rekurentní symptomatická hypotermie",
    "answers": [
      "je výrazem poruchy termoregulace ve stáří a může se rozvinout i v relativně teplém prostředí",
      "oproti hypotermii z expozice chladu má dobrou prognózu",
      "je klinicky nevýznamnou variabilitou termoregulace",
      "je výrazem sociální nezabezpečenosti a vyskytuje se v chladném období"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "je výrazem poruchy termoregulace ve stáří a může se rozvinout i v relativně teplém prostředí"
    ]
  },

  {
    "question": "Klinický obraz hypotermie obvykle nezahrnuje",
    "answers": [
      "apatii, spavost, zmatenost",
      "rigiditu, hyporeflexii, zvýraznění ložiskové neurologické symptomatologie",
      "pocit chladu, třes",
      "bradykardii, oblenění peristaltiky střevní"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["pocit chladu, třes"]
  },

  {
    "question": "Základním terapeutickým opatřením u hypotermie v seniu je",
    "answers": [
      "prohřátí teplou koupelí a podání kardiotonika",
      "podání hormonů štítné žlázy a antibiotik",
      "konzervace tepla pokrývkami, podání antibiotik a teplých nápojů",
      "podání glukokortikoidů a kardiotonik"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "konzervace tepla pokrývkami, podání antibiotik a teplých nápojů"
    ]
  },

  {
    "question": "Tietzův syndrom je",
    "answers": [
      "ve stáří neovlivnitelný fyzioterapií",
      "ve stáří kontraindikací lokální aplikace glukokortikoidů a lokálních anestetik",
      "bolest sternokostálních skloubení vyskytující se u geriatrických nemocných často v kombinaci s ICHS",
      "bolest sternokostálních skloubení vyskytující se u mladších jedinců bez prokazatelné ICHS"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "bolest sternokostálních skloubení vyskytující se u geriatrických nemocných často v kombinaci s ICHS"
    ]
  },

  {
    "question": "Bolesti nohou u seniorů",
    "answers": [
      "postihují většinu seniorů, ale nejsou medicínským problémem, nevyžadují lékařský zásah",
      "postihují asi 25 % osob, obvykle neovlivňují soběstačnost a jsou minimálně ovlivnitelné",
      "postihují až 80 % osob, mohou snižovat kvalitu života i soběstačnost a zhruba v 75 % jsou terapeuticky či proteticky",
      "postihují asi 25 % osob, mohou omezovat pohyblivost a jsou dobře terapeuticky ovlivnitelné"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "postihují až 80 % osob, mohou snižovat kvalitu života i soběstačnost a zhruba v 75 % jsou terapeuticky či proteticky"
    ]
  },

  {
    "question": "Barthelův test slouží",
    "answers": [
      "k posouzení zabezpečenosti ve smyslu dostupnosti sociální pomoci",
      "k zachycení počátečních projevů demence",
      "k posouzení soběstačnosti ve smyslu aktivit denního života",
      "k posouzení těžších kognitivních poruch"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "k posouzení soběstačnosti ve smyslu aktivit denního života"
    ]
  },

  {
    "question": "Ztluštění a deformace nehtů na nohou s jejich otáčením proti prstům (zvláště na palci) je",
    "answers": [
      "projevem onychomykózy",
      "kosmetickou záležitostí",
      "specifickým onemocněním – onychogrypózou",
      "projevem nedostatečné péče"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["specifickým onemocněním – onychogrypózou"]
  },

  {
    "question": "Imobilizační syndrom je",
    "answers": [
      "rozvoj algodystrofických změn v imobilizované končetině",
      "souhrn změn souvisejících s pobytem v beztížném stavu",
      "pojem z experimentální patologie",
      "souhrn důsledků a komplikací dlouhodobého upoutání na lůžku"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "souhrn důsledků a komplikací dlouhodobého upoutání na lůžku"
    ]
  },

  {
    "question": "K imobilizačnímu syndromu nepatří",
    "answers": [
      "rozvoj dekubitů a flekčních kontraktur",
      "paralytický ileus",
      "porucha svalové koordinace a posturálních reflexů",
      "dekalcinace s progresí osteoporózy"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["paralytický ileus"]
  },

  {
    "question": "Hlavní příčinou dekubitů je",
    "answers": [
      "nepohyblivost a inkontinence moči",
      "tlak podložky a hypoperfúze tkání",
      "tření a arteriální hypotenze",
      "zapaření a tkáňová hypoxie"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["tlak podložky a hypoperfúze tkání"]
  },

  {
    "question": "Základní metodou rehabilitačního ošetřovatelství nemocných ohrožených imobilizačním syndromem je",
    "answers": [
      "pasívní a aktivní cvičení dolních končetin pro prevenci flebotrombózy",
      "chůze v rozsahu alespoň 400 m denně k prevenci dekondice",
      "dechová rehabilitace na lůžku k prevenci pneumonie",
      "posazování se schůdkem pod nohama a postavování"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["posazování se schůdkem pod nohama a postavování"]
  },

  {
    "question": "U geriatrických imobilních nemocných jsou zvláště potřebné",
    "answers": [
      "optimalizování TK a tepové frekvence k prevenci hypoperfúze CNS",
      "hydratace, prevence dekubitů a postavování",
      "zavedení permanentního močového katétru k prevenci dekubitů při inkontinenci",
      "zklidnění pacienta psychofarmaky k prevenci poranění při nočních amentních stavech"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["hydratace, prevence dekubitů a postavování"]
  },

  {
    "question": "Klinicky významným důsledkem dekondice z inaktivity je u seniorů zvláště",
    "answers": [
      "klidová tachykardie",
      "zvýšení relativních aerobních nároků jednotlivých běžných činností",
      "pokles vitální kapacity plic",
      "oblenění krevního oběhu s rizikem tromboembolické nemoci"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "zvýšení relativních aerobních nároků jednotlivých běžných činností"
    ]
  },

  {
    "question": "Mezi tzv. rizikové geriatrické nemocné nepatří nemocní",
    "answers": [
      "s rekurentní symptomatickou hypotermií",
      "s opakovanými pády",
      "osamělí a starší 80 let",
      "s elektronestabilitou IV. stupně podle Lowna"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["s elektronestabilitou IV. stupně podle Lowna"]
  },

  {
    "question": "Home care (domácí péče) představuje především",
    "answers": [
      "návštěvní službu sestry praktického lékaře k zajištění převazů a kontrol zdravotního stavu",
      "zabezpečení nemocného v domácím prostředí ve smyslu aktivit denního života, včetně donášky jídla a úklidu",
      "lékařskou návštěvní službu u geriatrických nemocných v domácím prostředí",
      "komplexní ošetřovatelskou péči o dlouhodobě nemocné v domácím prostředí"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "komplexní ošetřovatelskou péči o dlouhodobě nemocné v domácím prostředí"
    ]
  },

  {
    "question": "Hlavní příčinou deficitu celkové tělesné vody ve stáří je",
    "answers": [
      "nedostatečný příjem tekutin",
      "polyurie",
      "ztráta tekutin trávicím ústrojím (průjmy, zvracení)",
      "nadměrné pocení"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["nedostatečný příjem tekutin"]
  },

  {
    "question": "Hlavní příčinou deficitu extracelulární tekutiny ve stáří je",
    "answers": [
      "ztráta tekutin trávicím ústrojím (průjmy, zvracení)",
      "nadměrné pocení",
      "polyurie",
      "nedostatečný příjem tekutin"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": ["ztráta tekutin trávicím ústrojím (průjmy, zvracení)"]
  },

  {
    "question": "K běžným projevům deficitu celkové tělesné vody ve stáří nepatří",
    "answers": [
      "oligurie",
      "psychická alterace, apatie, neklid",
      "únava, svalová slabost, nauzea",
      "prohloubení hypoosmolality a hyponatrémie chronicky nemocných"
    ],
    "book": ["Klener"],
    "topic": ["Geriartrie"],
    "correctAnswers": [
      "prohloubení hypoosmolality a hyponatrémie chronicky nemocných"
    ]
  }
]
